<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="237-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1438"><!-- l1d30q3 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1438-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e111">
          <lb ed="#L" n="41"/>⁋ Distinctionis. xxt. Questio tertia 
          <lb ed="#L" n="42"/>guartio quia tenet 
          <lb ed="#L" n="43"/>a multis: quod philosophus posuerit tales
          re<lb ed="#L" n="44" break="no"/>spectus esse res alias ab absolutis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e122">
          <lb ed="#L" n="45"/>⁋ Quero vtrum de intentione philosophi fuit ponere 
          <lb ed="#L" n="46"/>quemcumque respectum a parte rei distinctum ab 
          omni<lb ed="#L" n="47" break="no"/>bus absolutis et ab omni absoluto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e131">
          ⁋ Quod sic. quia in 
          <lb ed="#L" n="48"/>metha. tractatur de relationibus. sed metpahisicus est 
          <lb ed="#L" n="49"/>artifex realis. ergo relationes sunt a parte rei
          di<lb ed="#L" n="50" break="no"/>stincte ab aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e140">
          ⁋ Ad oppositum secundum philosophum v.
          phi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ad relationem non est motus nec mutatio
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e146">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="52"/>questionem dicitur a multis. quod de intentione ari. et 
          <lb ed="#L" n="53"/>aliorum philosophorum. fuit ponere tales respectus
          disti<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctos a rebus absolutis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e155">
          ⁋ hoc probatur per philosophum 
          <!--476.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 237-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>in praedicamentis. quia secundum ipsum adaliquid sunt que 
          <lb ed="#L" n="56"/>cumque hoc ipsum quod sunt ad aliud sunt: et per hoc ex 
          <lb ed="#L" n="57"/>cluduntur substantie. que licet sint aliquorum 
          alio<lb ed="#L" n="58" break="no"/>rum. non tamen sunt ad aliud. ergo accipitur ibi hoc ipsum 
          <lb ed="#L" n="59"/>quod sunt non pro esse in intellectu sed pro esse. in re scilicet 
          <lb ed="#L" n="60"/>quod relationes in re. hoc ipsum quod sunt aliorum 
          <lb ed="#L" n="61"/>sunt. fundamentum autem non est aliorum hoc ipsum quod 
          <lb ed="#L" n="62"/>est. ergo aliud est esse hoc. et aliud esse eius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e181">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="63"/>secundum philosophum in praedicamentis. Eorum quae secundum nulla 
          com<lb ed="#L" n="64" break="no"/>plexionem dicuntur: singulum aut significat
          sub<lb ed="#L" n="65" break="no"/>stantiam. aut qualitatem. aut quantitatem. aut
          adali<lb ed="#L" n="66" break="no"/>quid. aut vbi. aut quando. aut situm esse. aut habere. 
          <lb ed="#L" n="67"/>aut facere. aut pati. et exemplificat. Ex ista auc. 
          <lb ed="#L" n="68"/>arguo sic. talia nomina duplum dimidium et
          hu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>iusmodi significant aliquid. et non significant 
          inten<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tiones secundas. ergo significant veras res extra 
          <lb ed="#L" n="71"/>animam. et non significant substantiam vel 
          qualita<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tem vel quantitatem secundum philosophum. ergo significant alias 
          <lb ed="#L" n="73"/>res.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e207">
          ⁋ Item secundum philosophum. causa de adaliquid. Aut vero 
          <lb ed="#L" n="74"/>hec sunt adaliquid. vt habitus. affectus.
          disci<lb ed="#L" n="75" break="no"/>plina. sed manifestum est quod habitus et
          discipli<lb ed="#L" n="76" break="no"/>na sunt vere res.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e216">
          ⁋ Item secundum philosophum inest contrari e 
          <lb ed="#L" n="77"/>etas relationi vt virtus vitio contrariatur. cum sit 
          <lb ed="#L" n="78"/>vtrumque eorum adaliquid. et disciplina ignorantie 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e223">
          <lb ed="#L" n="79"/>⁋ Ex hoc arguo dupliciter. Primo quia virtus 
          <lb ed="#L" n="80"/>et vitium sunt vere res alie ab omnibus aliis. et 
          <lb ed="#L" n="81"/>iste sunt adaliquid secundum philosophum. ergo etc. Secundo 
          <lb ed="#L" n="82"/>quia si relationes sunt contrarie quero an
          re<lb ed="#L" n="83" break="no"/>lationes que sunt in re. aut relationes quae sunt 
          <lb ed="#L" n="84"/>in mente. Non relationes que sunt in mente. 
          <lb ed="#L" n="85"/>quia ille possunt simul stare in mente. sicut et 
          <lb ed="#L" n="86"/>conceptus contrariorum non repugnant in
          men<lb ed="#L" n="87" break="no"/>te. ergo relationes que sunt in re sunt contrarie. 
          <lb ed="#L" n="88"/>sed in re absoluta non sunt contraria quia ab 
          <lb ed="#L" n="89"/>solutum quod est equale non est contrarium 
          abso<lb ed="#L" n="90" break="no"/>luto quod est inequale secundum philosophum. c. de 
          quantita<lb ed="#L" n="91" break="no"/>te. ergo preter absoluta sunt aliquem alie res
          con<lb ed="#L" n="92" break="no"/>trarie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e257">
          ⁋ Preterea ibidem. videtur autem 
          ma<lb ed="#L" n="93" break="no"/>gis et minus relatio suscipere. Tunc arguo.
          con<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ceptus mentis non suscipit magis et minus. 
          <lb ed="#L" n="95"/>nec relatio dicitur suscipere magis et minus. 
          <lb ed="#L" n="96"/>quia res abso uta suscipit magis et minus. et 
          <lb ed="#L" n="97"/>go est aliqua alia res que suscipit magis et mi 
          <lb ed="#L" n="98"/>nus.  Minorem probo. quia secundum philor ophum 
          <lb ed="#L" n="99"/>ibidem. inequale suscipit magis et minus. sed  
          <lb ed="#L" n="100"/>illa quantitas absoluta non suscipit magis et 
          <lb ed="#L" n="101"/>minus. ergo etc. Similiter aliquando per
          di<lb ed="#L" n="102" break="no"/>minutionem quantitatis augmentatur
          ine<lb ed="#L" n="103" break="no"/>qualitas. puta si sint aliqua precise equalia. 
          <lb ed="#L" n="104"/>quanto plus aufertur ab vno illorum alio
          re<lb ed="#L" n="105" break="no"/>manente in eadem quantitate tanto est maior in 
          <lb ed="#L" n="106"/>equalitas. ergo aliqua alia res a quantitate ibi 
          <lb ed="#L" n="107"/>dem augmentatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e292">
          ⁋ Preterea ibidem videtur 
          <lb ed="#L" n="108"/>autem adaliquid simul esse natura. Ex hoc
          ar<lb ed="#L" n="109" break="no"/>guo. conceptus mentis non sunt simul natura. 
          <!--477.xml-->
          <pb ed="#L" n="237-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nec ipsa absoluta sunt simul natura. quia hoc album 
          <lb ed="#L" n="2"/>poterit esse alio albo non existente. ergo praeter
          abso<lb ed="#L" n="3" break="no"/>luta sunt aliqua alia quae sunt simul natura.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e312">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="4"/>terea philosophus. v. metha. ponit tantum tres modos 
          re<lb ed="#L" n="5" break="no"/>latiuorum sed si relationes tantum essent: in anima essent 
          <lb ed="#L" n="6"/>plures. et si essent absoluta essent tantum tria genera
          ab<lb ed="#L" n="7" break="no"/>soluta cuius tamen oppositum ponit philosophus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e323">
          ⁋ 
          Confirma<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tur. quia secundum philosophum ibidem. diferentia est inter tertium modum 
          <lb ed="#L" n="9"/>relatiuorum et alios modos. quia in aliis modis
          re<lb ed="#L" n="10" break="no"/>latio est in vtroque extremo. non autem in tertio modo. 
          <lb ed="#L" n="11"/>sed si relatio non esset nisi conceptus vel nomen inta 
          <lb ed="#L" n="12"/>esset relatio in vtroque extremo in tertio modo  
          <lb ed="#L" n="13"/>sicut in aliis modis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e339">
          ⁋ Item si relatio non esset alia 
          <lb ed="#L" n="14"/>res ab absolutis. sequitur quod omnia essent adali 
          <lb ed="#L" n="15"/>quid. quia ita potest vnum coprari ad aliud sicut aliud  
          <lb ed="#L" n="16"/>ad aliud. quod est contra philosophum. iiii metha.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e348">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="17"/>philosophus. xi. metha. vult quod sicut praedicamenta sunt alia 
          <lb ed="#L" n="18"/>ita et principia. et exemplificat de distinctione 
          rela<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tiuorum ad alia et principiorum relationis ad
          princi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>pia aliorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e360">
          ⁋ Item Auicem. iii. metha. c. de 
          rela<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tione videtur velle ex intentione. quod relatio habeat 
          <lb ed="#L" n="22"/>propriam certitudinem. et in principio. c. vult quod secundum 
          <lb ed="#L" n="23"/>certitudinem suam. habeat proprium inesse et propriam 
          <lb ed="#L" n="24"/>actualitatem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e371">
          ⁋ Ite vel passio non est idem cum subiecto 
          <lb ed="#L" n="25"/>vel inequale est proprium quantitati secundum philosophum in
          praedi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>camenris. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e378">
          ⁋ Iste relatio est principium 
          operatio<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nis realis. patet per exeplum. quod aliqua debito ordine
          si<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tuata faciunt delectationem est est aliquid reale. qua 
          <lb ed="#L" n="29"/>non facerent illa situatione vel ordine circumscripto 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e387">
          <lb ed="#L" n="30"/>⁋ Ite praedicamenta sunt res vel res importantia. sed 
          <lb ed="#L" n="31"/>decem ponuntur praedicamenta inter quae ponuntur illa. vii 
          <lb ed="#L" n="32"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e396">
          ⁋ Preterea diuersorum generum diuersa sunt 
          <lb ed="#L" n="33"/>contenta. et hoc realiter contenta. ergo aliqua res 
          contine<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tur in praedicamento relationis sic in aliis
          praedica<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mentis absolutis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e405">
          ⁋ Preterea plus conueniunt simul 
          <lb ed="#L" n="36"/>tudo et equalitas quam similitudo et relatio modo
          poten<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tie. quia sunt eiusdem modi non sic autem similitudo et 
          <lb ed="#L" n="38"/>relatio modo potentie sed illa absoluta non plus 
          conue<lb ed="#L" n="39" break="no"/>niunt scilicet ille quantitates et qualitates: quam qualitates 
          <lb ed="#L" n="40"/>et relationes. ergo praeter absoluta sunt alie res.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e419">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="41"/>ens creatum primo diuiditur in ens absolutum et ens 
          <lb ed="#L" n="42"/>relatiuum. ens autem absolutum diuiditur in substantiam 
          <lb ed="#L" n="43"/>qualitatem et quantitatem. et qualitas est aliquid praeter 
          <lb ed="#L" n="44"/>substantiam. ergo et relatio est aliquid praeter absoluta 
          <lb ed="#L" n="45"/>consequentia probatur per illam propositionem. quod cotenta sub prima
          di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>uisione magis differunt quam contenta sub secunda
          di<lb ed="#L" n="47" break="no"/>uisione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e437">
          ⁋ Sed mihi videtur quod non est intentio philosophi 
          <lb ed="#L" n="48"/>nec commen. sui ponere aliqunam rem ymaginabilem 
          <lb ed="#L" n="49"/>praeter alia absoluta. sed quaelibet res vna existens per 
          <lb ed="#L" n="50"/>se in genere est simplicitur absoluta. sicut est substam 
          <lb ed="#L" n="51"/>tia vel qualitas. quamuis non quaelibet sit ita perfecta 
          <lb ed="#L" n="52"/>sicut alia. Quod potest probari primo sic. Non magis ex 
          <lb ed="#L" n="53"/>praemit intentione suam quod vnum relatiuum significat 
          <lb ed="#L" n="54"/>talem rem quam aliud. sed ipse ponit multa relatiua no 
          <lb ed="#L" n="55"/>mina quae non significant tales res. ergo etc. minorem pro¬ 
          <!--477.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 237-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>bo. quia. v. metha. ponit quod duplum et dimidium et 
          <lb ed="#L" n="57"/>huiusmodi sunt adaliquid penes primum modum. sed ista noe 
          <lb ed="#L" n="58"/>significant res alias secundum eum. minorem probo esse de 
          <lb ed="#L" n="59"/>intentione philosophi. quia secundum intentionem philosophi numerus qui est 
          <lb ed="#L" n="60"/>duplus non est talis res per se vna ergo nec dupleitas 
          <lb ed="#L" n="61"/>Assumptum probo. Nam secundum intentionem philosophi et
          princi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>pia eius. omnis res per se distincta realiter et totaliter 
          <lb ed="#L" n="63"/>ab omni alia re vel est simplex vel composita. Et si 
          <lb ed="#L" n="64"/>sit composita. vel componitur ex partibus einsdem rationi 
          <lb ed="#L" n="65"/>vel alterius rationis. sed numerus non est res omnino simplex 
          <lb ed="#L" n="66"/>per carentiam cuiuscumque partis vt manifestum est. Nec 
          <lb ed="#L" n="67"/>est compositus ex partibus alterius rationis. tum quia secundum 
          <lb ed="#L" n="68"/>philosophum. viii. metha. accidens non habet materiam in qua 
          <lb ed="#L" n="69"/>tum quia secundum principia philosophi. vbicumque compositum vere et 
          <lb ed="#L" n="70"/>per se vnum componitur ex partibus alterius rationis. vnum vere 
          <lb ed="#L" n="71"/>iformat reliquum. et numquam tales partes distincte di 
          <lb ed="#L" n="72"/>stant loco et subiecto. sed partes numeri distant
          lo<lb ed="#L" n="73" break="no"/>co et subiecto. Tum quia secundum principia philosophi nullum
          ac<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cidens est per se diffinibile. sed tantum substantia 
          composi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ta. vii. metha. et. viii. metha. sed si aliquod accidens 
          <lb ed="#L" n="76"/>poneretur vere componi ex partibus alterius rationis. 
          <lb ed="#L" n="77"/>vere esset diffinibile etiam diffinitione proprie dicta. 
          <lb ed="#L" n="78"/>Nec componitur praecise ex partibus eiusdem rationis. quia
          nun<lb ed="#L" n="79" break="no"/>quam est res vere vna ex partibus eiusdem rationis si vna 
          <lb ed="#L" n="80"/>multum distat ab alia. Nam eadem facilitate possen 
          <lb ed="#L" n="81"/>dicere quod vna res numero componitur ex omnibus 
          <lb ed="#L" n="82"/>homibus et vna alia ex omnibus asinis. et tertia ex 
          <lb ed="#L" n="83"/>omnibus bobus quae omnia sunt contra philosophum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e524">
          ⁋ Et si 
          <lb ed="#L" n="84"/>dicatur quod non est simile. quia alique res sunt nate
          fa<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cere vnum quamuis non continuentur. quia non sunt nate 
          <lb ed="#L" n="86"/>continuari. cuiusmodi sunt vnitates. et ideo non
          fa<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ciunt vnum continuum sed tantum vnum discretum. Alia autem 
          <lb ed="#L" n="88"/>non sunt nata facere vnum nisi continuentur. Sed  
          <lb ed="#L" n="89"/>istud non valet. quia secundum istam responsionem vnitates 
          <lb ed="#L" n="90"/>non sunt nate continuari. ita nec due anime 
          intelle<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ctiue sunt nate continuari. nec duo boues nec 
          <lb ed="#L" n="92"/>asini nec homines. ergo eadem facilitate dicam quod ex sin 
          <lb ed="#L" n="93"/>gulis istorum fit vna res numero non quidem continua 
          <lb ed="#L" n="94"/>sed discreta. sicut ex vnitatibus distinctis loco et 
          <lb ed="#L" n="95"/>subiecto fit vna res numero discreta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e553">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="96"/>secundum principia philosophi quandocumque aliquod compositum ex
          plu<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ribus partibus habet omns partes eiusdem rationis. illud est 
          <lb ed="#L" n="98"/>maxime hemogenium. et omne praedicatum
          essentia<lb ed="#L" n="99" break="no"/>le quod praedicatur de parte praedicatur de toto. et econuerso 
          <lb ed="#L" n="100"/>ergo sicut hec est vera. binarius est numerus. ita hoc erit 
          <lb ed="#L" n="101"/>vera. quaelibet pars binarii est numerus. Et sicut hoc est 
          <lb ed="#L" n="102"/>vera. quaelibet pars binarum est vnitas. ita illa erit vera 
          <lb ed="#L" n="103"/>binarius est vnitas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e573">
          ⁋ Per idem potest probari quod
          nu<lb ed="#L" n="104" break="no"/>merus non est vna res talis composita ex partibus
          al<lb ed="#L" n="105" break="no"/>terius rationis. quia quandocumque aliquod compositum habet 
          <lb ed="#L" n="106"/>aliquas partes eiusdem rationis et aliquas alterius 
          <lb ed="#L" n="107"/>rationis. ille partes eiusdem rationis vere faciuni 
          <lb ed="#L" n="108"/>vnum homogenium eiusdem rationis cum eis.
          si<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cut due partes materie in composito vere
          fa<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ciunt vnam materiam. et plures partes eiusdem 
          <!--478.xml-->
          <pb ed="#L" n="238-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>forme extense vere faciunt vnam formam. sed numerus 
          <lb ed="#L" n="2"/>manifestum est continet plures vnitates eiusdem 
          <lb ed="#L" n="3"/>rationis si sit vere vnum tamquam partes. ergo due vnitates 
          <lb ed="#L" n="4"/>vere facient vnam vnitatem numero. et eadem ratione 
          <lb ed="#L" n="5"/>forme informantes illas duas vnitates vere 
          fa<lb ed="#L" n="6" break="no"/>cient vnam formam numero: quorum vtrumque est
          absur<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dum. Etiam sequitur vltra quod binarius vere esset
          hoge<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nium. et per consequens quaelibet pars binarii erit binarius. sic
          quae<lb ed="#L" n="9" break="no"/>libet pars ignis est ignis. Probato prime consequeni. Nam 
          <lb ed="#L" n="10"/>secundum principia philosophi quandocumque est aliquod compositum ex 
          <lb ed="#L" n="11"/>partibus alterius rationis et est per se vnum. necessario quaelibet 
          <lb ed="#L" n="12"/>pars composita ex partibus alterius rationis est eiusdem 
          ratio<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nis cum illo toto. et hoc maxime est verum. si nulla 
          <lb ed="#L" n="14"/>pars habet accidentia alterius rationis ab accidentibus
          al<lb ed="#L" n="15" break="no"/>terius partis Non enim potest alia ratio assignari quare 
          <lb ed="#L" n="16"/>quaelibet pars ignis est ignis nisi quia quaelibet partialis 
          for<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mam et quaelibet partialis materia est eiusdem rationis. ergo si 
          <lb ed="#L" n="18"/>quelibet partialis forma binarii et quaelibet pars 
          ma<lb ed="#L" n="19" break="no"/>terie ipsius binarii est eiusdem rationis. binarius vere 
          <lb ed="#L" n="20"/>erit homogenium. et quaelibet pars composita ex
          poten<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tionali et actuali erit vere binarius. quod est con 
          princi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>pia philosophi. ergo secundum principia philosophi nullus numerus est talis res 
          <lb ed="#L" n="23"/>vna distincta ab omnibus aliis rebus. et per consequens 
          mul<lb ed="#L" n="24" break="no"/>to fortius nec dupleitas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e649">
          ⁋ Preterea secundum principia 
          <lb ed="#L" n="25"/>philosophi numquam praedicamentum accidentale significans
          ve<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ras res distinctas realiter a suis subiectis
          praedi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>catur vere de illo accidente non exhibente. sic numquam dicitur 
          <lb ed="#L" n="28"/>aliquod esse album si nulla albedo sit. sic nec sortes 
          <lb ed="#L" n="29"/>dicetur albus si in eo nulla sit albedo. sed adaliquid vere 
          <lb ed="#L" n="30"/>praedicatur de aliquo quod deberet esse subiectum etiam 
          <lb ed="#L" n="31"/>si nulla talis res sit in eo. quia secundum philosophum. v. metha. 
          <lb ed="#L" n="32"/>ita dicitur calefactiuum ad calefactibile sicut 
          calefa<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ciens ad illud quod calefit. et ita vere dicitur
          calefa<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctiuum adaliquid sicut calefaciens sed per hoc praecise quod 
          <lb ed="#L" n="35"/>aliquid potest calefacere non habet aliquam talem rem in se 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e676">
          <lb ed="#L" n="36"/>⁋ Si dicatur quod in calefactivo non est respectus 
          actua<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lis sed aptitudinalis vel potentionalis. Contra. 
          quae<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ro: aut est ibi vera res alia sicut albedo est alia res a 
          <lb ed="#L" n="39"/>subiecto aut non. si non: habeo propositum quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="40"/>vere est adaliquid sine omni additione alterius rei. Se 
          <lb ed="#L" n="41"/>sit ibi vere alia res. ergo vere est respectus actualis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e692">
          <lb ed="#L" n="42"/>⁋ Si dicatur quod non est inconueniens esse ibi rem aliam. quia 
          <lb ed="#L" n="43"/>non est impossibile respectum realem esse ad non existens. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e699">
          <lb ed="#L" n="44"/>⁋ Contra. ex isto sequitur quod secundum principia philosophi esset
          con<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cedendum quod in sole et in quolibet corpore celesti sunt 
          <lb ed="#L" n="46"/>actualiter res infinite. quia secundum principia philosophi mum 
          <lb ed="#L" n="47"/>dus durabit in infinitum. et sol causabit successiue 
          <lb ed="#L" n="48"/>nfinitos calores in istis inferioribus. ergo secundum principia 
          <lb ed="#L" n="49"/>eius sol est calefactiuus infinitorum calefactibilium et 
          <lb ed="#L" n="50"/>causatiuus infinitorum calorum. ergo si respectu
          cuius<lb ed="#L" n="51" break="no"/>libet habet talem rem aliam. vere erunt in sole actualitur in 
          <lb ed="#L" n="52"/>finite res
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e721">
          ⁋ Si dicatur quod non sunt distincti respectus 
          <lb ed="#L" n="53"/>respectu distinctorum calefactibilium hoc est conclrsi 
          prin<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cipia philosophi. quia secundum principia philosophi in praedicamentis. Si 
          <lb ed="#L" n="55"/>quas aliquid eorum quae sunt ad aliquid diffiuitiue sciret 
          <!--478.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 238-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>et illud ad quod dicitur diffinitiue sciturus est vt si 
          <lb ed="#L" n="57"/>aliquis diffinitiue scit quod hoc est duplum. et cuius est 
          du<lb ed="#L" n="58" break="no"/>plum diffinite nouit et sic exemplificat in aliis. sed si 
          <lb ed="#L" n="59"/>idem respectus posset esse respectu multorum 
          oporte<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ret quod quae determinate sciret talem respectum ines 
          <lb ed="#L" n="61"/>alicui. quod determinate sciret respectu cuius. quia 
          <lb ed="#L" n="62"/>non plus de vno quam de alio. et ita determinate
          no<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sceret infinita si esset infinitorum. Similiter impossibile 
          <lb ed="#L" n="64"/>est in eodem esse oppositos respectus respectu eius 
          <lb ed="#L" n="65"/>dem. sed calefactiuum secundum quod excludit actu opponitur 
          <lb ed="#L" n="66"/>calefacienti. ergo non possunt esse respectu eiusdem in eodem. 
          <lb ed="#L" n="67"/>ergo vno adueniente alicui alter destruitur. ergo quando sol 
          <lb ed="#L" n="68"/>calefacit hoc calefactiuum destruitur respectus
          pri<lb ed="#L" n="69" break="no"/>cedens. ergo non manet. et tamen manet respectus
          respe<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ctu alterius calefactibilis secundum istos. ergo secundu eos erunt 
          <lb ed="#L" n="71"/>distincti respectus respectu distinctorum
          calefa<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ctibilium. et per consequens infiniti respetu infinitorum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e773">
          <lb ed="#L" n="73"/>⁋ Ite arguo per auc. communiter allegatam. quia secundum philosophum 
          <lb ed="#L" n="74"/>v. phi. ad relationem non est motus. sed si relatio esset 
          <lb ed="#L" n="75"/>aliqua res. posset vere esse motus ad relationem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e782">
          <lb ed="#L" n="76"/>⁋ Ad istud dicitur quod secundum Simplicium super 
          praedicamen<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ta. sicut relatio non est forma ad se sed ad alterum. ita 
          <lb ed="#L" n="78"/>illud cui adueneritno mutatur ad se sed ad alterum 
          <lb ed="#L" n="79"/>si tunc mutari dicatur solum illud quod aliter se habet ad se 
          <lb ed="#L" n="80"/>quam prius non est mutatio in adaliquid. si vero
          muta<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ri sit commune ad aliter se habere ad se et ad alterum mu 
          <lb ed="#L" n="82"/>tatio est in adaliquid. sicut vult Simplicius. quia secundum re 
          <lb ed="#L" n="83"/>lationem habet se aliquid ad alterum aliter quam prius. philosophus tamen 
          <lb ed="#L" n="84"/>qui ponit quod non est possibile aliter se habere ad alterum 
          <lb ed="#L" n="85"/>nisi aliquid aliter se habeat ad se. ideo dicit in
          adali<lb ed="#L" n="86" break="no"/>quid non est motus. Unde solum dicit in quibus praedicamentis 
          <lb ed="#L" n="87"/>est primo motus et in quibus non. Item philosophus ostendit ibi quod 
          <lb ed="#L" n="88"/>in substantia non est motus. et tamen est ibi mutatio. ergo ex 
          <lb ed="#L" n="89"/>intentione philosophi non potest haberi nisi quod in adaliquid non est 
          <lb ed="#L" n="90"/>motus: cum hoc tamen stat quod ibi sit mutatio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e818">
          ⁋ Sed 
          <lb ed="#L" n="91"/>ista responsio non satiffacit. quia quaero secundum principia 
          <lb ed="#L" n="92"/>philosophi quid est aliquam formam esse ad se. aut hoc est
          refer<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ri ad se. aut distigui realiter a quocumque alio. aut 
          <lb ed="#L" n="94"/>non conexigere aliquid aliud. aut non dependere 
          <lb ed="#L" n="95"/>ad aliquid aliud. Si primum vel secundum detur. ita
          es<lb ed="#L" n="96" break="no"/>set illa relatio ad se sicut alia forma. quia ista esset 
          <lb ed="#L" n="97"/>eadem sibi. et ita distinguitur ab omni alio secundum istos 
          <lb ed="#L" n="98"/>sicut albedo quamuis albedo esset perfectior. Si
          de<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tur tertium vel quartum. sequitur quod nullum accidens 
          <lb ed="#L" n="100"/>est ad se secundum principia philosophi. quia secundum eum quodlibet
          ac<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cidens necessario coexigit subiectum et dependet 
          <lb ed="#L" n="102"/>ab eo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e847">
          ⁋ Preterea quod dicit quod mutatio est in ad  
          <lb ed="#L" n="103"/>aliquid non videtur secundum principia philosophi. quia dicit philosophus 
          <lb ed="#L" n="104"/>v. phi. Si couenit altero mutato verum esse ali 
          <lb ed="#L" n="105"/>terum nihil mutans. hoc est dictum per mutationem 
          <lb ed="#L" n="106"/>alterius extremi dicitur vere alterum extremum 
          <lb ed="#L" n="107"/>adaliquid sine omni mutatione suiipsius. sicut 
          <lb ed="#L" n="108"/>si sortes sit primo albus. si postea fiat plato albus 
          <lb ed="#L" n="109"/>sortes est similis plationi de nouo sine omni mutatione 
          <lb ed="#L" n="110"/>suiipius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e867">
          ⁋ Preterea si ad relationem non esset relatio. 
          <!--479.xml-->
          <pb ed="#L" n="238-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ergo illa mutatio est alterius generis. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="2"/>subiectum mutatur secundum illam mutationem. quamuis in 
          or<lb ed="#L" n="3" break="no"/>dine ad alterum. ergo ad illam mutationem est mutatio 
          <lb ed="#L" n="4"/>et ita erit processus in infinitum: quod est conclsi principia philosophi. 
          <lb ed="#L" n="5"/>Si dicatur quod ad illam relatione est mutatio. sed
          il<lb ed="#L" n="6" break="no"/>la relatio non distinguitur realiter a mutatione illa et 
          <lb ed="#L" n="7"/>ideo ad illam mutatione non est alia mutatio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e891">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tra sicut per te illa relatio non potest esse sine illa 
          muta<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tione. ita secundum principia philosophi effectus corporis 
          cele<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ustis non potest esse sine corpore celesti. ergo si propter hoc illa 
          <lb ed="#L" n="11"/>relatio non differt a mutatione. eodem modo diceret 
          <lb ed="#L" n="12"/>philosophus quod effectus non refertur relatione distincta ad causam 
          <lb ed="#L" n="13"/>suam sine quae esse non potest. cum tamen philosophus vniformiter
          po<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nationes relationes secundi modi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e909">
          ⁋ Preterea philosophus. v. 
          <lb ed="#L" n="15"/>phi. arguit sic. Si generationis esset generatio. esset
          pro<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cessus in infinitum. ergo eodem modo si mutationis esset mu 
          <lb ed="#L" n="17"/>tatio esset processus in infinitum sed si mutatio esset alia 
          <lb ed="#L" n="18"/>res. vere ad mutationem esset mutatio. quia vere 
          sub<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iectum recipiens illam rem aliter se haberet nunc quam prius 
          <lb ed="#L" n="20"/>sed patet quod talis processus in infinitum est conlusi principia philosophi. ergo 
          <lb ed="#L" n="21"/>ponere tales res alias importatas per tmles
          respe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ctus est conclusioprincipia aristotel.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e929">
          ⁋ Preterea isti habent di 
          <lb ed="#L" n="23"/>cere quod ad relationem est motus. quia omnis acquisitio 
          conti<lb ed="#L" n="24" break="no"/>nua alicuius totius ita quod pars ante partem continue 
          acquiri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tur necessario est motus proprie dictus. sed continue sic 
          <lb ed="#L" n="26"/>augetur similitudo. ergo ad similitudinem est vere et
          proprie<lb ed="#L" n="27" break="no"/>motus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e943">
          ⁋ Si dicatur quod ad relationem est motus. non 
          <lb ed="#L" n="28"/>tamen primo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e948">
          ⁋ Contra. hoc nihil est ad intentionem philosophi. Nam 
          <lb ed="#L" n="29"/>philosophus illo modo negat motum esse ad relationem
          quo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>modo concedit ad qualitates de tertia specie esse 
          mo<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tum. sed non semper ad talem formam est motus primo quia 
          frequen<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ter tales motus praesupponunt motus priores. sicut 
          mul<lb ed="#L" n="33" break="no"/>te alterationes istorum inferiorum praesupponunt motum 
          <lb ed="#L" n="34"/>localem corporum celestium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e964">
          ⁋ Preterea. non est intentio philosophi 
          <lb ed="#L" n="35"/>praecise ostendere in quibus est motus primo et in quibus non. sed  
          <lb ed="#L" n="36"/>simpliciter in quibus est motus proprie dictus et in quibus non. quod patet 
          <lb ed="#L" n="37"/>ex hoc quod etiam probat quod ad motum non est motus nec ad  
          <lb ed="#L" n="38"/>mutationem est mutatio nec etiam generationis est 
          genera<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tio. sed si ostenderet praecise ad quam est primo motus non esset 
          <lb ed="#L" n="40"/>necesse in aliquo tam prolixe et per tot rationes ostendere 
          <lb ed="#L" n="41"/>quod ad motum non est motus. quia tunc esset manifestum. quod 
          <lb ed="#L" n="42"/>vel ad motum non esset motus. vel ad terminum motus 
          <lb ed="#L" n="43"/>non esset motus. et eodem modo de mutatione. Unde
          inten<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tio philosophi est ibi ostendere ad quae est motus proprie dictus. et 
          <lb ed="#L" n="45"/>etiam intentio sua est ostendere ad quae non est motus. nec 
          <lb ed="#L" n="46"/>mutatio proprie dicta. quia ad relationem. motum. 
          acti<lb ed="#L" n="47" break="no"/>onem. passionem. generationem. et corruptionem non 
          <lb ed="#L" n="48"/>est mutatio nec motus. quia rationes sue equaliter
          conclu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>dunt de motu et mutatione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e999">
          ⁋ Ideo dico quod 
          inten<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tio philosophi fuit dicere: quod omnis res ymaginabilis per 
          <lb ed="#L" n="51"/>se vna siue sit simplex siue composita est vere ablo 
          <lb ed="#L" n="52"/>luta. sicut albedo vel alia res talis absoluta. et 
          <lb ed="#L" n="53"/>ideo per hoc quod alterum extremum mutatur nihil penitus re 
          <lb ed="#L" n="54"/>ale subiectiue aduenit alteri extremo. sed tantum de 
          <lb ed="#L" n="55"/>nominatio quadam. hoc patet per philosophum. iii phi. qui habet pro in¬ 
          <!--479.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 238-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>conuenienti quod omne mouens mouetur et loquitur ibi de 
          <lb ed="#L" n="57"/>motu secundum quod est communis ad motum proprie dictum et ad sim 
          <lb ed="#L" n="58"/>plicem mutationem. sed si essent tales relationes sicut 
          <lb ed="#L" n="59"/>aliqui ponunt sequeretur quod omne mouens moueretur. quia 
          <lb ed="#L" n="60"/>vere reciperet in se aliquam veram rem quam prius non 
          ha<lb ed="#L" n="61" break="no"/>buit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1034">
          ⁋ Et si dicatur quod philosophus habet pro inconuenienti quod omne 
          <lb ed="#L" n="62"/>mouens moueatur tali motu quo mouetur mobile. 
          <lb ed="#L" n="63"/>sed quod moueatur vno alio motu non habet pro 
          inconuenien<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ti. Contra. tunc non esset magna difficultas philosopho 
          <lb ed="#L" n="65"/>pstendere quomodo actio non est in agente. quia statim haberet 
          <lb ed="#L" n="66"/>dicere quod actio est in agente. sed effectus actionis est in 
          mo<lb ed="#L" n="67" break="no"/>to. et ideo omne mouens mouetur. sed nullo illo motu 
          <lb ed="#L" n="68"/>quo mouetur mobile. Similiter secundum principia philosophi
          intel<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ligentie separate non sunt in potentia ad aliquam aliam 
          <lb ed="#L" n="70"/>rem. sed si vere reciperent tales relationes ad mobilia 
          <lb ed="#L" n="71"/>quae mouent essent vere in potentia ad tales res Et si 
          <lb ed="#L" n="72"/>dicatur quod in eis non est relatio realis ad mobilia. sed tantum 
          <lb ed="#L" n="73"/>relatio rationis. Contra. nulla ratio potest assignari quare 
          <lb ed="#L" n="74"/>magis sit in aliis causis naturalibus talis relatio: quam 
          <lb ed="#L" n="75"/>in illis. cum secundum principia philosophi ita naturaliter et
          ne<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cessario agant intelligentie sicut alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1069">
          ⁋ Et si dicas 
          <lb ed="#L" n="77"/>quod ideo non sunt relationes tales. quia non sunt receptiue 
          <lb ed="#L" n="78"/>earum alia sunt receptiua earum. et ideo sunt in aliis hoc 
          <lb ed="#L" n="79"/>non valet. quia eadem facilitate quae dicis quod
          intelligen<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tie non sunt receptiue talium rerum. eadem facilitate 
          <lb ed="#L" n="81"/>dicam ego: quod etiam corpora celestia non sunt receptiva 
          <lb ed="#L" n="82"/>talium rerum. et eque facilitur sine talibus rebus saluabo 
          <lb ed="#L" n="83"/>quod corpora celestia sunt vere agentia et causae
          natura<lb ed="#L" n="84" break="no"/>les. sicut tum de intelligentiis. et ita frustra ponuntur 
          to<lb ed="#L" n="85" break="no"/>taliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1092">
          ⁋ Et dico quod non est verisimile quod philosophus tantam
          plu<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ralitatem sine ratione apparenti posuerit. sed nulla ratio 
          <lb ed="#L" n="87"/>potuit sibi esse apparens ad ponendum tales res. 
          <lb ed="#L" n="88"/>ideo nullas tales res posuit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1101">
          ⁋ Ad primum in 
          contra<lb ed="#L" n="89" break="no"/>rium dico quod philosophus in praedicamentis principaliter 
          tra<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctat de terminis propositionum. et bene verum est: quod
          ter<lb ed="#L" n="91" break="no"/>minorum propositionis quidam significant res absolute 
          nul<lb ed="#L" n="92" break="no"/>las res determinatas connotando et tales
          termi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ni sunt in triplici differentia quia quadam eorum important substam 
          <lb ed="#L" n="94"/>tias. quadam eorum important qualitates quae sunt res
          ab<lb ed="#L" n="95" break="no"/>solute realiter et totaliter distincte ab omnibus
          substan<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tiis. saltem multe earum. quadam sunt termini 
          importan<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tes istas substantias vel qualitates non
          connotan<lb ed="#L" n="98" break="no"/>do alias res determinatas. etiam quantumcumque tales 
          <lb ed="#L" n="99"/>non significent praecise hanc substantiam vel illam 
          <lb ed="#L" n="100"/>nec ad hoc quod talis terminus verificetur de substam 
          <lb ed="#L" n="101"/>tia hac vel hac qualitate vltimata verificatio 
          <lb ed="#L" n="102"/>ne requiritur existentia alicuius alterius. nec econ 
          <lb ed="#L" n="103"/>uerso. nec ad hoc quod ipsum cognoscatur de aliquo 
          <lb ed="#L" n="104"/>requiritur notitia alicuius alterius determinati. et 
          <lb ed="#L" n="105"/>huiusmodi termini sunt illi quae dicuntur significare 
          <lb ed="#L" n="106"/>quantitates. quia ad hoc: quod cognoscatur quod sortes 
          <lb ed="#L" n="107"/>sit quantus non oportet aliquid aliud cognoscere. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1145">
          <lb ed="#L" n="108"/>⁋ Tunc ad rationem dico quod secundum philosophum illi
          ter<lb ed="#L" n="109" break="no"/>mini sunt adaliquid qui hoc ipsum quod sunt 
          <lb ed="#L" n="110"/>aliorum dicuuntur. hoc est. qui ex hoc quod suunt 
          <!--480.xml-->
          <pb ed="#L" n="239-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tales termini sic instituti ad significandum: ali 
          <lb ed="#L" n="2"/>quid aliud dant intelligere. ita quod nulla propositio in qut 
          <lb ed="#L" n="3"/>ponitur talis terminus de aliquo potest scirinisi 
          sci<lb ed="#L" n="4" break="no"/>atur determinate illud quod dat intelligere. Et 
          <lb ed="#L" n="5"/>hec est causa quare philosophus in fine. c. ponit quod tales ter 
          <lb ed="#L" n="6"/>mini. capunt. ala. manus. et huiusmodi non sut adaliquio 
          <lb ed="#L" n="7"/>qui: viso capite potest vere sciri quod est caput. et tamen ne 
          <lb ed="#L" n="8"/>sciri cuius est caput. et eodem modo de manu. et sic de 
          <lb ed="#L" n="9"/>aliis. quamuis realiter caput sit alicuius caput et
          ma<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nus sit alicuius manus. et eodem modo pars alicuius est 
          <lb ed="#L" n="11"/>pars. et secundum philosophum albedo est albedo alicuius: quamuis no 
          <lb ed="#L" n="12"/>proprie forte secundum tale nomen. sed sicut exemplificat ibi 
          <lb ed="#L" n="13"/>philosophus non sic est de duplo. simili. et huiusmodi. quia impossibile est 
          <lb ed="#L" n="14"/>aliquem scire aliquod esse simile nisi sciat cuius est simile in 
          <lb ed="#L" n="15"/>pticulari. et eodem modo impossibile est aliquem scire al 
          <lb ed="#L" n="16"/>quid esse duplum nisi determinate sciat respectu 
          <lb ed="#L" n="17"/>cuius est duplum. et ideo isti termini sunt proprie in adali 
          <lb ed="#L" n="18"/>quid vel sunt adaliquid
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1200">
          ⁋ Et si dicatur quod secundum ista. causa et 
          <lb ed="#L" n="19"/>effectus et huiusmodi non sunt ad aliquid quia possum scire de 
          <lb ed="#L" n="20"/>aliquo quod est effectus nesciendo cuius est effectus. Dico 
          <lb ed="#L" n="21"/>quod per deductionem aliquando est haec possibile. tamen sine
          de<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ductione in argumento non est hoc possibile nisi
          sci<lb ed="#L" n="23" break="no"/>atur cuius est effectus. et de ista regula loquitur philosophus in 
          <lb ed="#L" n="24"/>praedicamentis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1216">
          ⁋ Breuiter ergo dico ad formam
          argu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>menti quod philosophus ibi non intendit dicere quae res secundum se ol 
          <lb ed="#L" n="26"/>termino vel nomine circumscripto sunt adaliquid et quod 
          <lb ed="#L" n="27"/>non. quia nulle tales sunt secundum eum. sed intendit
          determi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nare quae nomina sunt adaliquid. quia illa nomina quae non possunt 
          <lb ed="#L" n="29"/>verificari de rebus nisi respectu alterius. ita quod or 
          <lb ed="#L" n="30"/>scire respectu cuius sunt nec aliter possunt sciri 
          verifi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cari de aliquo illa nomina vel termini vel intentio 
          <lb ed="#L" n="32"/>nes in anima. et ideo hoc ipsum quod sunt ad aliud sunt led 
          <lb ed="#L" n="33"/>est. ex hoc ipso quod sunt tales non possunt sciri
          verifica<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ri pro aliquo. non quidem pro se sed pro re. nisi sciatur 
          respe<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctu cuius verificantur de re. et isto modo loquitur philosophus quando 
          <lb ed="#L" n="36"/>ibidem dicit quod omnia relatiua dicuntur ad couertentiam 
          <lb ed="#L" n="37"/>sed aliquotiens diferunt secundum locutionem. vt scientia scibilis 
          <lb ed="#L" n="38"/>scientia dicitur. et scibile scientia scibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1249">
          ⁋ Ex isto patet quod secundum 
          <lb ed="#L" n="39"/>intentionem philosophi relatiua secundum diuersos casus 
          con<lb ed="#L" n="40" break="no"/>uertuntur aliquando. quia aliquando vnum dicitur respectu 
          alte<lb ed="#L" n="41" break="no"/>rius sumpti in genitiuo casu. et econuerso 
          correla<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tiuo sumpto in ablatiuo casu. sed tales casus not 
          <lb ed="#L" n="43"/>sunt a parte rei. sed tantum in signis rerum. Similiter secundum philosophum 
          <lb ed="#L" n="44"/>ibide oportet aliquando nomina fingere si non sit nomen in 
          <lb ed="#L" n="45"/>positum ad quod couenienter assignetur. Ex ista auci 
          <lb ed="#L" n="46"/>patet quod vnum relatiuum debet assignari ad aliud nomen 
          <lb ed="#L" n="47"/>ita quod vnum nomen sit suum correlatiuum et per consequens res 
          <lb ed="#L" n="48"/>non est suum correlatiuum. Similiter si relatio eset talis re 
          <lb ed="#L" n="49"/>sicut alii ymaginantur. posset sibi nomen imponi sic 
          <lb ed="#L" n="50"/>quod importaret illam rem. et eadem ratione concretum sibi co 
          <lb ed="#L" n="51"/>respondens non importaret nisi praecise illam rem et sul 
          <lb ed="#L" n="52"/>iectum in quo esset. et ita in diffinitione exprimente quio 
          <lb ed="#L" n="53"/>nominis talis relatiui numquam oporteret ponere aliquid  
          <lb ed="#L" n="54"/>aliud quod non importaret nec subiectum nec illam rem 
          <lb ed="#L" n="55"/>existentem in illo subiecto. quod est manifest contrua philosophum 
          <!--480.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 239-r -->
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1296">
          <lb ed="#L" n="56"/>⁋ Ex praedictis patet. quare secundum intentionem ari. vnum 
          rela<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tiuorum diffinitur per reliquum. quia secundum eum relatiuum no 
          <lb ed="#L" n="58"/>habet diffinitione exprimentem quid rei. sed tantum habet
          diffin<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tionem exprimentem quid nominis et in talibus non est
          inconueni<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ens vnum diffiniri per reliquum. et econuerso. Sed de 
          <lb ed="#L" n="61"/>diffinitionibus proprie dictis exprimentibus quid rei est 
          <lb ed="#L" n="62"/>hoc impossibile. Ex praedictis etiam patet quod relatio de 
          <lb ed="#L" n="63"/>qua philosophus loquitur in praedicamentis non est realiter ipsum 
          <lb ed="#L" n="64"/>fundamentum Dico tamen quod non est modus loquendi philosophi 
          <lb ed="#L" n="65"/>vocare illud quod refertur fundamentum. quia relatio 
          <lb ed="#L" n="66"/>non fundatur in illo sicut reale in reali. sed tantum secundum se est 
          <lb ed="#L" n="67"/>quoddam denominabile et vt frequentur quasi denominatione 
          qua<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dam extrinseca.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1327">
          ⁋ Ad secundum dico quod nomina
          relati<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ua non proprie significant adaliquid. nisi accipiendo 
          <lb ed="#L" n="70"/>adaliquid secundum quod potest stare pro ipsis rebus extra. et tunc 
          <lb ed="#L" n="71"/>idem est dicere ac si diceretur nomen relatiuum
          signifi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cat adaliquid. hoc est. significat diuersas res quarum 
          <lb ed="#L" n="73"/>vna est similis vel equalis alteri. et sic de aliis. et tunc 
          <lb ed="#L" n="74"/>talia nomina non significant alias res a substantiis 
          <lb ed="#L" n="75"/>et qualitatibus. sed significant ipsas substantias vel
          quali<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tates. non tamen diuisim. ita quod possit verificari de 
          <lb ed="#L" n="77"/>aliquo vno per se sumpto. sed magis quasi coniunctim. quasi 
          <lb ed="#L" n="78"/>possit verificari de multis simul sumptis et de 
          nul<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lo per se. illo modo quo dictum est prius quod ita potest
          ali<lb ed="#L" n="80" break="no"/>quo modo concedi. duo similia sunt similitudo. et tamen hec 
          <lb ed="#L" n="81"/>est falsa. vnum simile est similitudo. sicut conceditur. quod multi 
          <lb ed="#L" n="82"/>homines sunt pluris. et tamen hec est falsa. aliquis homo est 
          po<lb ed="#L" n="83" break="no"/>pulus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1362">
          ⁋ Ad tertium dico quod quamuis secundum
          intention<lb ed="#L" n="84" break="no"/>philosophi hoc sint ad aliquid scilicet habitus disciplia etc. tamen 
          <lb ed="#L" n="85"/>cum hoc stat quod sint vere res. quia aliter stant in vna propositione 
          <lb ed="#L" n="86"/>quam in alia sicut in ista. simile est adaliquid stat simile materi 
          <lb ed="#L" n="87"/>aliter vel simpliciter. Iu ista. simile est vera res. stat pro rebus 
          <lb ed="#L" n="88"/>vel personaliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1375">
          ⁋ Ad quartum dico quod contraria
          multi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>plicitur accipiuntur. Uno modo proprie pro aliquibus quorum 
          <lb ed="#L" n="90"/>vnumexpellit reliquum realiter. et ad quorum vtrunque 
          <lb ed="#L" n="91"/>potest esse motus proprie dictus. Alio modo dicuntur contraria 
          il<lb ed="#L" n="92" break="no"/>la de quibus hoc praedicatum praedicatur primo et adequate illo 
          <lb ed="#L" n="93"/>modo quo dictum est supra dis. ii. Tertio modo dicuntur contr 
          <lb ed="#L" n="94"/>ria aliqua praedicata denominantia illa in quibus sunt conria 
          <lb ed="#L" n="95"/>primo modo dicta. et ab il aliis contrariis accepta. quia 
          <lb ed="#L" n="96"/>eidem non possunt aliquo modo respectu eiusdem compete 
          <lb ed="#L" n="97"/>re. et isto modo sunt relatiua contraria. isto etiam modo cale 
          <lb ed="#L" n="98"/>fieri et frigefieri sunt contraria. et calefacere a et frige 
          <lb ed="#L" n="99"/>facere a sunt contraria. Similiter esse idem eidem et diuersum ied 
          <lb ed="#L" n="100"/>mile et dissimile includit contrarietatem. et eodem modo est in 
          <lb ed="#L" n="101"/>omnibus aliis. et sic intelligit philosophus et non aliter. Tunc ad 
          <lb ed="#L" n="102"/>primam formam arguendi concedo quod virtus et vitium sunt 
          <lb ed="#L" n="103"/>alie res. quia sunt res absolute et sunt conrie proprie. et ideo 
          <lb ed="#L" n="104"/>illa relativa sunt contraria tertio modo. sed non primo modo nec 
          <lb ed="#L" n="105"/>secundo. Ad secundam dico quod ille relationes quae sunt in 
          men<lb ed="#L" n="106" break="no"/>te sunt contrarie tertio mnodo nec repugnat talibus contrariis 
          <lb ed="#L" n="107"/>stare simul. sed repugnat talibus de eodem simul prim 
          <lb ed="#L" n="108"/>dicari. sicut isti conceptus albedo et nigredo sunt 
          <lb ed="#L" n="109"/>conrari secundo modo. et tamen possunt simul esse in mente. sed 
          impossibi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>le est quod idem sit albedo et nigredo. et hec est 
          <!--481.xml-->
          <pb ed="#L" n="239-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>primo vera. albedo a nigredo sunt contraria.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1434">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="2"/>aliud dico quod aliquid suscipere magis et minus potest 
          in<lb ed="#L" n="3" break="no"/>telligi dupliciter. vel a parte rei ita quod realiter 
          <lb ed="#L" n="4"/>vna pars addatur alteri. et isto modo relatio non
          susci<lb ed="#L" n="5" break="no"/>pit magis et minus. Alio modo potest hoc esse in
          praedica<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tione. secundum quod aliquod nomen recipit comparationem. et 
          <lb ed="#L" n="7"/>isto modo relatio suscipit magis et minus. et hoc non 
          <lb ed="#L" n="8"/>semper est propter additione rei ad rem. sed potest esse aliquando 
          pro<lb ed="#L" n="9" break="no"/>pter ablationem rei sicut est in inequali quod aliquando fit 
          ma<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gis inequale propter solam ablatione partis sue. Unde sicut 
          <lb ed="#L" n="11"/>contingit quandoque denominari nomine relatimo aliquo
          pro<lb ed="#L" n="12" break="no"/>pter solam mutationem in altero extremo secundu philosophum 
          <lb ed="#L" n="13"/>ita aliquando contingit magis vel sic denominari propter 
          so<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lam mutationem in altero extremo ablatiua vel 
          ad<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ditiuam. vel solam ablationem in seipso. vel 
          augmentati<lb ed="#L" n="16" break="no"/>onem alicuius absoluti in seipo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1469">
          ⁋ Per hoc ad secundum 
          <lb ed="#L" n="17"/>quod proprie loquendo inequale non augmentatur. nisi sic
          im<lb ed="#L" n="18" break="no"/>telligendo quod dicitur magis inequale quam pus. et hoc potest esse 
          <lb ed="#L" n="19"/>sine aduentum cuiuscumque rei de nouo propter solam 
          <lb ed="#L" n="20"/>ablationem partis Unde sicut non est inconueniens dicere quod 
          <lb ed="#L" n="21"/>deus realiter est de nouo creans propter solam productione 
          <lb ed="#L" n="22"/>alterius rei extra. ita non est inconueniens quod hoc fiat 
          <lb ed="#L" n="23"/>magis inequale propter solam ablationem alicuius partis. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1488">
          <lb ed="#L" n="24"/>⁋ Ad aliud quando dicitur. quod adaliquid sunt simul natura. Di 
          <lb ed="#L" n="25"/>co quod aliqua esse simul natura potest intelligi dupliciter. Uel 
          <lb ed="#L" n="26"/>quod sint aliqua res quarum vna neccessario coexigit aliam. et 
          <lb ed="#L" n="27"/>econuerso. vel quod ex hoc quod esse existere praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="28"/>vno non quidem pro se sed pro illo pro quo natum est suppo 
          <lb ed="#L" n="29"/>nere. principaliter sequitur esse existere verificari de 
          al<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tero eodem modo supponente. Primo modo non
          intelli<lb ed="#L" n="31" break="no"/>git philosophus quod adaliquid sunt simul natura sed tantum secundo modo 
          <lb ed="#L" n="32"/>qui hec est consequentia bona duplum est. ergo dimidium est. et econ 
          <lb ed="#L" n="33"/>uerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1512">
          ⁋ Ad aliud quod philosophus ponit tres modos 
          re<lb ed="#L" n="34" break="no"/>latiuorum. quia omnens possunt ad illos modos reduci¬ 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1517">
          <lb ed="#L" n="35"/>⁋ Ad confirmationem dico quod male exponitur philosophus 
          <lb ed="#L" n="36"/>quando exponitur quod in tertio modo non est relatio in vtroque 
          <lb ed="#L" n="37"/>extremo. sed in primis modis est relatio in vtroque
          ex<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tremo Sed ista est intentio philosophi qui multum concordat 
          <lb ed="#L" n="39"/>cum intentione sua in praedicamentis. vbi ostendit quod no 
          <lb ed="#L" n="40"/>omnia relatiua sunt simul natura quia in tertio modo ex hoc quo 
          <lb ed="#L" n="41"/>vnum extremum praedicatur vere sequitur alterum extremum pri 
          <lb ed="#L" n="42"/>dicari de aliquo et non econuerso. sequitur enim aliquid 
          <lb ed="#L" n="43"/>est scientia actualiter. ergo aliquid scibile actualiter. et similiter 
          <lb ed="#L" n="44"/>sequitur. aliquid est actualiter mensura. ergo aliquid est actualiter 
          <lb ed="#L" n="45"/>mensurabile sed econuerso non sequitur Non enim sequitur 
          for<lb ed="#L" n="46" break="no"/>maliter ex natura talium relatiuorum aliquid est
          actua<lb ed="#L" n="47" break="no"/>liter scibile. ergo aliquid est actualiter scientia. et hoc est quod
          di<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cit philosophus in praedicamentis quod sensibile est prius natura 
          <lb ed="#L" n="49"/>quam sensus et scibile est prius natura quam scientia. quia non se 
          <lb ed="#L" n="50"/>quitur sensibile est. ergo sensus est. sed bene sequitur econuerso. 
          <lb ed="#L" n="51"/>Et eodem modo dicit de scibili et scientia. sicut probat: ibi 
          <lb ed="#L" n="52"/>hilosophus. In aliis autem modis semper sequitur. si esse existere pra 
          <lb ed="#L" n="53"/>dicatur de vno extremo quod etiam praedicatur de alio et 
          <lb ed="#L" n="54"/>econuerso. et isto modo diceret tertius modus a praemis et 
          <lb ed="#L" n="55"/>non aliter. quia relativa primorum modorum sunt simul natura 
          <!--481.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 239-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>non autem relatiua tertii modi. Et communiter quod accipit 
          <lb ed="#L" n="57"/>tur quod omnia relatiua sunt simul natura. est manifeste 
          <lb ed="#L" n="58"/>falsum. quia philosophus ex intentione ostendit oppositum quod non 
          <lb ed="#L" n="59"/>omnia relatiua sunt simul natura in praedicamentis Unde
          di<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cit sic. Uidetur autem ad aliquid simul esse natura. et 
          exem<lb ed="#L" n="61" break="no"/>plificat in multis. Et postea subdit. Non autem 
          omni<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bus relatiuis videtur verum esse simul natura. scibile enim 
          <lb ed="#L" n="63"/>scientia prius esse videtur. et probat ibidem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1589">
          ⁋ Et si dicatur. quod 
          <lb ed="#L" n="64"/>exempla non sunt ad propositum. quia scibile et scientia non 
          <lb ed="#L" n="65"/>sunt correlatiua sed scitum et scientia sunt correlatiua. et 
          <lb ed="#L" n="66"/>si scientia est scitum est. et econuerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1598">
          ⁋ Similiter scientia potest es 
          <lb ed="#L" n="67"/>existens scibili non existente quia de non este in actu potest 
          <lb ed="#L" n="68"/>esse scientia. ergo scibile non est prius natura scientia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1605">
          ⁋ Ad
          pri<lb ed="#L" n="69" break="no"/>mum istorum dico quod scientia est proprium correlatiuum 
          scibi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lis. quia si hoc sit scibile est scientia scibile. et tamen non 
          sequi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tur scientia est ergo scibile est. et ideo ista correlatiua non sunt 
          <lb ed="#L" n="72"/>simul natura.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1617">
          ⁋ Ad secundum dico quod philosophus accipit ib 
          <lb ed="#L" n="73"/>scibile pro illo quod non potest sciri nisi ipsum existat. et 
          <lb ed="#L" n="74"/>ideo proprie loquitur de notitia intuitiua. vel ad
          intentio<lb ed="#L" n="75" break="no"/>nem philosophi sufficit quod non sit consequentia formalis. scibile est ergo 
          <lb ed="#L" n="76"/>scientia est. sed quod non sequatur econuerso. hoc non impedit 
          <lb ed="#L" n="77"/>quin iste modus distinguatur ab aliis modis relatio 
          <lb ed="#L" n="78"/>rum. et quod relatiua in proposito non sunt simul natura. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1633">
          <lb ed="#L" n="79"/>⁋ Ad aliud dico quod nihil est in re quin sibi possit
          com<lb ed="#L" n="80" break="no"/>petere aliquod nomen relatiuum. nec est hoc conclusi philosophum 
          <lb ed="#L" n="81"/>sed intentio philosophi est quod non omnia nomina sunt relatiua. sed quod 
          <lb ed="#L" n="82"/>sint aliqua quae non sint relatiua. et quod verificentur de 
          re<lb ed="#L" n="83" break="no"/>bus sine omni connotatione alterius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1646">
          ⁋ Ad aliud di 
          <lb ed="#L" n="84"/>co quod non est intentio philosophi in. xii. metha. quod relatio sit 
          <lb ed="#L" n="85"/>quadam reshabens tria principia sicut habet substantia 
          compo<lb ed="#L" n="86" break="no"/>sita ad suum fieri. sed est intentio sua. sicut in substantia 
          <lb ed="#L" n="87"/>est aliquid quod primo recipit formam postea caruit ea 
          <lb ed="#L" n="88"/>ita de relatione quod aliquid denominatur ab illa relatio. 
          <lb ed="#L" n="89"/>ne et prius non denominabatur. ita quod sicut materia primo 
          <lb ed="#L" n="90"/>non habuit hanc formam et postea habet eam ita aliquod 
          <lb ed="#L" n="91"/>primo non est simile et postea est simile. et sic de aliis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1666">
          <lb ed="#L" n="92"/>⁋ Ad auicennam potest dici quod si sit eiusdem opinino cum 
          <lb ed="#L" n="93"/>philosopho quod ipse intelligit quod relatio habet propriam
          certitu<lb ed="#L" n="94" break="no"/>dinem quae est vere vnum praedicabile de re extra. et vere 
          <lb ed="#L" n="95"/>res est talis omni intellectu circumscripto. modo 
          expo<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sito prius. et eadem habet proprium inesse accipiendo inesse 
          <lb ed="#L" n="97"/>pro praedicari. id est habet propriam actualitatem quod 
          con<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tingenter praedicatur ipsa. non tamen propter contingentem 
          praedi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cationem absoluti: sed sine illo. quia aliquando absoluto 
          <lb ed="#L" n="100"/>vniformiter praedicato ipsa relatio non vniformiter 
          <lb ed="#L" n="101"/>praedicatur. sicut sorte continue existente albo. potest 
          <lb ed="#L" n="102"/>esse similis. et potest non esse similis Si aliam actua 
          <lb ed="#L" n="103"/>litatem intelligit in relatione. dico quod contradicit 
          <lb ed="#L" n="104"/>ari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1697">
          ⁋ Ad aliud patet per praedicta in prologo quod
          pas<lb ed="#L" n="105" break="no"/>sio non est aliquid realiter existens in subiecto
          nisi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>improprie accipiendo passionem. et eodem modo 
          dicen<lb ed="#L" n="107" break="no"/>dum est de proprio. et ideo dico quod simile vel
          dissi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>mile quod est proprium qualitati. et equale vel
          inequa<lb ed="#L" n="109" break="no"/>le quod est priprium quantitati non est realiter 
          <lb ed="#L" n="110"/>idem subiecto. nec in illo subiectiue. sed tantum est vor 
          <!--482.xml-->
          <pb ed="#L" n="240-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>vel intentio in anima. siue dicatur quod talis intentio 
          <lb ed="#L" n="2"/>sit conceptus in anima. aut aliquid subiectiue existens in 
          <lb ed="#L" n="3"/>anima siue tantum obiectiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1726">
          ⁋ Ad aliud quod 
          accipien<lb ed="#L" n="4" break="no"/>do relationem pro aliquo quod non est realiter nec ab 
          <lb ed="#L" n="5"/>solutum nec absoluta relatio non est principium oper 
          <lb ed="#L" n="6"/>rationis realis. quia secundum philosophum relatio non est 
          princi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>pium nec terminus operationis. et ideo dico quod relatio. 
          <lb ed="#L" n="8"/>non causat illam delectationem. sed extrema causant 
          <lb ed="#L" n="9"/>eam sed non possunt sic causare nisi sint tali modo situata 
          <lb ed="#L" n="10"/>nisi scilicet vnum tantum distet ab alio et tantum ab alio. et sic 
          <lb ed="#L" n="11"/>de aliis. et ideo sicut cause quando sunt approximate 
          <lb ed="#L" n="12"/>possunt causare et non propter additione alicuius rei 
          <lb ed="#L" n="13"/>sic est in proposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1751">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          praedicamen<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ta non sunt res extra sed sunt termini importantes res 
          <lb ed="#L" n="15"/>extra. et quia diuersis rebus et etiam eisdem possunt
          corre<lb ed="#L" n="16" break="no"/>spondere diuersi termini eas diuersimode 
          im<lb ed="#L" n="17" break="no"/>portantes. ideo non oportet quod sit tanta distinctio inter 
          <lb ed="#L" n="18"/>res importatas quanta est inter terminos
          importam<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tes et ideo quamuis sint tot praedicamenta distincta non 
          <lb ed="#L" n="20"/>tamen oportet quod tot distincte res correspondeant eis. et 
          <lb ed="#L" n="21"/>ideo ista. opinione non negat distinctionem
          praedicamento<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rum. sed negat diuersitatem talium rerum quales alii
          po<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nunt.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1775">
          ⁋ Et si dicatur quod secundum ista idem realiter esset in
          di<lb ed="#L" n="24" break="no"/>uersis praedicamentis. quod est contra principia ari. tum 
          <lb ed="#L" n="25"/>qui secundum eummegatiua in qua negatur vnum
          praedicamen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tum ab alio est immediata. quod non esset verum si idem pos 
          <lb ed="#L" n="27"/>set esse in diuersis praedicamentis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1786">
          ⁋ Tum quia secundum eum pen 
          <lb ed="#L" n="28"/>praedicamentis. Diuersorum generum et non
          subalterna<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tim positorum diuerse sunt species et dicere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1793">
          ⁋
          Respon<lb ed="#L" n="30" break="no"/>deo quod aliquid esse in diuersis praedicamentis potest 
          intel<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ligi duplicitur. vel tamquam illud quod recipit per se
          praedi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>catione diuersorum praedicamentorum. sicut si dicerem: 
          <lb ed="#L" n="33"/>quod eadem res est substantia et qualitas. Uel tamquam
          impor<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tatum quocumque modo per diuersa praedicamenta. ita quod 
          <lb ed="#L" n="35"/>ipsum vel aliquid quod de ipso praedicatur per se ponitur in
          dif<lb ed="#L" n="36" break="no"/>finitione exprimente quid nominis ipsius praedicamenti. quia 
          <lb ed="#L" n="37"/>talem diffinitionem non est inconueniens praedicamentum 
          <lb ed="#L" n="38"/>habere. Primo modo impossibile est aliquod esse in diuersis 
          <lb ed="#L" n="39"/>praedicamentis. et ideo negatiua est immediata in qua 
          ne<lb ed="#L" n="40" break="no"/>gatur vnum praedicamentum ab alio Secundo modo est incoue 
          <lb ed="#L" n="41"/>niens idem esse in diuersis praedicamentur et tamen cum hoc stat 
          <lb ed="#L" n="42"/>quod talis negativa sit immediata quia neutrum extremum 
          <lb ed="#L" n="43"/>praedicatur d illo quod dicitur falnli modo esse in talibus praedicame 
          <lb ed="#L" n="44"/>tis. et hoc aliquando. Aliquando tamen vnum extremum et aliud 
          ex<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tremum praedicatur quamuis concretum alterius extremi
          pri<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dicetur. sicut hoc est vera. nulla substantia est qualitas et tamen haec 
          <lb ed="#L" n="47"/>est vera aliqua substantia est qualis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1835">
          ⁋ Ad aliud dicitur quod 
          ge<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nerum habentium species et differentias non 
          subalterna<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tim positorum diuerse sunt species et differentie. 
          gene<lb ed="#L" n="50" break="no"/>rum autem non habentium differentias essentiales sed tantum 
          <lb ed="#L" n="51"/>species diuerse sunt species. et ideo sicut idem potest esse in
          di<lb ed="#L" n="52" break="no"/>uersis praedicamentis secundo modo et non primo modo. ita 
          <lb ed="#L" n="53"/>idem potest esse in diuersis speciebus secundo modo sed non primo 
          <lb ed="#L" n="54"/>modo. et ideo vniformiter dicendum est quantum ad hoc 
          <lb ed="#L" n="55"/>de speciebus et de praedicamentis. Et ista est intentio 
          <!--482.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 240-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>philosophi. quando dicit quod actio et passio sunt vnus motus. hoc 
          <lb ed="#L" n="57"/>est. nihil importatur per actionem quae n importetur per 
          pas<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sionem et econuerso: quamuis aliter et aliter. quia illa est
          diffi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>nitio exprimens quid nominis vnius et alia alterius. 
          <lb ed="#L" n="60"/>Utrum tamen de virtute sermonis debeat concedi: quod 
          <lb ed="#L" n="61"/>actio et passio sunt idem motus vel non. vsque alias 
          <lb ed="#L" n="62"/>differatur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1877">
          ⁋ Ad aliud dico quod non semper diuersorum 
          ge<lb ed="#L" n="63" break="no"/>nerum sunt diuersa contenta realia. quamuis hoc sit 
          ve<lb ed="#L" n="64" break="no"/>rum de generibus quorum quodlibet praedicatur per se et in 
          <lb ed="#L" n="65"/>quid de aliqua vna re. quod non est verum de. vii. generib 
          <lb ed="#L" n="66"/>in abstracto acceptis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1889">
          ⁋ Et si dicatur: quod quaelibet 
          <lb ed="#L" n="67"/>species habet aliquod indiuiduum quod est vnum numero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1894">
          ⁋
          Di<lb ed="#L" n="68" break="no"/>co quod secundum intentionem philosophi hoc non est verum. quamuis hoc 
          <lb ed="#L" n="69"/>sit verum de omni specie praedicabili de re vna. sed de
          re<lb ed="#L" n="70" break="no"/>latiuis siue connotatiuis non est vniversaliter verum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1903">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="71"/>aliud dico quod modus significandi illorum similitum 
          <lb ed="#L" n="72"/>do et equalitas magis conuenit quam modus
          signi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ficandi similitudinis et relationis. modo potentie 
          <lb ed="#L" n="74"/>non tamen res importate plus conueniunt semper. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="75"/>propter hoc ponit philosophus illas relationes alterius 
          <lb ed="#L" n="76"/>modi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1919">
          ⁋ Ad vltimum dico quod per se contenta sub di 
          <lb ed="#L" n="77"/>uisione prima quando sunt res plus distinguuntur. et 
          <lb ed="#L" n="78"/>etiam si non sunt res sufficit quod ita vere negetur vnum 
          <lb ed="#L" n="79"/>extremum ab alio sicut in vera diuisione. vel
          ma<lb ed="#L" n="80" break="no"/>gis. et ita est in proposito concedendum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1438-d1e1930">
          ⁋ Ad
          argu<lb ed="#L" n="81" break="no"/>mentum principale dico sicut patet per comme. v. metha. 
          <lb ed="#L" n="82"/>ari. non tantum tractat de rebus. sed etiam tractat de
          di<lb ed="#L" n="83" break="no"/>stinctione nominum et ideo potest bene tractrare de 
          <lb ed="#L" n="84"/>relatione ponendo diuersos modos ipsius relatio. 
          <lb ed="#L" n="85"/>nis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>