<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13(15)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13(15)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="306-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2052"><!-- l2q13(15) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2052-Hd1e108">Quaestio 13(15)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e111">
      Item queritur. 
      <lb ed="#L" n="79"/>UTrum angelus su 
      <lb ed="#L" n="80"/>perior intelligat per pauciores species 
      <lb ed="#L" n="81"/>quam inferior.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e120">
      Quod sic probatur. quia secundum philosophum 
      <lb ed="#L" n="82"/>in de celoet mundo quanto natura est perfectior tanto 
      <lb ed="#L" n="83"/>paucioribus indiget ad operandum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e127">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#L" n="84"/>oppositum distincta cognita requirunt distinctas 
      <lb ed="#L" n="85"/>rationes cognoscendi in quocumque. ergo tot rationibus 
      <lb ed="#L" n="86"/>cognoscendi indiget superior quot inferior. hic 
      <lb ed="#L" n="87"/>primo suppono quod species sit illud quod est primum actui 
      <lb ed="#L" n="88"/>intelligendi. et potest manere ante intellectionem et 
      <lb ed="#L" n="89"/>post re absentem. et per consequens distinguitur ab
      habi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tu. quia habitus intellectus sequitur actum
      intelligen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>di. sed species praecedit tam actum quam habitum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e147">
      ⁋ hoc
      sup<lb ed="#L" n="92" break="no"/>posito et extendendo primam quaestionem ad intellectum 
      <lb ed="#L" n="93"/>angelicum et nostrum est vna opinio quae ponit quod ne 
      <lb ed="#L" n="94"/>cessarium est ponere speciem impressam intellectui 
      <lb ed="#L" n="95"/>ad hoc quod intolligat quod probatur multiplicitur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e159">
      ⁋ Prie 
      <lb ed="#L" n="96"/>sic. intellectus ad hoc quod intelligat oportet quod fiat in 
      <lb ed="#L" n="97"/>actu. hoc autem fit per speciem quae est forma eius. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e166">
               <lb ed="#L" n="98"/>⁋ Ite potentia angeli est limitata. ergo ad hoc quod 
      <lb ed="#L" n="99"/>possit omnia intelligere oportet quod extendatur et quod fiat 
      <lb ed="#L" n="100"/>illimitata. hoc aut fit per species omnium. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e175">
      ⁋ Iten 
      <lb ed="#L" n="101"/>omnis cognitio fit per assimilationem. intellectus autem 
      <lb ed="#L" n="102"/>secundum se non assimilatur rei sed solum per speciem. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e182">
               <lb ed="#L" n="103"/>⁋ Item secundum commentatorem quae causantur ab eodem
      assi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>milantur. sed angelus et obiectum non similantur nisi per 
      <lb ed="#L" n="105"/>speciem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e191">
      ⁋ Ite quod angelus inferior non intelli 
      <lb ed="#L" n="106"/>gat superiore per essentiam suam. probatur: quia illud quo 
      <lb ed="#L" n="107"/>intellectus intelligit est perfectius intellecto. si erg 
      <lb ed="#L" n="108"/>angelus inferior intelligeret superiorem per essentiam 
      <!--616.xml-->
      <pb ed="#L" n="307-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>inferioris: tunc essentia inferioris esset nobilior 
      <lb ed="#L" n="2"/>quam superioris: quod est secultum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e211">
      ⁋ Item si sic. tunc 
      <lb ed="#L" n="3"/>angelus intelligens esset infra intellectum ange 
      <lb ed="#L" n="4"/>li videntis et intelligentum: sed hoc non potest esse per
      conta<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ctum patet de se: nec per illapsum. quia sic solus deus 
      <lb ed="#L" n="6"/>est in quolibet. Ite commentator. xii. metaphisice 
      <lb ed="#L" n="7"/>commeto. xliiii. dicit quod illud quod intelligit vnus 
      <lb ed="#L" n="8"/>motor de motore primo est aliud quam illud quod intel 
      <lb ed="#L" n="9"/>ligit alius motor.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e230">
      ⁋ Ite auctor de causis dicit quod 
      <lb ed="#L" n="10"/>inferior intelligentia intelligit per modum substantie 
      <lb ed="#L" n="11"/>sue non per modu substantie superioris. Item vnus an 
      <lb ed="#L" n="12"/>gelus non assimilatur alteri per essentiam: sed per speciem. ergo 
      <lb ed="#L" n="13"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e241">
      ⁋ Quantum ad secundam quaestionem probatur quod agelus 
      <lb ed="#L" n="14"/>superior intelligit per pauciores species quam inferior: quia 
      <lb ed="#L" n="15"/>deus quae est infinite intelligentie intelligit omnia per 
      <lb ed="#L" n="16"/>vnum puta per essentiam suam et omnis natura intellectu 
      <lb ed="#L" n="17"/>alis pter deum intelligit diuersa per diuersa: sed
      quam<lb ed="#L" n="18" break="no"/>to natura est deo propinquior in perfectione: tanto per 
      <lb ed="#L" n="19"/>pauciora intelligit. natura aut angeli superioris 
      <lb ed="#L" n="20"/>magis appropiquat deo quam natura inferioris. ergo 
      <lb ed="#L" n="21"/>etc. Et ponitur exemplum de audientibus quorum aliqui 
      <lb ed="#L" n="22"/>sunt qualnon possunt intelligere nisi per magnam
      explica<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tionem: aliquae per modica secundum quod magis vel minus
      vi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>gent in naturalibus. Confirmatur: quia
      architectoni<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ca indiget paucioribus ad operandum quam ars inferior 
      <lb ed="#L" n="26"/>propter sui perfectionem. sic est in proposito. ergo. Istam 
      <lb ed="#L" n="27"/>opinionem quantum ad primam quaestionem tenet doctor 
      <lb ed="#L" n="28"/>subtilis et probat per aliquas rationes quare eas in iohe. 
      <lb ed="#L" n="29"/>sed secundam conclusionem non tenet. Ista opinio quantum 
      <lb ed="#L" n="30"/>ad primam partem non potest euidenter probari per rationes na 
      <lb ed="#L" n="31"/>turales. tamen videtur mihi quod pars opposita est
      proba<lb ed="#L" n="32" break="no"/>bilior. et hoc: quia non est poneda pluralitas sine
      ne<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cessitate: sed omnia possunt saluari sine specie quae saluantur per 
      <lb ed="#L" n="34"/>speciem. ergo non est necessitas ponendi eam
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e289">
      ⁋ Io circa 
      <lb ed="#L" n="35"/>istas questiones. primo praemitto quasdam distinctiones. 
      <lb ed="#L" n="36"/>vna est quod quaedam est cognitio intuitiua et quadam
      ab<lb ed="#L" n="37" break="no"/>stractiua. Intuitiua est illa mediante qua
      cogno<lb ed="#L" n="38" break="no"/>scitur res esse quando est et non esse quando non est. quia quando perfe 
      <lb ed="#L" n="39"/>cte apprehendo aliqua extrema intuitiue: statim
      pos<lb ed="#L" n="40" break="no"/>sum formare complexum: quia ipsa extrema vniutur 
      <lb ed="#L" n="41"/>aut non vniuntur et assentire vel dissentire: puta si 
      <lb ed="#L" n="42"/>videam intuitiue corpus et albedinem statim
      intelle<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ctus potest formare hoc complexum. corpus est album est 
      <lb ed="#L" n="44"/>vel corpus est album. et formatis istis complexis
      intel<lb ed="#L" n="45" break="no"/>lectus statim assentit: et hoc virtute cognitionis intui 
      <lb ed="#L" n="46"/>tiue quam habet de extremis: sicut intellectus apprehensis 
      <lb ed="#L" n="47"/>terminis alicuius principii: puta huius omne totum etc. 
      <lb ed="#L" n="48"/>et formato complexo per intellectum apphensiuum
      sta<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tim intellectus assentit virtute apphensionis
      ter<lb ed="#L" n="50" break="no"/>minorum. Sciendum tamen quod licet stante cognitione intuitiua 
      <lb ed="#L" n="51"/>tam sensus quam intellectus respectu aliquorum
      incomple<lb ed="#L" n="52" break="no"/>xorum possit intellectus complexum ex illis incomplexis 
      <lb ed="#L" n="53"/>intuitiue cognitum formare modo praedicto et tali
      con<lb ed="#L" n="54" break="no"/>plexo assentire: tamen nec formatio complexi nec
      a<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ctus assentiendi complexo est cognitio intuitiua 
      <!--616.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 307-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>quia vtraque cognitio est complexa. et cognitio in 
      <lb ed="#L" n="57"/>tuitiua est incomplexa. et tunc si ista duo
      abstracti<lb ed="#L" n="58" break="no"/>uum et intuitiuum diuidant omnem cognitionem tam con 
      <lb ed="#L" n="59"/>plexam quam incomplexam. tunc iste cognitiones
      diceren<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tur cognitiones abstractive: et omnis cognitio
      con<lb ed="#L" n="61" break="no"/>plexa diceretur abstractiua: siue sit in praesentia rei 
      <lb ed="#L" n="62"/>stante cognitione intuitiua extremorum: siue in ab 
      <lb ed="#L" n="63"/>sentia rei et non stante cognitione intuitiua. et tunc 
      <lb ed="#L" n="64"/>secundum istam viam potest concedi quod cognitio intuitiva tam 
      <lb ed="#L" n="65"/>intellectus quam sensus est causa partialis cognitionis
      ab<lb ed="#L" n="66" break="no"/>stractiue quae praedicto modo habetur. et hoc quia omnis effectus 
      <lb ed="#L" n="67"/>sufficientur dependet ex suis causis essentialibus quai 
      <lb ed="#L" n="68"/>bus positis posset effectus poni: et ipsis non positum 
      <lb ed="#L" n="69"/>potest non poni naturaliter et a nullo alio dependet 
      <lb ed="#L" n="70"/>sicut frequenter dictum est: sed cognitio qua euidentur
      as<lb ed="#L" n="71" break="no"/>sentio huic complexo. hoc corpus est album cuius
      ex<lb ed="#L" n="72" break="no"/>trema cognosco intuitiue non potest esse naturaliter 
      <lb ed="#L" n="73"/>nisi stante vtraque cognitione. quia si res absens sit 
      <lb ed="#L" n="74"/>et cognitio intuitiua corrumpatur intellectus non assen 
      <lb ed="#L" n="75"/>tit euidentur. quia illud corpus quod prius vidit sit albim 
      <lb ed="#L" n="76"/>qui ignorat vtrum sit vel non. sed respectu
      cogni<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tionis apprehensiue per quam formo complexum non est 
      <lb ed="#L" n="78"/>cognitio intuitiua nec sensitiua nec intellectiua 
      <lb ed="#L" n="79"/>causa partialis. quia sine ipsis potest formari omne complexum 
      <lb ed="#L" n="80"/>quod potest formari cum ipsis. quia ita in absentia sicut in 
      <lb ed="#L" n="81"/>praesentia. sic ergo patet. quod per cognitionem intuitiuam iudica 
      <lb ed="#L" n="82"/>mus rem esse quando est. et haoc generaliter: siue cognitio intur 
      <lb ed="#L" n="83"/>tiua naturaliter causetur: siue supernaturaliter a solo 
      <lb ed="#L" n="84"/>deo. nam si naturaliter causetur tunc non potest esse nisi ob 
      <lb ed="#L" n="85"/>iectum existat praesens in debita approximatione. quia 
      <lb ed="#L" n="86"/>tanta potest esse distantia inter obiectum et potentiam. quod 
      <lb ed="#L" n="87"/>naturaliter non potest potentia tale obiectum intueri. et 
      <lb ed="#L" n="88"/>quando obiectum est sic praesens isto modo approximatum: potest 
      <lb ed="#L" n="89"/>intellectus per actum assentiendi iudicare rem esse
      mo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>do praedcto. si autem sit supernaturaliter. puta si deus cau 
      <lb ed="#L" n="91"/>saret in me cognitionem intuitiuam de aliquo obie 
      <lb ed="#L" n="92"/>cto existente ratiome statim habita cognitione istius intuitiva 
      <lb ed="#L" n="93"/>possum iudicare quod illud quod intuor et video est ita 
      <lb ed="#L" n="94"/>bene: sicut si illa cognito haberetur naturaliter
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e428">
      ⁋ Si 
      <lb ed="#L" n="95"/>dicas quod obiectum non sic est praesens nec debito mon 
      <lb ed="#L" n="96"/>approximatum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e435">
      ⁋ Respondeo. quod licet cognitio intuitiua 
      <lb ed="#L" n="97"/>non possit naturaliter causari: nisi quando obiectum est 
      <lb ed="#L" n="98"/>praesens in debita distantia. tamen supernaturaliter posset. 
      <lb ed="#L" n="99"/>Et ratio differentiarum quas dat iohes inter cognitionem
      in<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tuitiuam et abstractiua. quia cognitio intuitiua est 
      <lb ed="#L" n="101"/>praesentis et existentis. vt praesens et existens est: et intelligitur de 
      <lb ed="#L" n="102"/>cognitione intuitiua quae naturaliter causatur: non autemquando 
      <lb ed="#L" n="103"/>supernaturaliter. Unde absolute loquendo non requiritur 
      <lb ed="#L" n="104"/>neccessario ad cognitionem intuitiuam alia praesentia nisi quod 
      <lb ed="#L" n="105"/>possit terminare actu intuitiuum. et cum hoc stat quod
      ob<lb ed="#L" n="106" break="no"/>iectum sit nihil. vel quod sit distans per maximam
      distan<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tiam. et quantumcumque distet obiectum cognitum intuitiue 
      <lb ed="#L" n="108"/>statim virtute eius possum iudicare illud esse: si sit prie 
      <lb ed="#L" n="109"/>dicto modo. sed tamen quia cognitio intuitiua naturaliter 
      <lb ed="#L" n="110"/>non causatur nec conseruatur nisi obiectum sit debito 
      <!--617.xml-->
      <pb ed="#L" n="307-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>modo approximatum in certa distantia existens: ideo 
      <lb ed="#L" n="2"/>non possum iudicare illud quod cognoscitur natura 
      <lb ed="#L" n="3"/>liter intuitiue nisi obiectum sit praesens. Eodem modo modo per 
      <lb ed="#L" n="4"/>cognitionem intuitiuam possum iudicare rem non esse 
      <lb ed="#L" n="5"/>quando non est: sed ista cognitio non potest esse naturalis: 
      <lb ed="#L" n="6"/>qui talis cognitio numquam est nec conseruatur naturali 
      <lb ed="#L" n="7"/>ter nisi obiecto praesente et existente: et ideo ista
      cogni<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tio intuitiua corrumpitur per absentiam obiecti et
      po<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sito quod maneat post corruptionem obiecti: oportet quod 
      <lb ed="#L" n="10"/>tunc est supernaturalis quantum ad conseruationem: licet non 
      <lb ed="#L" n="11"/>quantum ad causationem. ergo etc. Io si cognitio intuiti 
      <lb ed="#L" n="12"/>ua qua cognosco rem non esse quando non est sit
      supernatu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ralis quantum ad causationem vel conseruationem vel quantum 
      <lb ed="#L" n="14"/>ad vtrumque puta si deus causet in me cognitionem 
      <lb ed="#L" n="15"/>intuitivam de aliquo obiecto non existente et conser 
      <lb ed="#L" n="16"/>uet illam cognitionem in me possum ego median 
      <lb ed="#L" n="17"/>te illa cognitione iudicare rem non esse: et videndo il 
      <lb ed="#L" n="18"/>lam rem intuitiue et formato hoc complexo: hoc obiectum 
      <lb ed="#L" n="19"/>non est statim intellectus virtute cognitionis
      intui<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tiue assentit huic complexo et dissentit suo oppo 
      <lb ed="#L" n="21"/>sito: ita quod illa cognitio intuitiua est causa partialis 
      <lb ed="#L" n="22"/>illius assensus: sicut prius dictum est de intuitione 
      <lb ed="#L" n="23"/>naturali. et sic per consequens intellectus assentit huic: quia 
      <lb ed="#L" n="24"/>illud quod ego intuor est purum nihil: quod tamen est
      quam<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tum ad conseruationem supernaturalem et non quantum ad cau 
      <lb ed="#L" n="26"/>sationem. Exemplum est. si primo de aliquo obiecto 
      <lb ed="#L" n="27"/>causetur cognitio intuitiua naturaliter: et post ipso 
      <lb ed="#L" n="28"/>obiecto destructo deus conferuet cognitionem intui 
      <lb ed="#L" n="29"/>tiuam prius causatam: nunc est cognitio naturalis 
      <lb ed="#L" n="30"/>quantum ad causationem et supernaturalis quantum ad con 
      <lb ed="#L" n="31"/>seruationem. Tunc est idem dicendum per omnia sicut si illa 
      <lb ed="#L" n="32"/>cognitio esset supernaturaliter causata: quia per istam 
      <lb ed="#L" n="33"/>possum iudicare rem esse quando est quantumcunque distet 
      <lb ed="#L" n="34"/>obiectum cognitum et non esse quando non est posito quod ob 
      <lb ed="#L" n="35"/>iectum corrumpatur. et sic potest aliquo modo concedi quod per con 
      <lb ed="#L" n="36"/>gnitionem naturalem intuitiuam iudico rem esse quando est 
      <lb ed="#L" n="37"/>et non esse quando non est: quia per cognitionem naturaliter 
      <lb ed="#L" n="38"/>causatam: licet supernaturaliter conseruatam. sic igitur patet 
      <lb ed="#L" n="39"/>quod cognitio intuitiua est illa per quam cognosco rem 
      <lb ed="#L" n="40"/>esse quando est et rem non esse quando non est. Sed cognitio 
      <lb ed="#L" n="41"/>abstractiua est illa per quam non iudicamus re esse quando 
      <lb ed="#L" n="42"/>est et quando non est non esse. et hoc siue sit naturalis si 
      <lb ed="#L" n="43"/>ue sapernaturalis. Sed intuitiua subdiuiditur: quia 
      <lb ed="#L" n="44"/>quadam est perfecta quadam imperfecta
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e570">
      ⁋ Perfecta
      cogni<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tio intuitiua est illa de qua dictum est quod est cognitio 
      <lb ed="#L" n="46"/>experimentalis qua cognoscitur rem esse etc. et ista
      co<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gnitio est causa propositionis vniversalis quae est principium artis 
      <lb ed="#L" n="48"/>et scientie primo metaphisice et secundo posteriorum id est 
      <lb ed="#L" n="49"/>est causa quae assentimus propositioni vniversali formate stante 
      <lb ed="#L" n="50"/>cognitione intuitiua perfecta. Cognitio autem intui 
      <lb ed="#L" n="51"/>tiua imperfecta est illa per quam iudicamus rem aliquando 
      <lb ed="#L" n="52"/>fuisse vel non fuisse. et hoc dicitur cognitio recordatiua. 
      <lb ed="#L" n="53"/>vt quando video aliquam rem intuitiue generatur habitus 
      <lb ed="#L" n="54"/>inclinans ad cognitionem abstractiuam mediante 
      <lb ed="#L" n="55"/>qua iudico et assentio quod talis res aliquando fuit: quia 
      <!--617.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 307-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>aliquando vidi eam Notandum est hic. quod stante
      cogni<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tione intuitiua imperfecta alicuius rei habeo. siml 
      <lb ed="#L" n="58"/>et semel cognitione abstractiuam eiusdem rei. et
      il<lb ed="#L" n="59" break="no"/>la cognitio abstractiua est causa partialis concurrens 
      <lb ed="#L" n="60"/>cum intellectu ad generandum habitum inclinantem ad  
      <lb ed="#L" n="61"/>cognitionem intuitiuam imperfectam per quam iudico rem 
      <lb ed="#L" n="62"/>aliquando non fuisse. Cuius ratio est. quia habitus semper
      genera<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tur ex actibus inclinantibus ad actus consimiles 
      <lb ed="#L" n="64"/>eiusdem speciei. sed huiusmodi non est cognitio intuitiua 
      <lb ed="#L" n="65"/>perfecta. quia intuitiua perfecta et imperfecta sunt co 
      <lb ed="#L" n="66"/>gnitiones alterius rationis. quia cognitio intuitiua
      imper<lb ed="#L" n="67" break="no"/>fecta est simplicitur abstractiua. cognitio vero
      per<lb ed="#L" n="68" break="no"/>fecta intuitiua non: ergo perfecta et abstractiua sunt 
      <lb ed="#L" n="69"/>alterius rationis. ergo etc. Si ergo ex cognitione
      perfe<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cta intuitiua generatur aliquis habitus. ille solu incli 
      <lb ed="#L" n="71"/>nabit ad cognitionem intuitiuam perfectam non imperfe 
      <lb ed="#L" n="72"/>ctam. quia sunt alterius rationis ergo habitus inclinans ad co 
      <lb ed="#L" n="73"/>gnitionem intuitiuam imperfectam. si generetur ex
      ali<lb ed="#L" n="74" break="no"/>quo actu cognitiuo illa cognito erit abstracti 
      <lb ed="#L" n="75"/>ua: et illa erit simul cum cognitione intuitiua perfctam 
      <lb ed="#L" n="76"/>qui statim per cognitionem intuitiuam perfectam siue
      ob<lb ed="#L" n="77" break="no"/>iectum destruatur siue sit absens: potest intellectus
      eam<lb ed="#L" n="78" break="no"/>dem rem quam prius vidit intuitiue considerare et
      for<lb ed="#L" n="79" break="no"/>mare hoc complexum. hec res aliquando fuit et
      assenti<lb ed="#L" n="80" break="no"/>re euidenter: sicut quaelibet in se experitur. ergo oportet pone 
      <lb ed="#L" n="81"/>re aliquem habitum inclinante ad istum actu. quia ex 
      <lb ed="#L" n="82"/>quo intellectus modo potest propte elicere istum actum 
      <lb ed="#L" n="83"/>post cognitionem intuitiuam. et aliquando non potuit.
      se<lb ed="#L" n="84" break="no"/>quitur quod nunc est aliquid inclinans intellectum ad illum 
      <lb ed="#L" n="85"/>actum quod prius non fuit. Illud autem vocamus habitum 
      <lb ed="#L" n="86"/>sed iste habitus sic inclinans intellectum non potest cau 
      <lb ed="#L" n="87"/>sari a cognitione intuitiua perfecta: sicut onsum est 
      <lb ed="#L" n="88"/>nec ab aliqua cognitione abstractiua sequente 
      <lb ed="#L" n="89"/>illam cognitionem intuitiuam. quia ista est prima per pro 
      <lb ed="#L" n="90"/>positum quae habetur post cognitionem intuitiuam. ergo 
      <lb ed="#L" n="91"/>oportet ponere neccessario aliquam cognitionem
      abstra<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ctiuam simul cum cognitione intuitiua perfecta exnte 
      <lb ed="#L" n="93"/>quest ca partialis cum intellectum ad generandum istum 
      <lb ed="#L" n="94"/>habitum sic intellectum inclinantem. Si dicas quod ex 
      <lb ed="#L" n="95"/>cognitione intuitiua perfecta frequenter elicita: potest 
      <lb ed="#L" n="96"/>generari habitus sicut ex cognitione abstractiua 
      <lb ed="#L" n="97"/>frequenter elicita. ergo non oportet ponere cognitionem 
      <lb ed="#L" n="98"/>abstractiuam cum intuitiua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e697">
      ⁋ Respondeo. quod ex nulla 
      <lb ed="#L" n="99"/>cognitione intuitiua: sensitiua: vel intellectiua: potest 
      <lb ed="#L" n="100"/>generari habitus. quia si sic. aut ille habitus inclinat 
      <lb ed="#L" n="101"/>ad cognitionem abstractiuam aut intuitiuam non
      ab<lb ed="#L" n="102" break="no"/>stractiuam: propter causam iam dictam. quia sunt alterius 
      <lb ed="#L" n="103"/>speciei. nec intuitiuam. quia nullus experitur quod magis 
      <lb ed="#L" n="104"/>inclinetur ad cognitionem intuitiuam post talem
      co<lb ed="#L" n="105" break="no"/>gnitionem frequenter habitam quam ante omnem cognitio 
      <lb ed="#L" n="106"/>nem intuitiuam. quia sicut prima cognitio intuitiua non 
      <lb ed="#L" n="107"/>posset naturaliter causari sine existentia obiecti et 
      <lb ed="#L" n="108"/>praesentia. ita nec quecumque alia. nec plus inclinatur ex 
      <lb ed="#L" n="109"/>tali cognitione frequenti quam in principio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e723">
      ⁋ Sed de 
      <lb ed="#L" n="110"/>cognitione abstractiua aliud est. quia post primam 
      <!--618.xml-->
      <pb ed="#L" n="308-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cognitionem intuitiuam habita experitur quis quod magis 
      <lb ed="#L" n="2"/>inclinatur ad intelligendum illam rem quam prius vidit 
      <lb ed="#L" n="3"/>quam ante omnem cognitionem intuitiuam: sed hoc non potest 
      <lb ed="#L" n="4"/>esse per habitum generatum ex cognitione intuitiua 
      <lb ed="#L" n="5"/>vt probatum est: ergo generatur ex cognitione abstracti 
      <lb ed="#L" n="6"/>ua simul existete cum intuitiua cognitione et respe 
      <lb ed="#L" n="7"/>ctu illius cognitionis est cognitio intuitiua 
      <lb ed="#L" n="8"/>causa partialis: licet non ratione habitus generati per
      ta<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lem cognitionem abstractiuam. Tenedo cognitionem 
      <lb ed="#L" n="10"/>intuitiuam habere secum semper necessario abstractiuam 
      <lb ed="#L" n="11"/>incomplexam: tunc cognitio intuitiua erit causa parti 
      <lb ed="#L" n="12"/>alis illius cognitonis abstractiue: et illa abstra 
      <lb ed="#L" n="13"/>ctiua est causa partialis respectu habitus inclinam 
      <lb ed="#L" n="14"/>tis ad aliam cognitionem abstractiuam consimilem
      il<lb ed="#L" n="15" break="no"/>li cognitioni ex qua generatur habitus sic inclinans 
      <lb ed="#L" n="16"/>et tunc intellectus formato hoc complexo hoc res cui 
      <lb ed="#L" n="17"/>ius est hoc cognitio abstractiua incomplexa fuit 
      <lb ed="#L" n="18"/>potest virtute illius cognitionis intuitiue incompli 
      <lb ed="#L" n="19"/>xe euidenter assentire quod hoc res fuit. et sic debet intel 
      <lb ed="#L" n="20"/>ligere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e778">
      ⁋ Si dicas quod apprehensio terminis pri 
      <lb ed="#L" n="21"/>mi principii et formato complexo: statiintellectus 
      <lb ed="#L" n="22"/>assentit nec plus inclinatur intellect ad assen 
      <lb ed="#L" n="23"/>tiendum post multos assensus quam ante omnem
      assen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sum: tamen ex illis actibus assentiendi generatur ille ha 
      <lb ed="#L" n="25"/>bitus in intellectu. ergo eodem modo potest esse de co 
      <lb ed="#L" n="26"/>gnitione intuitiua
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e794">
      ⁋ Respondeo. licet iste non ponatur 
      <lb ed="#L" n="27"/>propter inclinationem nec propter experientiam: tame 
      <lb ed="#L" n="28"/>ponitur propter rationem euidenter inducentem ad hoc 
      <lb ed="#L" n="29"/>in cognitione intuitiua non inducit experimentur 
      <lb ed="#L" n="30"/>nec ratio eius ad ponendum ibi habitum. ergo etc. Ue 
      <lb ed="#L" n="31"/>potest dici quod oportet poni habitum generatum ex illis 
      <lb ed="#L" n="32"/>actibus propter experientiam: scilicet quia quaelibet
      exper<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ritur quod magis firme inclinatur ad assentiendum 
      <lb ed="#L" n="34"/>post habitu quam ante. ergo etc. Uel potest dici aliter quod 
      <lb ed="#L" n="35"/>habitus generatur ex cognitione intuitiua sicut ex 
      <lb ed="#L" n="36"/>causa partiali et ex illa cognitione abstractiua quae simil 
      <lb ed="#L" n="37"/>ponitur cum intuitiua. tum quia nullus experitur quod simil 
      <lb ed="#L" n="38"/>et semel cognoscat eandem rem intuitiue et abstra 
      <lb ed="#L" n="39"/>ctiue: et hoc loquendo de cognitione abstractiua 
      <lb ed="#L" n="40"/>rei in se: immo potius experitur homo oppositum
      ma<lb ed="#L" n="41" break="no"/>xime cum ipse cognitiones habeant aliquis
      conditio<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nes oppositas. tum quia omnis cognitio abstractiua 
      <lb ed="#L" n="43"/>potest manere destructa intuitiua: ista autem quae po 
      <lb ed="#L" n="44"/>nitur non potest manere. quia tunc per eam iudicaret inte 
      <lb ed="#L" n="45"/>lectus quod illa res cuius est cognitio. fuit aliquando et. sic 
      <lb ed="#L" n="46"/>ipsa esset cognitio intuitiua imperfecta ad quam 
      <lb ed="#L" n="47"/>ponitur habitus generatus ex congnitione abstractiua 
      <lb ed="#L" n="48"/>manente cum intuitiua perfecta. Igitur vt videtur cum 
      <lb ed="#L" n="49"/>cognitione intuitiua perfecta non manet cognitio 
      <lb ed="#L" n="50"/>abstractiua eiusdem rei: sed cognitione intuitiua fre 
      <lb ed="#L" n="51"/>quentata generatur habitus inclinans ad cognitionem ab 
      <lb ed="#L" n="52"/>stractiuam siue intuitiuam imperfectam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e853">
      ⁋ Si dicas quod 
      <lb ed="#L" n="53"/>habitus secundum philosophum secundo ethicorum inclinat ad act 
      <lb ed="#L" n="54"/>consimiles ex quibus generatur et non ad actus alterius 
      <lb ed="#L" n="55"/>rationis. similiter est in proposito de cognitione intuitiua 
      <!--618.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 308-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>et abstractiua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e871">
      ⁋ Respondeo. verum est generaliter quod
      ha<lb ed="#L" n="57" break="no"/>bitus non generatur ex cognitione intuitiua tanquam 
      <lb ed="#L" n="58"/>ex causa partiali: sicut est in proposito. et tunc non est ve 
      <lb ed="#L" n="59"/>rum. Minus enim inconueniens apparet. quod habitus 
      <lb ed="#L" n="60"/>inclinans ad cognitionem abstractiuam generetur ex 
      <lb ed="#L" n="61"/>cognitione intuitiua tanquam causa partiali. quam quod cum
      in<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tuitiua maneat semper cognitio abstractiua ge 
      <lb ed="#L" n="63"/>neratiua habitus. cum tamen experientia non sit ad hoc: sed  
      <lb ed="#L" n="64"/>potius ad oppositum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e892">
      ⁋ Ex dictis apparet differentia in 
      <lb ed="#L" n="65"/>ter cognitionem intuitiuam perfectam et imperfectam. quia 
      <lb ed="#L" n="66"/>prima non est nec esse potest naturaliter nisi obiectum 
      <lb ed="#L" n="67"/>existat. Secunda potest esse. etsi obiectum destruatu 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e901">
               <lb ed="#L" n="68"/>⁋ Si dicas. quod cognitio intuitiua imperfecta est 
      <lb ed="#L" n="69"/>simplicitur abstractiua. quia abstrahit ab existentia 
      <lb ed="#L" n="70"/>rei. ergo non est intuitiua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e910">
      ⁋ Respondeo. quod pro tanto diciur 
      <lb ed="#L" n="71"/>intuitiua quia mediante ea potest intellectus assentire 
      <lb ed="#L" n="72"/>alicui complexo quod concernit diferentiam temporis. puta quod 
      <lb ed="#L" n="73"/>hoc fuit sicut per intuitiuam perfectam potest iudicare quod 
      <lb ed="#L" n="74"/>hoc est. nam aliquam cognitionem est dare in
      intelle<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ctu. per quam vel mediante qua intellectus non assen 
      <lb ed="#L" n="76"/>tit quod illud obiectum est vel fuit: immo vtrumque
      igno<lb ed="#L" n="77" break="no"/>rat. puta si deus causaret in me cognitionem ab 
      <lb ed="#L" n="78"/>stractiuam alicuius rei singularis quam nunquam vidi 
      <lb ed="#L" n="79"/>mediante illa. nec iudicarem quod illa res est nec quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>fuit. Similiter quando intelligo aliquod singulare quod nundu 
      <lb ed="#L" n="81"/>vidi in conceptu sibi et aliis communi. tunc habeo de il 
      <lb ed="#L" n="82"/>lo singulari cognitionem abstractiuam. licet non in 
      <lb ed="#L" n="83"/>se: sed in alio conceptu communi et tamen per illam. nec iudico 
      <lb ed="#L" n="84"/>quod praedictum singulare est vel fuit: nec horum
      opposi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ta. Similiter forte cognitio illa abstractiua quae poni 
      <lb ed="#L" n="86"/>tur simul cum intuitiua est talis. quod nec mediante 
      <lb ed="#L" n="87"/>illa iudico rem esse vel fuisse nec horum opposita. 
      <lb ed="#L" n="88"/>ideo licet illa cognitio per quam iudico re aliquando
      fuis<lb ed="#L" n="89" break="no"/>se sit simpliciter abstractia. quia tamen mediante ea assen 
      <lb ed="#L" n="90"/>tio et iudico rem aliquando fuisse: et non mediantibus aliis 
      <lb ed="#L" n="91"/>duabus cognitionibus. ideo respectu earum potest dici
      co<lb ed="#L" n="92" break="no"/>gnitio intuitiua imperfecta. Secunda tamen distinctio est ratio 
      <lb ed="#L" n="93"/>ne intelligendi. quia vno modo capitur pro omni eo quod est pre 
      <lb ed="#L" n="94"/>uium actui intelligendi. et sic quaelibet causa partialis intel 
      <lb ed="#L" n="95"/>lectionis tam intellectus quam obiectum quam etiam deus
      di<lb ed="#L" n="96" break="no"/>citur ratio intelligendi
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e969">
      ⁋ Alio modo capitur vt distinguitur. 
      <lb ed="#L" n="97"/>contra intellectum possibilem. ita tamen quod est causa efficiens 
      <lb ed="#L" n="98"/>intellectionis. et sic notitia principii est causa
      cogno<lb ed="#L" n="99" break="no"/>scendi conclusionem. Tertio capitur vt distinguitur contrsi in 
      <lb ed="#L" n="100"/>tellectum agentem et possibilem quod tamen non est neccessari 
      <lb ed="#L" n="101"/>requisitum ad intellectionem tanquam principium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e982">
      ⁋ hiis 
      <lb ed="#L" n="102"/>visis probo aliquas conclusiones. Prima est. quod ad
      co<lb ed="#L" n="103" break="no"/>gnitionem intuitiuam habendam non oportet aliquid ponem 
      <lb ed="#L" n="104"/>praeter intellectum et rem cognitam et nullam penitus specie 
      <lb ed="#L" n="105"/>hoc probatur. quia frustra fit per plura quod potest fieri per pau 
      <lb ed="#L" n="106"/>ciora: sed per intellectum et re cognitam sine omni specie potes 
      <lb ed="#L" n="107"/>fieri cognitiostuitiua. ergo etc. Assumptum probatur. 
      <lb ed="#L" n="108"/>posito actiuo sufficiente: et passiuo. et ipsis appro 
      <lb ed="#L" n="109"/>ximatis potest poni effectus sine omni alio. intellectus 
      <lb ed="#L" n="110"/>autem agens cum obiecto sunt sufficientia respectu 
      <!--619.xml-->
      <pb ed="#L" n="308-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>illius cognitionis intellectus possibilis est
      pati<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ens sufficiens. ergo etc. Item nihil ponendum est
      neces<lb ed="#L" n="3" break="no"/>sario requiri naturaliter ad aliquem effec tum nisi ad  
      <lb ed="#L" n="4"/>illud inducat ratio certa procedens ex per se notis vel 
      <lb ed="#L" n="5"/>experientia certa: sed neutrum istorum inducit ad
      po<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nendum speciem. ergo etc. assumptum probatur: quia
      experien<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tia non inducit ad hoc quod illa includat notitiam intui 
      <lb ed="#L" n="8"/>tiuam: sicut si quis experitur aliquid esse album vel albe 
      <lb ed="#L" n="9"/>dinem sibi inesse: sed nullus videt speciem intuitiue. 
      <lb ed="#L" n="10"/>ergo experientia non inducit ad hoc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1032">
      ⁋ Si dicas quod in 
      <lb ed="#L" n="11"/>aliis potentiis sensitiuis a visu tam interioribus quam 
      <lb ed="#L" n="12"/>exterioribus est cognitio experimentalis non tamen
      in<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tuitiua
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1042">
      ⁋ Respondeo quod in quolibet sensu quae aliquam 
      <lb ed="#L" n="14"/>cognitionem habet virtute cuius potest cognoscem rem esse quando est 
      <lb ed="#L" n="15"/>et re non esse quando non est: est congnito intuitiua experimentali 
      <lb ed="#L" n="16"/>qui illa est cognitio intuitiua per quam scio re esse vel 
      <lb ed="#L" n="17"/>non esse. et ideo concedo quod in omni sensu tam interiori quam
      exteri<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ori est cognitio intuitiua: hoc est talis cognitio virtu 
      <lb ed="#L" n="19"/>te cuius potest praedicto modo cognoscere rem esse vel non esse 
      <lb ed="#L" n="20"/>licet non sit cognitio intuitiua oculorum. et in hoc deci 
      <lb ed="#L" n="21"/>piuntur multi: credunt enim quod nulla sit cognitio in 
      <lb ed="#L" n="22"/>tuitiua nisi oculorum: quod falsum est: nec etiam ratio pro 
      <lb ed="#L" n="23"/>cedens ex per se notis inducit ad hoc. Cum nulla rti 
      <lb ed="#L" n="24"/>potest probare quod requiratur aliud nisi quod habeat effi 
      <lb ed="#L" n="25"/>cientiam: quia omnis effectus sufficientur dependet ex cau 
      <lb ed="#L" n="26"/>sis suis essentialibus secundum Ioh. sed quod aliquid creatum 
      <lb ed="#L" n="27"/>sit determinate causa efficies: non potest demonstrati 
      <lb ed="#L" n="28"/>ue probari: sed solum per experientiam per hoc scilicet quod ad eius 
      <lb ed="#L" n="29"/>praesentiam sequitur effectus: et ad eius absentiam non. Nunc 
      <lb ed="#L" n="30"/>autem sine omni specie ad praesentiam obiecti cum intellectu
      se<lb ed="#L" n="31" break="no"/>quitur actus intelligendi ita bene sicut cum illa specie 
      <lb ed="#L" n="32"/>ergo etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1086">
      ⁋ Item si species ponatur necessario requiri ad co 
      <lb ed="#L" n="33"/>gnitionem intuitiuam sicut causa efficiens: tunc cum
      il<lb ed="#L" n="34" break="no"/>la species possit conseruari in absentia obiecti pos 
      <lb ed="#L" n="35"/>set causare naturaliter cognitionem intuitiuam in
      ab<lb ed="#L" n="36" break="no"/>sentia rei: quod est falsum: et concrusi experientiam. Secunda 
      <lb ed="#L" n="37"/>conclusio est quod ad habendu notitiam abstractiuam 
      <lb ed="#L" n="38"/>oportet necessario ponere aliquid primum preter obie 
      <lb ed="#L" n="39"/>ctu et intellectu. et hoc probatur: quoniam omnis potentia quam 
      <lb ed="#L" n="40"/>nunc potest in aliquem actum in quem prius non potuit ma 
      <lb ed="#L" n="41"/>nente obiecto: et potentia equaliter nunc vt prius 
      <lb ed="#L" n="42"/>habet nunc aliquid quod prius non habuit: sed intellectus habens 
      <lb ed="#L" n="43"/>notitiam intuitiua potest in cognitionem
      abstracti<lb ed="#L" n="44" break="no"/>uam et non habens eam non potest manente obiecto equa 
      <lb ed="#L" n="45"/>liter in se post notitiam intuitiuam et ante. ergo ha 
      <lb ed="#L" n="46"/>bita cognitione intuitiua aliquid relinquitur in
      in<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tellectu ratione cuius potest in cognitionem
      abstra<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ctiuam et prius non potuit. ergo pter obiectum et 
      <lb ed="#L" n="49"/>potentiam necessario est ponere aliquid aliud ad 
      <lb ed="#L" n="50"/>habendum cognitionem abstractiuam. Item secundum philosophum 
      <lb ed="#L" n="51"/>secundo de anima quando aliquid est in potentia essentiali et 
      <lb ed="#L" n="52"/>accidentali aliquid habet quando est in potentia acciden 
      <lb ed="#L" n="53"/>tali quod non habuit quando fuit in potentia essentia 
      <lb ed="#L" n="54"/>li. hoc enim est verum etiam in potentia sensitiua. 
      <lb ed="#L" n="55"/>Nam fantasia post cognitionem intuitiuam sensus parti¬ 
      <!--619.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 308-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>cularis potest in illud sensatum in abentia rei sensibilis 
      <lb ed="#L" n="57"/>in quo non potuit ante notitiam sensitiuam sensus 
      <lb ed="#L" n="58"/>particularis. et per consequens aliquid in virtute fantasti 
      <lb ed="#L" n="59"/>ca relinquitur mediante cognitione intuitiua sen 
      <lb ed="#L" n="60"/>sus particularis: quod prius non fuit: quia aliter in ab 
      <lb ed="#L" n="61"/>sentia rei sensibilis non posset fantasia habere actum 
      <lb ed="#L" n="62"/>circa illud. ergo eodem modo est de intellectu quia an 
      <lb ed="#L" n="63"/>te cognitionem intuitiuam est in potentia essentia 
      <lb ed="#L" n="64"/>li ad cognitionem abstractiuam. Sed ipsa habita 
      <lb ed="#L" n="65"/>est in potentia accidentali: ita quod potest in cognitio 
      <lb ed="#L" n="66"/>nem abstractiuam et prius non potuit. ergo etc. hoc 
      <lb ed="#L" n="67"/>etiam patet de anima separata quae post cognitionem
      in<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tuitivam potest in aliquam cognitionem abstractiua 
      <lb ed="#L" n="69"/>in quam prius non potuit. et hoc propter aliquid dereli 
      <lb ed="#L" n="70"/>ctum. ergo eodem modo est de intellectu nostro.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1177">
      ⁋ Tertia 
      <lb ed="#L" n="71"/>conclusio est quod illud derelictum non est species. sed
      ha<lb ed="#L" n="72" break="no"/>bitus. hoc probatur: quia illud quod dereliquitur ex acti 
      <lb ed="#L" n="73"/>bus sequitur actus: species autem non sequitur sed praecedit. 
      <lb ed="#L" n="74"/>ergo etc. Item quando aliquid est in potentia accidenta 
      <lb ed="#L" n="75"/>li respectu cognitionis non oportet ponere aliud quam 
      <lb ed="#L" n="76"/>illud per quod est in potentia accidentali ad
      elici<lb ed="#L" n="77" break="no"/>endum actu: sed posito habitu in intellectu
      incli<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nante ad aliquam cognitionem est intellectus in
      po<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tentia accidentali. ergo praeter habitum non oportet aliud  
      <lb ed="#L" n="80"/>ponere in intellectu. Assumptum patet per philosophum ter 
      <lb ed="#L" n="81"/>tio de anima vbi dicit quod aliter est intellectus in po 
      <lb ed="#L" n="82"/>tentia ante addiscere vel inuenire quam post: quia 
      <lb ed="#L" n="83"/>ante est in potentia essentiali: et post quando per actum 
      <lb ed="#L" n="84"/>aliquem derelinquitur aliquis habitus. tunc est in po 
      <lb ed="#L" n="85"/>tentia accidentali ad alium consimilem. ergo intellectus 
      <lb ed="#L" n="86"/>per habitum generatum ex actu est in potentia
      acci<lb ed="#L" n="87" break="no"/>dentali. vnde nunquam experitur aliquis se esse in
      poten<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tia accidentali respectu cognitionis nisi post in 
      <lb ed="#L" n="89"/>tellectionem. si enim ponantur mille species praeuie actui 
      <lb ed="#L" n="90"/>intellectus si nullum actum habeat intellectus non 
      <lb ed="#L" n="91"/>plus est nec experitur quam si nulla sit ibi species. si non 
      <lb ed="#L" n="92"/>ponatur alia species. et tamen si actus intelligendi pona 
      <lb ed="#L" n="93"/>tur statim intellectus intelligit et experitur se esse 
      <lb ed="#L" n="94"/>in potentia accidentali respectu alterius
      cogni<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tionis: et hoc non potest esse nisi per habitum derelictum in 
      <lb ed="#L" n="96"/>intellectu ex primo actu. Item omnia illa quae possunt 
      <lb ed="#L" n="97"/>saluari per speciem possunt saluari per habitum: ergo
      ha<lb ed="#L" n="98" break="no"/>bitus requiritur et species superfluit
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1240">
      ⁋ Quod autem habitus 
      <lb ed="#L" n="99"/>necessario requiratur ad intelligendum aliquod
      ob<lb ed="#L" n="100" break="no"/>iectum. patet: quia si non requiratur sed sufficiat tantum species 
      <lb ed="#L" n="101"/>ergo si species corrumpatur post centum mille intellectio 
      <lb ed="#L" n="102"/>nes non aliter posset intelligere illud obiectum 
      <lb ed="#L" n="103"/>cuius est species quam ante omnem intellectionem: quia ha 
      <lb ed="#L" n="104"/>bitus non ponitur et species corrumpitur. hoc conclusio
      vi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>detur absurda. Si dicas quod per multas cognitiones 
      <lb ed="#L" n="106"/>augetur species. Contra. tunc per augmentationem speciei 
      <lb ed="#L" n="107"/>semper inclinatur intellectus plus ad intelligendum 
      <lb ed="#L" n="108"/>et per consequens superflueret totaliter habitus qui ab omnibus 
      <lb ed="#L" n="109"/>ponitur. Et sic vel species superflue ponitur vel habitus 
      <lb ed="#L" n="110"/>sed habitus ab omnibus ponitur et non species. ergo videtur 
      <!--620.xml-->
      <pb ed="#L" n="309-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod species superfluat. Item species non ponitur nisi propter 
      <lb ed="#L" n="2"/>assimilationem vel propter causationem intellecti 
      <lb ed="#L" n="3"/>onis: vel propter repraesentationem obiecti: vel propter 
      <lb ed="#L" n="4"/>determinationem potentie: vel propter vnione mo 
      <lb ed="#L" n="5"/>uentis et moti. propter ista maxime ponitur species: 
      <lb ed="#L" n="6"/>sed propter nullum istorum oportet ponere. ergo non est
      ponemn<lb ed="#L" n="7" break="no"/>da. non propter assimilationem: quia illa assimilatio 
      <lb ed="#L" n="8"/>aut est in essentia et natura intellectuali per quan 
      <lb ed="#L" n="9"/>assimilatur obiecto cognito: aut est assimilatio 
      <lb ed="#L" n="10"/>effectus ad causam non primo modo: quia si intellectus
      intel<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ligat substantiam: tunc magis assimilatur in natura 
      <lb ed="#L" n="12"/>sua propria obiecto: quod est substantia quam per speciem 
      <lb ed="#L" n="13"/>quae est accidens: quia minus assimilatur accidens substam 
      <lb ed="#L" n="14"/>tie quam substantia substantie. Nec secundo modo: quia illa 
      <lb ed="#L" n="15"/>assimilatio passi ad agens est per hoc quod recipit ali 
      <lb ed="#L" n="16"/>quem effectum causatum ab agente: sed isto modo assimi 
      <lb ed="#L" n="17"/>latur intellectus sufficientur per intellectionem
      cau<lb ed="#L" n="18" break="no"/>satam ab obiecto et receptam in intellectu: ergo non re 
      <lb ed="#L" n="19"/>quiritur species.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1316">
      ⁋ Si dicas quod requiritur prima species 
      <lb ed="#L" n="20"/>ad assimilandum ipsum obiectum agens intellectionem 
      <lb ed="#L" n="21"/>ipsi passo ad hoc quod ipsam intellectionem recipiat. 
      <lb ed="#L" n="22"/>Contra. eodem modo dicam econuerso quod illa species rece 
      <lb ed="#L" n="23"/>pta requirit aliam speciem preuiam ad assimilandum 
      <lb ed="#L" n="24"/>intellectionem agenti ad hoc quod recipiat istam specie 
      <lb ed="#L" n="25"/>quam tum ponis: et illa species adhuc requirit aliam. et 
      <lb ed="#L" n="26"/>sic in infinitum. Item tanta assimilatio requiritur in 
      <lb ed="#L" n="27"/>notitia intuitiua quanta in abstractiua: sed in
      intui<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tiua non requiritur aliquid preuium cognitioi
      assimi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lans. ergo nec in abstractiua. Item in sensu tactus non 
      <lb ed="#L" n="30"/>oportet ponere aliquam speciem preuiam ipsi sensati 
      <lb ed="#L" n="31"/>oni caloris propter assimilationem. ergo nec in intel 
      <lb ed="#L" n="32"/>lectu. consequentia patet per illud dictum tertio de anima. sic anima 
      <lb ed="#L" n="33"/>per sensum est omnia sensibilia: ita anima per intellectum 
      <lb ed="#L" n="34"/>est omnia intelligibilia. Si dicas quod in visu ponitur 
      <lb ed="#L" n="35"/>species. dico quod no: sicut postea patebit: nec debet species 
      <lb ed="#L" n="36"/>poni propter repraesentationem: quia in notitia intuitiua 
      <lb ed="#L" n="37"/>non requiritur aliquod repraesentatiuum vel repraesentans ali 
      <lb ed="#L" n="38"/>ud ab obiecto et actu vt supra patuit. ergo nec in ab 
      <lb ed="#L" n="39"/>stractiua quae immediate semper sequitur intuitiuam: re 
      <lb ed="#L" n="40"/>quiritur aliud praeter obiectum et actum. consequentia patet: quia si 
      <lb ed="#L" n="41"/>cut obiectum sufficienter repraesentatur se in vna
      cogni<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tione: ita in alia quae immediate sequitur intuitiuam. Item 
      <lb ed="#L" n="43"/>repraesentatum debet esse prius cognitum aliter repraesentans 
      <lb ed="#L" n="44"/>nunquam duceret in cognitionem repraesentati tanquam in 
      <lb ed="#L" n="45"/>simile. statua enim herculis nunquam duceret me 
      <lb ed="#L" n="46"/>in cognitionem herculis nisi prius vidissem her 
      <lb ed="#L" n="47"/>culem. nec etiam scire possum vtrum statua sit sibi 
      <lb ed="#L" n="48"/>similis aut non. Secundum autem ponentes speciem: spe 
      <lb ed="#L" n="49"/>cies est aliquid preuium omni actui intelligedi
      obie<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctum: ergo non potest poni propter repraesentationem obie 
      <lb ed="#L" n="51"/>cti. Ite si ponitur propter repraesentationem obiecti: hoc 
      <lb ed="#L" n="52"/>non est nisi quia distans non potest agere in distans 
      <lb ed="#L" n="53"/>hoc autem est falsum sicut postea patebit. Nam 
      <lb ed="#L" n="54"/>si obiectum distans non possit agere in intellectum 
      <lb ed="#L" n="55"/>causando intellectionem nisi prius causaret spe¬ 
      <!--620.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 309-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ciem: quia oportet obiectum esse presens passo
      in<lb ed="#L" n="57" break="no"/>se vel in alio. ergo eodem modo obiectum distans 
      <lb ed="#L" n="58"/>non potest causare speciem in intellectu nisi
      causan<lb ed="#L" n="59" break="no"/>do aliquid preuium speciei: per quod obiectum est presens 
      <lb ed="#L" n="60"/>intellectui ad causandum illam speciem. Et similiter 
      <lb ed="#L" n="61"/>antete illam speciem oportet ponere aliam. et sic in
      in<lb ed="#L" n="62" break="no"/>finitum. ergo obiectum distans: si potest causare spe 
      <lb ed="#L" n="63"/>ciem in intellectu sine aliquo preuio per quod sit pre 
      <lb ed="#L" n="64"/>sens. ergo eodem modo potest causare immediate intel 
      <lb ed="#L" n="65"/>lectionem sine aliqua specie praeuia repraesentante⁋ Nec 
      <lb ed="#L" n="66"/>debet poni species propter causationem intellectionis: quia 
      <lb ed="#L" n="67"/>secundum eos corporale et materiale non possunt
      age<lb ed="#L" n="68" break="no"/>re in spirituale. et ideo oportet ponere talem speciem in 
      <lb ed="#L" n="69"/>intellectu. Sed contra. sicut corporale et
      mate<lb ed="#L" n="70" break="no"/>riale non potest esse causa partialis immediata respe 
      <lb ed="#L" n="71"/>ctu intellectionis quae recipitur in spirituali: quia in
      intel<lb ed="#L" n="72" break="no"/>lectu possibili quae est spialis qualitas: ita nec
      ma<lb ed="#L" n="73" break="no"/>teriale potest esse causa partialis in intellectu
      agen<lb ed="#L" n="74" break="no"/>te concurrens ad producendum speciem quae est spiritualis 
      <lb ed="#L" n="75"/>in intellectu possibili quaie etiam est spiritualis. et sicut 
      <lb ed="#L" n="76"/>tu ponis quod corporale potest esse causa partialis ad 
      <lb ed="#L" n="77"/>causandum speciem in spirituali: ita ego pono quod corpo 
      <lb ed="#L" n="78"/>rale est causa partialis ad causandum intellecti 
      <lb ed="#L" n="79"/>onem in spirituali. Si dicas quod natura
      intellectua<lb ed="#L" n="80" break="no"/>lis requirit materiale ad producendum speciem: ita 
      <lb ed="#L" n="81"/>dicam ego de intellectione.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1459">
      ⁋ Nec debet poni
      spe<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cies propter determinationem potentie: quia omnis 
      <lb ed="#L" n="83"/>potentia passiua sufficienter determinatur per agens 
      <lb ed="#L" n="84"/>sufficiens maxime quando ipsamet potentia est
      acti<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ua: sed agens sufficiens est obiectum et intellectus 
      <lb ed="#L" n="86"/>vt probatum est. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1473">
      ⁋ Nec debet poni
      propter<lb ed="#L" n="87" break="no"/>vnionem obiecti cum potentia tamquam mouentis et mo 
      <lb ed="#L" n="88"/>ti: quia tunc eodem modo arguerem quod ante illam speciem 
      <lb ed="#L" n="89"/>oporteret ponere aliam: quia ad hoc quod obiectum 
      <lb ed="#L" n="90"/>possit causare primam speciem in intellectu
      requi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ritur quod vniatur sibi sicut requitur vnio ad hoc 
      <lb ed="#L" n="92"/>quod causet intellectionem. et hoc erit per aliam
      spe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ciem. et sic in infinitum. Sic ergo patet quod
      habi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tus sit ponendus propter experientiam et non
      spe<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cies.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1495">
      ⁋ his visis dico ad primam questionem lo 
      <lb ed="#L" n="96"/>quendo de cognitione intuitiua naturali quod
      an<lb ed="#L" n="97" break="no"/>gelus et intellectus noster intelligunt alia a se 
      <lb ed="#L" n="98"/>non per species eorum: nec per essentiam propriam 
      <lb ed="#L" n="99"/>sed per essentiam rerum intellectarum. et hoc prout l 
      <lb ed="#L" n="100"/>per dicit circumstantiam cause efficientis. ita quod 
      <lb ed="#L" n="101"/>ratio intelligendi vt distinguitur a potentia 
      <lb ed="#L" n="102"/>est ipsa essentia rei cognite. quod probatur: quia illud  
      <lb ed="#L" n="103"/>quo posito potest aliud poni circunscripto
      quo<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cumque alio et quo non posito non potest aliud poni 
      <lb ed="#L" n="105"/>naturaliter est causa illius: sed posita ipsa re prtes 
      <lb ed="#L" n="106"/>sente et ipso intellectu angelico siue nostro sine omni 
      <lb ed="#L" n="107"/>alio preuio siue habitu siue specie potest intellectus 
      <lb ed="#L" n="108"/>illam rem intuitiue cognoscere: ergo talis res est causa
      il<lb ed="#L" n="109" break="no"/>lius cognitionis: sed non potest esse nisi causa efficiens. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1528">
               <lb ed="#L" n="110"/>⁋ Toquendo vero de notitia abstractiua: tunc 
      <!--621.xml-->
      <pb ed="#L" n="309-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>aut loquimur de illa quae semper consequitur intuitiuam 
      <lb ed="#L" n="2"/>aut de illa quae habetur post corruptionem intuitiue 
      <lb ed="#L" n="3"/>si primo modo: sic ad illam requiritur obiectum et
      intelle<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ctus et cognitio intuitiua tanquam causae partiales 
      <lb ed="#L" n="5"/>quod probatur sicut prius: quia illud quo posito etc. Si 
      <lb ed="#L" n="6"/>secundo modo loquimur. sic ad illam requiritur intellectus 
      <lb ed="#L" n="7"/>et habitus generatus ex cognitone abstractiua 
      <lb ed="#L" n="8"/>elicita simul cum intuitiua. et non requiritur obiectum 
      <lb ed="#L" n="9"/>in ista secunda cognitione abstractiua tanquam causa par 
      <lb ed="#L" n="10"/>tialis: quia illa potest haberi. etiam si obiectum annihi 
      <lb ed="#L" n="11"/>letur et est vtraque istarum notitiarum abstractiuarum 
      <lb ed="#L" n="12"/>incomplexa: et ista secunda est causa partialis notitie
      com<lb ed="#L" n="13" break="no"/>plexe qua iudico quod res aliquando fuit: sed quod talis habi 
      <lb ed="#L" n="14"/>tus sit in angelo non potest ratione naturali probari: sed 
      <lb ed="#L" n="15"/>per hoc quod talem habitum experimur in nobis et ange 
      <lb ed="#L" n="16"/>lus in suis naturalibus potest habere duplicem
      cogniti<lb ed="#L" n="17" break="no"/>onem intuitiuam et abstractiuam: ideo verisimile est quod con 
      <lb ed="#L" n="18"/>similis potest poni in angelis: et hoc siue ponatur
      ha<lb ed="#L" n="19" break="no"/>bitus infusus siue acquisitus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1580">
      ⁋ Ad secundam quaestionem 
      <lb ed="#L" n="20"/>dico quod si intelligat de speciebus proprie dictis: sic 
      <lb ed="#L" n="21"/>angelus superior non intelligit per plures nec per 
      <lb ed="#L" n="22"/>pauciores: quia per nullas intelligit. si tamen intelligat 
      <lb ed="#L" n="23"/>per species rationes cognoscendi sic non intelligit per spe 
      <lb ed="#L" n="24"/>cies vniuersales puta per conceptus rerum: sed
      intel<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ligit per diuersas rationes hoc est diuersa
      cognita<lb ed="#L" n="26" break="no"/>et hoc loquendo de cognitione intuitiua naturaliter 
      <lb ed="#L" n="27"/>acquisita: quia sic ratio cognoscendi distinguendo eam 
      <lb ed="#L" n="28"/>contra potentiam est obiectum. hoc probatur: quia quando ali 
      <lb ed="#L" n="29"/>qua duo sic se habent quod vnum potest cognosci intui 
      <lb ed="#L" n="30"/>tiue alio non cognito intuitiue: illa
      cognoscun<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tur distinctis rationibus: sed angelus potest cogno 
      <lb ed="#L" n="32"/>scere vnam rem intuitiue et non aliam. quia deus potest vnam 
      <lb ed="#L" n="33"/>destruere et aliam conseruare. et per consequens potest angelus 
      <lb ed="#L" n="34"/>vnam videre intuitiue et aliam non. cum ergo in
      cogniti<lb ed="#L" n="35" break="no"/>one intuitiua ratio cognoscendi sit res cognita
      na<lb ed="#L" n="36" break="no"/>turaliter loquendo: sequitur quod tanta sit distinctio 
      <lb ed="#L" n="37"/>inter rationem cognoscendi quanta est inter res
      cogni<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tas. Si autem loquimur de ratione cognoscendi in
      co<lb ed="#L" n="39" break="no"/>gnitione abstractiua incomplexa et accipiendo ratio 
      <lb ed="#L" n="40"/>nem cognoscendi: vt distinguitur contra
      poten<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tiam: sic possunt esse plures rationes cognoscendi 
      <lb ed="#L" n="42"/>respectu plurium et vna respectu plurium. Primum 
      <lb ed="#L" n="43"/>patet: quia ratio cognoscendi sic accepta tam in nobis quae 
      <lb ed="#L" n="44"/>in angelo est habitus non obiectum nec species. Tund 
      <lb ed="#L" n="45"/>sic quando aliqua sic se habent quod vnum frequenter pos 
      <lb ed="#L" n="46"/>set cognosci alio non cognito potest haberi
      habi<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tus inclinans ad cognitionem vnius et non alterius 
      <lb ed="#L" n="48"/>qui habitus generatur ex actibus. et si aliud post
      co<lb ed="#L" n="49" break="no"/>gnoscatur tunc potest respectu eius generari alius 
      <lb ed="#L" n="50"/>habitus: et vt sic quotiens possunt diuisim
      fre<lb ed="#L" n="51" break="no"/>quinter cognosci tot habitus cognoscendi respectu 
      <lb ed="#L" n="52"/>eorum possunt generari. ergo etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1654">
      ⁋ Secundum probatur: quia respe 
      <lb ed="#L" n="53"/>ctu quorum est vel esse potest idem actus respectu eo 
      <lb ed="#L" n="54"/>rundem est vel esse potest idem habitus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1661">
      ⁋ hoc patet quia ha 
      <lb ed="#L" n="55"/>bitus generatur ex actibus: ita quod tanta est distin¬ 
      <!--621.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 309-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ctio in habitibus quanta est in actibus: sed respectu 
      <lb ed="#L" n="57"/>multorum potest esse idem actus: puta quando intelligo 
      <lb ed="#L" n="58"/>propositionem habentem extrema distincta intelligo 
      <lb ed="#L" n="59"/>subiectum et praedicatum simul: et hoc vno actu. et per consequens mul 
      <lb ed="#L" n="60"/>ta. ergo etc. Sic enim vno actu intelligo totum discut 
      <lb ed="#L" n="61"/>sum et omnes propositiones illius. ergo etc. Si dicas quod in 
      <lb ed="#L" n="62"/>telligo plura vt vnum: quia plures terminos inquam et 
      <lb ed="#L" n="63"/>tum coueniunt in vna propositione. Contra. quando
      intel<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ligo istam propositionem sortes non est plato: quaero quid  
      <lb ed="#L" n="65"/>terminat actum intelligendi aut absolutum aut re 
      <lb ed="#L" n="66"/>spectiuum. si absolutum cum hec sint duo et non est ma 
      <lb ed="#L" n="67"/>ior ratio quare vnum plus intelligitur quam aliud puta sor 
      <lb ed="#L" n="68"/>tes quam plato vel vtrumque vt distinguitur ab ali 
      <lb ed="#L" n="69"/>telligitur vel neutrum. Si respectiuum terminet cum 
      <lb ed="#L" n="70"/>respectus non intelligatur sine extremis. ergo intelli 
      <lb ed="#L" n="71"/>gendo illum respectu intelligo illa extrema
      di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>stincta. et sic habetur propositum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1710">
      ⁋ Ideo dico quod sicut 
      <lb ed="#L" n="73"/>in prima apphensione siue formatione complexum: 
      <lb ed="#L" n="74"/>heo vnum actum respectu subiecti alium respectu 
      <lb ed="#L" n="75"/>praedicati: et tertium respectu compule: ita post primam 
      <lb ed="#L" n="76"/>formationem mediante habitu inclinante per vnum 
      <lb ed="#L" n="77"/>actum numero possum ista tria intelligere: ita quod ista 
      <lb ed="#L" n="78"/>tria siue isti tres conceptus absoluti terminant illam 
      <lb ed="#L" n="79"/>intellectionem et non aliquis respectus rationis nec rea 
      <lb ed="#L" n="80"/>lis. et ex illo actu frequinter elicito potest generari ha 
      <lb ed="#L" n="81"/>bitus vnus numero. Si dicas quod in prima apprehen 
      <lb ed="#L" n="82"/>sione per te sunt tres actus respectu complexi. et ex 
      <lb ed="#L" n="83"/>illis gnrantur tres habitus inclinantes ad tres actus 
      <lb ed="#L" n="84"/>forte alterius rationis: quia actus respectu subiecti et 
      <lb ed="#L" n="85"/>praedicatim possunt esse alterius rationis. Ergo medianti 
      <lb ed="#L" n="86"/>bus istis tribus habitibus non posset elici aliquis 
      <lb ed="#L" n="87"/>habitus vnus numerus respectu complexi: sed ne 
      <lb ed="#L" n="88"/>cessario erunt tres. Respondeo posito quod sint tres
      a<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctus modo praedicto: tamen actus terminatus ad co 
      <lb ed="#L" n="90"/>pulam vel conceptum compule non terminatur ibi ab 
      <lb ed="#L" n="91"/>solute: sed simul cum hoc ad subiectum et praedicatum 
      <lb ed="#L" n="92"/>et ideo actus quae solum terminantur ad subiectum et 
      <lb ed="#L" n="93"/>predicatum sunt incomplexi: sed actus terminatus 
      <lb ed="#L" n="94"/>ad compulam est complexus quantum terminatur
      immedia<lb ed="#L" n="95" break="no"/>te ad totum complexum: et iste dicitur compositio vel 
      <lb ed="#L" n="96"/>diuisio. et ex actu isto vno generatur habitus
      in<lb ed="#L" n="97" break="no"/>clinans ad actus consimiles respectu totius com 
      <lb ed="#L" n="98"/>plexi. Unde si isti tres actus solum terminaren 
      <lb ed="#L" n="99"/>tur ad conceptum compule: tunc ratio superius facta
      ha<lb ed="#L" n="100" break="no"/>beret euidentiam. Si queras vtrum in prima
      for<lb ed="#L" n="101" break="no"/>matione complexi sint necessario tres actus:
      di<lb ed="#L" n="102" break="no"/>co quod non: quia si formetur complexum mediante
      cogniti<lb ed="#L" n="103" break="no"/>one intuitiua siue abstractiua incomnplexa: et hoc 
      <lb ed="#L" n="104"/>siue extrema complexi distinguantur siue non. nam 
      <lb ed="#L" n="105"/>requiruntur duo actus: vnus quo intelligo
      extre<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ma solum: et alius quo intelligo compulam cum
      extre<lb ed="#L" n="107" break="no"/>mis. Quia si intelligam aliqua extrema
      distin<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cta specie intuitiue vno actu: puta si simul 
      <lb ed="#L" n="109"/>videam vnam albedinem et nigredinem vno 
      <lb ed="#L" n="110"/>actu intelligendi: et tunc formem hoc comple 
      <!--622.xml-->
      <pb ed="#L" n="310-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tum. Album non est nigrum mediante ista
      cogniti<lb ed="#L" n="2" break="no"/>one intuitiua. hic tamen habeo duplicem actum intui 
      <lb ed="#L" n="3"/>tiuum terminatum ad albedinem et nigredinem: et ali 
      <lb ed="#L" n="4"/>um complexum quo negatur albedo a nigredine quam 
      <lb ed="#L" n="5"/>terminatur ad compulam et extrema negatiue: et
      tan<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tum habeo istos duos actus. Similiter si stante 
      <lb ed="#L" n="7"/>illa cognitione intuitiua intelligo abstractiue 
      <lb ed="#L" n="8"/>eadem extrema cognitione incomplexa: tunc
      ha<lb ed="#L" n="9" break="no"/>beo vnum actum incomplexum terminatum ad ipsa
      ex<lb ed="#L" n="10" break="no"/>trema quae cognosco intuitiue: et si tunc mediante 
      <lb ed="#L" n="11"/>actu isto formem hoc complexum praedicto modo.
      Al<lb ed="#L" n="12" break="no"/>dum non est nigrum: habeo alium actum terminatum ad  
      <lb ed="#L" n="13"/>conceptum compule negatiue. Et cum hoc ad
      extre<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ma. Et sicut isti duo actus sufficiunt quando extrema 
      <lb ed="#L" n="15"/>complexi distinguntur realiter: multomagis
      quan<lb ed="#L" n="16" break="no"/>do sunt iidem realiter sufficiunt duo actus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1836">
      ⁋
      Con<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tra ista sunt multa dubia. Primo videtur quod intel 
      <lb ed="#L" n="18"/>lectus non potest habere notitiam intuitiuam
      respe<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctu singularis: quia intellectus abstrahit a
      condi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tionibus materialibus puta ab esse hic et nunc: 
      <lb ed="#L" n="21"/>sed nec cognitio intuitiua nec singulare abstra 
      <lb ed="#L" n="22"/>huntur a predictis conditionibus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1852">
      ⁋ Item illud  
      <lb ed="#L" n="23"/>quod ponit intellectum in errore non debet poni in
      in<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tellectu: sed notitia intuitiua est huiusmodi. patet: quia 
      <lb ed="#L" n="25"/>si destruatur res et maneat cognitio intuitiua: tunc 
      <lb ed="#L" n="26"/>per illam iudico rem esse quando non est. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1863">
      ⁋ Ite quod
      sin<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gulare nec intuitiue nec abstractiue intelliga 
      <lb ed="#L" n="28"/>tur multiplicitur probatur: quia quando aliqua sunt simillima 
      <lb ed="#L" n="29"/>quicquid est similitudo vnius est etiam similitudo alte 
      <lb ed="#L" n="30"/>rius. Exemplum. Accipiantur multe albedines 
      <lb ed="#L" n="31"/>eodem gradu quicquid est simile vni: est simile et alteri 
      <lb ed="#L" n="32"/>sed intellectio est similitudo obiecti: quia per quod intel 
      <lb ed="#L" n="33"/>lectus intelligit per illud assimilatur obiecto: hoc 
      <lb ed="#L" n="34"/>autem est per intellectionem non per speciem secundum predicta 
      <lb ed="#L" n="35"/>Si ergo accipiantur multa indiuidua simillima
      pu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ta multi angeli in eadem specie: vel anime intellectiue 
      <lb ed="#L" n="37"/>qua ratione intellectio per quam intelligo vnum est
      si<lb ed="#L" n="38" break="no"/>militudo alterius eadem ratione et omnium simillimorum 
      <lb ed="#L" n="39"/>aliorum ex quo sunt simillima: ergo per talem intellecti 
      <lb ed="#L" n="40"/>onem intelligo quodlibet singulare: vel nullum clo 
      <lb ed="#L" n="41"/>quendo de simillimis semper Sed non quodlibet. patet 
      <lb ed="#L" n="42"/>de se. ergo nullum intelligitur nec intuitiue: nec abstra 
      <lb ed="#L" n="43"/>ctiue.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1902">
      ⁋ Item contrusiohoc quod dicitur de cognitione intuitiua per 
      <lb ed="#L" n="44"/>fecta et imperfecta: quia secundum illud videtur quod nulla sit 
      <lb ed="#L" n="45"/>cognitio abstractiua simpliciter in intellectu: quia 
      <lb ed="#L" n="46"/>nulla est quin possim per eam intelligere quod res
      a<lb ed="#L" n="47" break="no"/>liquando fuit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1913">
      ⁋ Item cnclusiohoc quod non ponitur species in
      intel<lb ed="#L" n="48" break="no"/>lectu: sed habitus: quia pars sensitiua licet habeat
      cogni<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tionem intuitiuam: tamen si prius recipit speciem: sequitur 
      <lb ed="#L" n="50"/>quod consimiliter intellectus. consequentia patet: quia sicut sensus 
      <lb ed="#L" n="51"/>ad sensibilia: ita intellectus ad intelligibilia. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1925">
               <lb ed="#L" n="52"/>⁋ Item tertio de anima dicitur in multis locis quod pars intel 
      <lb ed="#L" n="53"/>lectiua est receptiua specierum et anima est locus: et 
      <lb ed="#L" n="54"/>quod lapis non est in anima: sed species lapidis et intellectus 
      <lb ed="#L" n="55"/>est omnia intelligibilia: sicut sensus omnia sensibilia 
      <!--622.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 310-r -->
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1943">
               <lb ed="#L" n="56"/>⁋ Ite intellectus non tantum est in potentia essentiali 
      <lb ed="#L" n="57"/>ad congnitiom complexorum: sed etiam incomplexorum: sed illud quod 
      <lb ed="#L" n="58"/>reducit intellectum de potentia essentiali ad accidenta 
      <lb ed="#L" n="59"/>lem non potest esse habitus cum praesuppionat actum: et per consequens 
      <lb ed="#L" n="60"/>praesupponit intellectum inductum de potentia
      essen<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tiali: tum quia habitus non est nisi respectu complexorum 
      <lb ed="#L" n="62"/>et per consequens si habitus posset reducere intellectum de 
      <lb ed="#L" n="63"/>potentia essentiali ad accidentalem respectu
      cogni<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tionis complexe: non tamen respectu cognitionis
      incomple<lb ed="#L" n="65" break="no"/>xe. Tum quia praesupponit actum: et per consequens praesupponit in 
      <lb ed="#L" n="66"/>tellectu reductum de potentia essentiali.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1969">
      ⁋ Ite per 
      <lb ed="#L" n="67"/>eandem rationem per quamn tum probas habitum esse in intellectu 
      <lb ed="#L" n="68"/>et non speciem potest probari quod sit in fantasia: quia nos non 
      <lb ed="#L" n="69"/>experimur quod sumus in potentia ad fantasiandum nisi 
      <lb ed="#L" n="70"/>prius sumus fantasiati: ergo ex illo actu fantasiandi 
      <lb ed="#L" n="71"/>dereliquitur habitus inclinans ad actus consimiles quod 
      <lb ed="#L" n="72"/>est contrsio philosophum in de sonno et vigilia quae dicit quod in absen 
      <lb ed="#L" n="73"/>tia rerum manent ymagines rerum. Item si sic: tunc
      im<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tellectus intelligendo non indigeret fantasmate 
      <lb ed="#L" n="75"/>quia quando aliquid est in potentia accidentali non indiget 
      <lb ed="#L" n="76"/>motore extrinseco ad hoc quod exeat in actum. ergo si talis 
      <lb ed="#L" n="77"/>habitus sit in intellectu et non species Cum 
      <lb ed="#L" n="78"/>fantasma sit motor extrinsecus sequitur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e1998">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="79"/>primum istorum dico quod intellectus primo intelligit sin 
      <lb ed="#L" n="80"/>gulare intuitiue: tum quia intellectus intelligit id quod 
      <lb ed="#L" n="81"/>est in re intuitiue: sed nihil est tale nisi singulare: tum 
      <lb ed="#L" n="82"/>quia hoc conuenit potentie imperfectiori puta sensui et 
      <lb ed="#L" n="83"/>est perfectionis. ergo etc. Item illud quod cognoscit aliquid  
      <lb ed="#L" n="84"/>vt est hoc: et in hoc situ: et in hoc nunc: et sic de aliis
      cir<lb ed="#L" n="85" break="no"/>unmstantiis perfectius cognoscit: et est perfectioris
      na<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ture quam illud quod sic non cognoscit. si ergo sensus sic 
      <lb ed="#L" n="87"/>ognoscat et intellectus non: intellectus est perfectior 
      <lb ed="#L" n="88"/>sensu: ideo dico quod intellectus cognoscit intuitiue sin 
      <lb ed="#L" n="89"/>gulare: vt haec et nunc et secundum omnes conditiones secundum quas 
      <lb ed="#L" n="90"/>cognoscit sensus. et etiam secundum plures: vnde angelus 
      <lb ed="#L" n="91"/>et homo sciunt perfectius vbi et quando hoc corpus moue 
      <lb ed="#L" n="92"/>tur: et sic de aliis conditionibus materialibus: quam ali 
      <lb ed="#L" n="93"/>qua potentia sensitiua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2033">
      ⁋ Si dicas quod sensus repe 
      <lb ed="#L" n="94"/>rit debitum situm obiecti secundum lineam rectam et
      deter<lb ed="#L" n="95" break="no"/>minatam approximationem et intellectus non.
      Con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tra sensus potest per eum intuitiue cognoscere rem ab 
      <lb ed="#L" n="97"/>sentem et non existentem. ergo sine contradictione potest res
      vi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>deri sine situatione saltem per potentiam diuinam: et ita 
      <lb ed="#L" n="99"/>potest intellectus. et sicut sensus non potest naturaliter 
      <lb ed="#L" n="100"/>videre obiectum nisi deteriate approximatum et 
      <lb ed="#L" n="101"/>situatum secundum lineam rectam. ita nec intellectus potest 
      <lb ed="#L" n="102"/>naturaliter intueri rem apprehensam mediante
      vi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>su nisi sit debito modo: et eo modo quo sensui appro 
      <lb ed="#L" n="104"/>ximata: quia naturaliter nihil intuitur intellectus 
      <lb ed="#L" n="105"/>nisi mediante sensu existente in actu suo: sed
      su<lb ed="#L" n="106" break="no"/>pernaturaliter potest: et ita sensus. Et ideo dico quod ha 
      <lb ed="#L" n="107"/>bere cognitionem materialem dupliciter potest intel 
      <lb ed="#L" n="108"/>ligi. vno modo quod aliquid habeat cognitionem quae per 
      <lb ed="#L" n="109"/>ficiat materiam extensiue sicut forma
      materia<lb ed="#L" n="110" break="no"/>lis. et sic sensus habet cognitionem materialem et 
      <!--623.xml-->
      <pb ed="#L" n="310-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cognitionem quae est hic et nunc: quia visio corporalis 
      <lb ed="#L" n="2"/>extenditur in toto organo siue composito ex mate 
      <lb ed="#L" n="3"/>teria et forma. et sic habet esse hoc et nunc. et isto modo
      in<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tellectus abstrahit a conditionibus materialibus 
      <lb ed="#L" n="5"/>qui intellectio est subiectiue in intellectu non
      ex<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tensiue in aliquo composito sicut organo corpora 
      <lb ed="#L" n="7"/>li. et potest sic intelligi dictum commune de abstractione a 
      <lb ed="#L" n="8"/>conditionibus materialibus: quia sic intellectus ab 
      <lb ed="#L" n="9"/>strahit etc. Alio modo potest aliquis habere cognitio 
      <lb ed="#L" n="10"/>nem materialem: quia cognoscit materiam siue
      obie<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ctum materiale. et sic intellectus diuinus angelio 
      <lb ed="#L" n="12"/>et humanus habent cognitionem materialem: quia
      in<lb ed="#L" n="13" break="no"/>telligunt non solum rem immaterialem: sed etiam materia 
      <lb ed="#L" n="14"/>lem. sed sensus non potest cognoscere materiam. mira 
      <lb ed="#L" n="15"/>bile enim esset ex quo materia est res aliqua positi 
      <lb ed="#L" n="16"/>ua si non posset apprehendi ab aliqua potentia. et quando 
      <lb ed="#L" n="17"/>dicit. commentator primo phisicorum et tertio de anima 
      <lb ed="#L" n="18"/>dicit quod materia non est intelligibilis. Dico quod ma 
      <lb ed="#L" n="19"/>teria impedit illam intellectionem quae aliquid est intel 
      <lb ed="#L" n="20"/>lectum et intelligens: quia nihil potest intelligere
      nisi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>abstractum a materia: sic quod non indiget organo 
      <lb ed="#L" n="22"/>corporali ad intelligendu
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2126">
      ⁋ Ad aliud dicitur quod 
      <lb ed="#L" n="23"/>cognito intuitiua naturalit habita imprimitur 
      <lb ed="#L" n="24"/>ab obiecto et conferuatur sicut lumen a sole: ideo non
      fa<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cit intellectum errare: licet cognitio intuitiua super 
      <lb ed="#L" n="26"/>naturaliter causata ponat intellectum in errore. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2138">
               <lb ed="#L" n="27"/>⁋ Contra: ipse dicit quod noticia intuitiua potest esse na 
      <lb ed="#L" n="28"/>turaliter respectu non existentis. dico sensitiua 
      <lb ed="#L" n="29"/>ergo non est conclusio naturam noticie inruitiue quod imprimatur 
      <lb ed="#L" n="30"/>et conseruetur a non ente: et si sensitiua potest sic esse. 
      <lb ed="#L" n="31"/>ergo intuitiua intellectiua. consequentia probatur per eum: quia
      noti<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tia intuitiua intellectiua et sensitiua quando habentur 
      <lb ed="#L" n="33"/>naturaliter semper coniunguntur: Ideo dico quod cognito 
      <lb ed="#L" n="34"/>intuitiua est illa quae existente iudico rem esse quando est 
      <lb ed="#L" n="35"/>et non esse quando non est modo supra deco. et hoc siue
      cause<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tur naturaliter siue supernaturaliter hoc modo: quia habita 
      <lb ed="#L" n="37"/>notitia intuitiua qualitercumque statim possum forma 
      <lb ed="#L" n="38"/>re hoc complexum. haoc res est vel non est et virtute
      congni<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tionis intuitiue assentire complexo si res sit: vel dis 
      <lb ed="#L" n="40"/>sentire si non sit sicut supra dictum est. et sic nullo 
      <lb ed="#L" n="41"/>mo ponit intellectum in errore.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2173">
      ⁋ Ad aliud dico quod 
      <lb ed="#L" n="42"/>illud concludit equaliter contrsio ponentes speciem siue in
      in<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tellectu siue in fantasia sicut contra me. maxime si po 
      <lb ed="#L" n="44"/>neretur causari a deo: quia per illam non magis assimilatur
      in<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tellectus vni singulari quam alteri simillio. Ex quo 
      <lb ed="#L" n="46"/>ergo est principium intelligendi si causaretur naturaliter 
      <lb ed="#L" n="47"/>vel est principium intelligendi quodlibet singulare vel 
      <lb ed="#L" n="48"/>nullum: quia non deterinat sibi aliquod singulare eo quod 
      <lb ed="#L" n="49"/>a nullo producitur. Dico tunc quod intellectus est similitu 
      <lb ed="#L" n="50"/>do obiecti sicut species si poneretur et non plus est si 
      <lb ed="#L" n="51"/>militudo vnius quam alterius: et ideo dissimulitudo non est 
      <lb ed="#L" n="52"/>causa praecisa: quare intelligit vnum et non aliud
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2199">
      ⁋ Quod potest 
      <lb ed="#L" n="53"/>patere in exemplo. nam simile est de cognitione et causa 
      <lb ed="#L" n="54"/>tione vniuoca. nam causa vniuoca causat per assimila 
      <lb ed="#L" n="55"/>tionem: et ideo est causa vniuoca: quia effectus sibi assimulatur 
      <!--623.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 310-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>et tamen non producitur determinate ab vna causa vniuo 
      <lb ed="#L" n="57"/>ca et non ab alia propter assimilationem. Quia si
      po<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nantur duo calores eque intensi et vnus producat
      ter<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tium calorem. iste tertius tantum vni assimilatur sicut alte 
      <lb ed="#L" n="60"/>ri: et equaliter vtrique. et tamen non producitur nisi ab vno 
      <lb ed="#L" n="61"/>ergo assimilatio non est causa quare vna causat et non
      al<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tera: et eodem modo est in proposito. Nam licet intellectus 
      <lb ed="#L" n="63"/>assimiletur omnibus indiuiduis equaliter per casum
      po<lb ed="#L" n="64" break="no"/>situm potest tamen vnum cognoscere deterinate et non aliud 
      <lb ed="#L" n="65"/>sed hoc non est propter assimilationem. sed causa est: quia omnis 
      <lb ed="#L" n="66"/>effectus naturaliter producibilis ex natura sua de 
      <lb ed="#L" n="67"/>terminat sibi quod producatur ab vna causa efficiente et 
      <lb ed="#L" n="68"/>non ab alia: sicut determinat sibi quod producatur 
      <lb ed="#L" n="69"/>in vna materia et non in alia. Quia si non. sequitur 
      <lb ed="#L" n="70"/>quod idem effectus a diuersis agentibus simul et semel
      pro<lb ed="#L" n="71" break="no"/>duceretur in duabus materiis quod est impossibile. 
      <lb ed="#L" n="72"/>Assumptum patet: quod si sint duo agentia puta duo
      ca<lb ed="#L" n="73" break="no"/>lores eque intensi et due materie eiusdem rationis et equa 
      <lb ed="#L" n="74"/>liter disposite et approximate vni calori sicut
      ali<lb ed="#L" n="75" break="no"/>teri per omnia: et hoc in eodem instanti. hoc est bene
      possi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>bile. tunc calor producendus. ex quo per te neutrum 
      <lb ed="#L" n="77"/>istorum agentium determinat sibi a quo producatur: 
      <lb ed="#L" n="78"/>vel simul et semel producetur in duabus materiis ab vtro 
      <lb ed="#L" n="79"/>que vel neutrum producet calorem cum vtrumque sit agens 
      <lb ed="#L" n="80"/>naturale approximatum passo: et in nullo
      impe<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ditum: quia ex quo effectus non plus determinat si 
      <lb ed="#L" n="82"/>bi vnum quam aliud et vtraque materia vtrique equali 
      <lb ed="#L" n="83"/>ter approximatur: vel idem effectus ab vtroque
      agen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>te in vtraque materia producetur vel in nulla. vtrum 
      <lb ed="#L" n="85"/>que est inconueniens. ergo oportet quod effectus determinet sibi 
      <lb ed="#L" n="86"/>vnum agens eiusdem rationis et non aliud. ita quod ab illo 
      <lb ed="#L" n="87"/>potest produci et non ab alio. ergo eodem modo est in
      proposi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>to quod licet intellectio vel species si poneretur equaliter al 
      <lb ed="#L" n="89"/>similaretur multis indiuiduis: tamen ex natura sua 
      <lb ed="#L" n="90"/>determinat sibi quod ducat intel lectum in cogniti 
      <lb ed="#L" n="91"/>onem illius obiecti a quo partialiter causatur: quia ita 
      <lb ed="#L" n="92"/>determinat sibi causari ab illo obiecto quod non 
      <lb ed="#L" n="93"/>potest causari ab aliquo alio. et ideo sic in eius con 
      <lb ed="#L" n="94"/>gnitionem ducit quod non in cognitionem alterius. 
      <lb ed="#L" n="95"/>Si dicas quod illa intellecto potest immediate a deo 
      <lb ed="#L" n="96"/>tota causari: et tunc per illam intellectionem non plus in 
      <lb ed="#L" n="97"/>telligeret intellectus vnum singulare simillimum 
      <lb ed="#L" n="98"/>quam aliud: quia tantum assimilatur vni sicut alteri: nec
      causa<lb ed="#L" n="99" break="no"/>litas facit ad intellectionem vnius et non alterius 
      <lb ed="#L" n="100"/>qui a nullo illorum vt sic causatur: sed a solo deo
      imme<lb ed="#L" n="101" break="no"/>diate. Respondeo quod quaelibet intellectio creature cau 
      <lb ed="#L" n="102"/>sata a deo potest a creatura causari partialiter: 
      <lb ed="#L" n="103"/>licet non causetur de facto: et ideo per illam intelle 
      <lb ed="#L" n="104"/>ctionem cognoscitur illud singulare a quo
      causa<lb ed="#L" n="105" break="no"/>retur determinate si causaretur a creatura: huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="106"/>autem creatura est vnum singulare et non aliud  
      <lb ed="#L" n="107"/>ergo etc. Si dicas quod in primo et in isto secundo frequin 
      <lb ed="#L" n="108"/>ter dictum est quod idem effectus numero potest produci a 
      <lb ed="#L" n="109"/>duabus causis totalibus. et per consequens neutrum sibi 
      <lb ed="#L" n="110"/>determinat. cuius contrarium dicitur hic. Responsionem quare. 
      <!--624.xml-->
      <pb ed="#L" n="311-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Si dicas quantum ad exemplum positum de duobus ca 
      <lb ed="#L" n="2"/>loribus quod calor productus licet non determinet 
      <lb ed="#L" n="3"/>certum agens eiusdem rationis: tamen determinat sibi 
      <lb ed="#L" n="4"/>certam materiam in qua produci potest: ita quod non in alia 
      <lb ed="#L" n="5"/>et ita non sequitur quod idem calor numero producatur 
      <lb ed="#L" n="6"/>a duobus agentibus et in duabus materiis: sed  
      <lb ed="#L" n="7"/>quod vnus calor producitur a duobus agentibus in vna 
      <lb ed="#L" n="8"/>materia quam sibi determinat et alius ab eisdem 
      <lb ed="#L" n="9"/>in alia materia quam sibi etiam determinat.
      Respon<lb ed="#L" n="10" break="no"/>deo quod ex quo materie sunt eiusdem rationis: non
      vi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>detur ratio quare effectus plus determinat sibi 
      <lb ed="#L" n="12"/>vnam materiam quam aliam: quia materia eque est
      illimi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tata et indeterminata ad vnam formam et ad aliam. Nec 
      <lb ed="#L" n="14"/>potest alia ratio assignari quare effectus sibi
      deter<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ninat materiam quin eque concludat quod determinat 
      <lb ed="#L" n="16"/>sibi certum agens. et ideo illud est acceptum in ratione 
      <lb ed="#L" n="17"/>tanquam manifestum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2377">
      ⁋ Ad aliud dico quod in
      intelle<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctu potest esse aliqua cognitio abstractiua per quam 
      <lb ed="#L" n="19"/>nec iudico rem esse nec non esse: nec fuisse sicut su 
      <lb ed="#L" n="20"/>pra declaratum est. ideo modo transeo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2386">
      ⁋ Ad aliud de 
      <lb ed="#L" n="21"/>parte sensitiua alias patebit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2391">
      ⁋ Ad omnes
      auctor<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ritates philosophi dico quod accipit speciem pro actu vel
      ha<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bitu. hoc patet: quia commentator nunquam nominat speciem: sed 
      <lb ed="#L" n="24"/>semper vbi philosophus dicit speciem ipse nominat formam: et ac  
      <lb ed="#L" n="25"/>cipit formam pro intellectione vel habitu.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2403">
      ⁋ Et quando 
      <lb ed="#L" n="26"/>dicit quod est locus specierum. verum est: quia subiectum
      in<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tellectionum et habituum. Si dicas quod philosophus dicit 
      <lb ed="#L" n="28"/>quod est locus specierum non tota: sed intellectiua. nunc 
      <lb ed="#L" n="29"/>autem sensus est subiectum suorum actuum sicut
      intel<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lectus. ergo aliter est intellectus locus specierum quam 
      <lb ed="#L" n="31"/>praedicto modo. Respondeo. verum est quod aliter est locus 
      <lb ed="#L" n="32"/>siue subiectum quam sensus: quia recipit intellectiones 
      <lb ed="#L" n="33"/>non solum eorum quae sentiuntur vno sensu: sed etiam quae
      sen<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tiuntur quolibet sensu. quia potest intelligere sensibi 
      <lb ed="#L" n="35"/>lia omnium sensuum: non sic sensus. Si dicas quod
      sensi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>bilia communia sentiuntur ab omni sensu. Ad hoc responsum 
      <lb ed="#L" n="37"/>est supra quaestione de motum. Similiter aliter est intel 
      <lb ed="#L" n="38"/>lectus subiectum intellectionum et sensus sensati 
      <lb ed="#L" n="39"/>onum: quia sensationes extenduntur in sensibus: non autem in 
      <lb ed="#L" n="40"/>tellectiones in intellellectu.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2438">
      ⁋ Ad aliud dico quod 
      <lb ed="#L" n="41"/>eodem modo est habitus ponendus respectu incom 
      <lb ed="#L" n="42"/>plexi: sicut respectu complexi: et propter eandem causam: 
      <lb ed="#L" n="43"/>sed quando hoc est et quando non est oportet recurrere ad experien 
      <lb ed="#L" n="44"/>tiam: quia quando aliquis est magis inclinatus ad intelligen 
      <lb ed="#L" n="45"/>dum siue complexum siue incomplexum: post actum frequen 
      <lb ed="#L" n="46"/>ter elicitum circa tale quam ante: tunc est ponendus 
      <lb ed="#L" n="47"/>respectu illius. et quando non: non est ponendus. Unde sicut 
      <lb ed="#L" n="48"/>non omnis noticia incomplexa est generatiua habitus 
      <lb ed="#L" n="49"/>incomplexi: ita non omnis noticia complexa est generati 
      <lb ed="#L" n="50"/>ua habitus complexi. Uerbi gratia. cognitio intuiti 
      <lb ed="#L" n="51"/>ua ponendo illam viam superius dictam de cognitione 
      <lb ed="#L" n="52"/>intuitiua et abstractiua. quae simul sunt: non est gene 
      <lb ed="#L" n="53"/>ratiua habitus incomplexi cum tamen sit noticia
      incon<lb ed="#L" n="54" break="no"/>plexa: et hoc quia nullus experitur se magis inclinatum 
      <lb ed="#L" n="55"/>ad cognoscendum aliquid intuitiue post intuitio 
      <!--624.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 311-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>nem frequenter habitam quam ante: et eodem modo est de 
      <lb ed="#L" n="57"/>cognitione complexa qua iudico rem esse mediante
      co<lb ed="#L" n="58" break="no"/>gnitione intuitiua tanquam causa partiali: quia illa
      co<lb ed="#L" n="59" break="no"/>gnitio licet sit abstractiua sicut supra ostensum est 
      <lb ed="#L" n="60"/>et complexa noticia: tamen non est generatiua. et hoc quia 
      <lb ed="#L" n="61"/>nullus experitur se magis inclinatum ad iudicandum 
      <lb ed="#L" n="62"/>rem esse vel non esse mediante illa cognitione
      intui<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tiua: post iudicium frequenter elicitum quod ante omne iu 
      <lb ed="#L" n="64"/>dicium: quia numquam potest sic intelligere rem esse vel non 
      <lb ed="#L" n="65"/>esse: nisi presente et existente cognitione
      intuiti<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ua et habita illa et formato complexo modo dicto
      sta<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tim intellectus potest iudicare et assentire et sem 
      <lb ed="#L" n="68"/>per eque faciliter. vnde in talibus habitibus ad
      viden<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dum vtrum debeant poni: et quoniam sic et quoniam non: recur 
      <lb ed="#L" n="70"/>rendum est ad experientiam modo dicto.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2512">
      ⁋ Ad aliud  
      <lb ed="#L" n="71"/>vtrum sit ponendus habitus in sensibilibus vel spe 
      <lb ed="#L" n="72"/>cies alias patebit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2519">
      ⁋ Ad aliud dico quod ita conclu 
      <lb ed="#L" n="73"/>dit contra ponentes species sicut contra me. Unde sicut ip 
      <lb ed="#L" n="74"/>si dicunt quod praeter speciem non requiritur motor extrinse 
      <lb ed="#L" n="75"/>cus ad actum intelligendi: ita dico ego quod praeter
      ha<lb ed="#L" n="76" break="no"/>bitum non requiritur alius motor extrinsecus tanquam 
      <lb ed="#L" n="77"/>causa partialis respectu actus intelligendi nec
      fan<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tasma: nec aliquid in sensu. et hoc in cognitione
      ab<lb ed="#L" n="79" break="no"/>stractiua licet forte sit oppositum in cognitione
      intui<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tiua. et ideo nulla talis conuersio ad fantasma re 
      <lb ed="#L" n="81"/>quiritur tanquam causa partialis. In cognitione tamen ad  
      <lb ed="#L" n="82"/>hoc quod aliquis sit in potentia accidentali ad intelli 
      <lb ed="#L" n="83"/>gendum requiritur debita complexio a dispositio 
      <lb ed="#L" n="84"/>corporis et omnium virtutum. et per consequens fantasie. et si 
      <lb ed="#L" n="85"/>non habeat talem dispositionem non potest
      intellige<lb ed="#L" n="86" break="no"/>re: vt patet in pueris et in furiosis. et ideo sic ad
      in<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tellectionem requiritur fantasma et aliter non. et for 
      <lb ed="#L" n="88"/>te aliqua complexio corporalis potest esse causa
      par<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tialis actus intelligendi qua necessario
      requiri<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tur
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2561">
      ⁋ Ad rationes opinionis prime. Ad primam 
      <lb ed="#L" n="91"/>dico quod primo dicit quod illud per quod inellectus
      in<lb ed="#L" n="92" break="no"/>telligit est forma inherens: et post dicit
      oppo<lb ed="#L" n="93" break="no"/>situm: quia dicit quod non refertur ad hoc quod aliquid sit 
      <lb ed="#L" n="94"/>principium actionis: vtrum sit inherens vel
      sub<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sistens. Similiter per eum essentia diuina intel 
      <lb ed="#L" n="96"/>ligitur per seipam non per speciem: et tamen essentia diui 
      <lb ed="#L" n="97"/>na non est forma inherens intellectui. Ideo
      di<lb ed="#L" n="98" break="no"/>co quod argumentum non valet: quia illud quo
      intelli<lb ed="#L" n="99" break="no"/>git intellectus tanquam causa partiali potest esse subsi 
      <lb ed="#L" n="100"/>stens: puta in intellectione sustantie intuitiua. et 
      <lb ed="#L" n="101"/>potest esse inherens alteri: non tamen
      intelle<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ctui: vt patet in cognitione intuitiua
      albedi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nis: et potest esse inherens intellectui: et tamen 
      <lb ed="#L" n="104"/>non species sed habitus: ideo ratio nihil valet. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2594">
               <lb ed="#L" n="105"/>⁋ Ad aliud dico quod ad cognitionem intuitiuam 
      <lb ed="#L" n="106"/>angeli sufficit obiectum et ad abstractivam
      suf<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ficit habitus: et per illam potest omnia intelli 
      <lb ed="#L" n="108"/>gere sine aliqua specie.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2606">
      ⁋ Ad aliud dico quod non 
      <lb ed="#L" n="109"/>requiritur ante actum intelligendi aliqua
      assimi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>latio preuia quae sit per speciem: sed sufficit assimilatio 
      <!--625.xml-->
      <pb ed="#L" n="311-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quae sit per actum intelligendi quae est similitudo rei co 
      <lb ed="#L" n="2"/>gnite: quia secundum augustinum quanto de trinitate quando
      a<lb ed="#L" n="3" break="no"/>liquid intelligitur vt est in se: tunc intellecto est similis 
      <lb ed="#L" n="4"/>rei: et non requiritur praeter intellectionem aliqua similitudo 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2628">
               <lb ed="#L" n="5"/>⁋ Ad aliud dico quod secundum eum illa quae causantur ab
      eo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dem agente assimilantur. Nunc aut essentia angeli et 
      <lb ed="#L" n="7"/>res quam intelligit causantur ab eodem agente. quia a 
      <lb ed="#L" n="8"/>deo. ergo assimilantur. ergo angelus per essentiam suam 
      <lb ed="#L" n="9"/>aliis assimilatur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2641">
      ⁋ Si dicas. quod per idem non potest aliquid 
      <lb ed="#L" n="10"/>assimilari diuersis seclitum est. quia deus per essentiam suam 
      <lb ed="#L" n="11"/>simplicissimam assimilatur omnibus quae intelligit extra se. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2648">
               <lb ed="#L" n="12"/>⁋ Ad aliud dico quod si bene procederet concluderet 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod species si poneretur esset nobilior angelo superiori 
      <lb ed="#L" n="14"/>si angelus inferior intelligat superiore: et angelo
      in<lb ed="#L" n="15" break="no"/>telligente: quorum vtrumque filtum est. quia species esset perfe 
      <lb ed="#L" n="16"/>ctio accidentalis si esset. Et eodem modo est de
      habitu<lb ed="#L" n="17" break="no"/>qui est perfectio accidentalis. et est principium
      partia<lb ed="#L" n="18" break="no"/>le respectu actus intelligendi essentiam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2666">
      ⁋ Ad aliud 
      <lb ed="#L" n="19"/>dico quod nulla forma est intra intellectum quae sit
      prin<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cipium quo intellectus intelligat: sed bene est ali 
      <lb ed="#L" n="21"/>qua forma in eo. puta habitus qui est principium 
      <lb ed="#L" n="22"/>partiale quo intellectus intelligit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2677">
      ⁋ Ad commentato 
      <lb ed="#L" n="23"/>rem dico quod non intelligit quod in motore intellecto 
      <lb ed="#L" n="24"/>sit aliqua distinctio: et quod aliud intelligatur ab vno 
      <lb ed="#L" n="25"/>motore: et aliud ab alio. sed quod aliud prouenit a mon 
      <lb ed="#L" n="26"/>tore primo in vno motore: et aliud in alio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2689">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="27"/>aliud dico quod essentia angeli non sufficit ad cogno 
      <lb ed="#L" n="28"/>scendum alia a se. quia in cognitione intuitiua
      concur<lb ed="#L" n="29" break="no"/>runt opposita: sicut causae partiales et rationes distincte 
      <lb ed="#L" n="30"/>cognoscendi. tamen bene intelligit per essentiam suam sicut 
      <lb ed="#L" n="31"/>per causam partialem omnia alia per intellectum suum qui nullo modo 
      <lb ed="#L" n="32"/>distinguitur ab essentia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2705">
      ⁋ Ad aliud patet quid sit dicen 
      <lb ed="#L" n="33"/>dum per solutionem ad tertium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2710">
      ⁋ Ad argumenta secunde 
      <lb ed="#L" n="34"/>istionis. Dico ad primum quod maior propinquitas 
      <lb ed="#L" n="35"/>vel minor ad deum non arguit quod paucioribus
      indi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>geat in cognoscendo nec in cognitione intuitiua 
      <lb ed="#L" n="37"/>nec abstractiua. sed arguit quod natura propinquior 
      <lb ed="#L" n="38"/>deo in entitate respectu vnius et eiusdem obiectum 
      <lb ed="#L" n="39"/>habet perfectiorem cognitionequam natura remotior 
      <lb ed="#L" n="40"/>qui habet perfectiore intellectu que non est prin 
      <lb ed="#L" n="41"/>cipalis causa: sed partialis respectu actus intelligendi 
      <lb ed="#L" n="42"/>Et quando dicit quod puer non potest intelligere sine
      ma<lb ed="#L" n="43" break="no"/>gna explicatione illud quod alius stati concipit. hoc 
      <lb ed="#L" n="44"/>non arguit quod puer pluribus indigeat in
      acquiren<lb ed="#L" n="45" break="no"/>do scientiam quam alius. sed vel arguit quod multi habitus 
      <lb ed="#L" n="46"/>acquiruntur seni qui puero non acquiruntur. vel 
      <lb ed="#L" n="47"/>arguit bonitatem complexionis in isto plus quam in 
      <lb ed="#L" n="48"/>alio. et ideo ex vno principio habito potest vnus
      plu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>res conclusiones inuestigare quam alius. et quod perfectior 
      <lb ed="#L" n="50"/>natura non arguit paucitate rationum cognoscendi. 
      <lb ed="#L" n="51"/>patet in exemplo manifesto. Nam homo est quid
      perfe<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ctius igne. et tamen pluribus indiget ad agendum quam 
      <lb ed="#L" n="53"/>ignis. Et quando dicitur de architectonica etc. Dico 
      <lb ed="#L" n="54"/>quod paucioribus indiget quam scientia inferior. quia non
      re<lb ed="#L" n="55" break="no"/>spicit illa quae respicit scientia inferior: nec considerat 
      <!--625.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 311-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>de illis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2769">
      ⁋ Ad rationes ioh. prima multipliciter desicit. Pri 
      <lb ed="#L" n="57"/>mo enim illud quod assumit est dubium scilicet quod vniversale etc. 
      <lb ed="#L" n="58"/>Quia quero quid intelligit per vniversale: aut specien 
      <lb ed="#L" n="59"/>aut aliquid extra animam: aut aliquid in anima: aut 
      <lb ed="#L" n="60"/>aliquid compositum ex hiis non primo modo. Tum quia 
      <lb ed="#L" n="61"/>tunc peteret quod intendit probare quod species sit praesens 
      <lb ed="#L" n="62"/>intellectui per hoc quod vniversale est praesens intellectui. si 
      <lb ed="#L" n="63"/>tunc per vniuersale intelligat speciem. ergo probet 
      <lb ed="#L" n="64"/>quod species est praesens: et hoc supponit. Tum quia tunc di 
      <lb ed="#L" n="65"/>ceret quod vniversale esset praesens per vniversale. Nec secundo modo  
      <lb ed="#L" n="66"/>quia sicut impossibile est quod aliquid omnino
      indistin<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ctum representet aliquid sub distinctis et oppositum 
      <lb ed="#L" n="68"/>rationibus. ita impossibile est quod aliquid existat sub oper 
      <lb ed="#L" n="69"/>positis rationibus. sed per eum repraesentare vniversale sub re 
      <lb ed="#L" n="70"/>et vniversalis et repraesentare sub ratione particularis non 
      <lb ed="#L" n="71"/>conueniunt vni speciei. quia opponuntur. ergo esse 
      <lb ed="#L" n="72"/>realiter vniversale et particulare non possunt conuenire eidem
      rea<lb ed="#L" n="73" break="no"/>liter. quia non minus opponutur in essendo quam in re 
      <lb ed="#L" n="74"/>resentando. quia singulare a parte rei est determina 
      <lb ed="#L" n="75"/>tum ad vnum: vniversale non est determinatum ad vnum 
      <lb ed="#L" n="76"/>est indifferens ad multa. cum ergo secundum omnes in re
      ex<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tra est singulare. impossibile est quod in re sit vniversale idem 
      <lb ed="#L" n="78"/>singulari. Nec tertio modo. quia illud quod est sic 
      <lb ed="#L" n="79"/>in anima sequitur actum intelligendi per eum. sed  
      <lb ed="#L" n="80"/>vniuersale precedit. ergo. Nec quarto modo 
      <lb ed="#L" n="81"/>qui tunc quantum ad illud quod est compositum ex aliquo 
      <lb ed="#L" n="82"/>existente in anima: sequitur actum intelligendi quod est 
      <lb ed="#L" n="83"/>contra eum. et quantum ad aliud non possunt sibi
      compe<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tere distincte rationes et opposite. Item sua consequentia non 
      <lb ed="#L" n="85"/>valet intellectus potest habere obiectum praesens: ergo habet speciem 
      <lb ed="#L" n="86"/>intelligibilem. probatur: quia aut intelligit per obiectum 
      <lb ed="#L" n="87"/>praesens aliquid fictum et ens rationis: aut ens reale. si
      pri<lb ed="#L" n="88" break="no"/>mo modo: tunc non oportet propter tale obiectum ponere 
      <lb ed="#L" n="89"/>aliquam speciem preuia cognitione representantem 
      <lb ed="#L" n="90"/>qui illud ens reale causatur per actum intelligendi. si 
      <lb ed="#L" n="91"/>secundo modo: tunc sine omni specie per seipsum potest esse praesens 
      <lb ed="#L" n="92"/>in ratione obiecti intellectui: sicut est praesens sensui 
      <lb ed="#L" n="93"/>sine omni specie: sicut supra dictum est. Confirmatur 
      <lb ed="#L" n="94"/>nam secundum eum motum et mobile causa et effectus possunt 
      <lb ed="#L" n="95"/>distingui loco et situ. vniuersale autem est mouens 
      <lb ed="#L" n="96"/>intellectus vero est mobile. ergo non obstante quod 
      <lb ed="#L" n="97"/>intellectus existens extra animam distet ab intelle 
      <lb ed="#L" n="98"/>ctu: nihilominus potest causare intellectionem
      pa<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tialiter sine omni speciemedia. Ad primam probati 
      <lb ed="#L" n="100"/>onem conse quentie quaero quo intelligit quod species sen 
      <lb ed="#L" n="101"/>sibilis siue fantastica repraesentat singulare sub 
      <lb ed="#L" n="102"/>ratione singularis: aut intelligit quod repraesentat diffe 
      <lb ed="#L" n="103"/>rentiam indiuidualem aut quidditatem aut compositum 
      <lb ed="#L" n="104"/>ex his: quia plura non ponuntur in singulari. Non
      pri<lb ed="#L" n="105" break="no"/>mo modo. Tum quia illud quod repraesentatur per speciem est ratio 
      <lb ed="#L" n="106"/>agendi secundum eum. Tum quia illud quod primo repraesentatur per 
      <lb ed="#L" n="107"/>speciem est illud quod primo cognoscitur et teriat actu 
      <lb ed="#L" n="108"/>cognoscendi. differentia autem indiuisibilis non
      co<lb ed="#L" n="109" break="no"/>gnoscitur a sensu nec terinat actum videndi sensitiuum 
      <lb ed="#L" n="110"/>etiam secundum eum: nec secundo modo: quia tunc species sensibilis 
      <!--626.xml-->
      <pb ed="#L" n="312-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>et intelligibilis eodem modo et sub eisdem rationi 
      <lb ed="#L" n="2"/>bus repraesentant: quia vtraque repraesentat quidditatem 
      <lb ed="#L" n="3"/>vt distinguitur a singularitate. et sic non oporterm 
      <lb ed="#L" n="4"/>ponere aliquam speciem in intellectu: sed sufficeret 
      <lb ed="#L" n="5"/>species in fantasia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2906">
      ⁋ Si dicas quod species in fanta 
      <lb ed="#L" n="6"/>sia repraesentat quidditatem: vt coniunctam singularita 
      <lb ed="#L" n="7"/>ti species intelligibilis repraesentatr siue coniuncti siue 
      <lb ed="#L" n="8"/>non. Contra species potest remanere in fantasia re de 
      <lb ed="#L" n="9"/>structa: et tunc quidditas non est coniuncta cum
      singu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>laritate. ergo etc. Si dicas quod species sensibilis repater 
      <lb ed="#L" n="11"/>tat sub conditionibus materialibus hoc et nune: species au 
      <lb ed="#L" n="12"/>te intelligibilis non: sed abstrahit. Contra. ista spe 
      <lb ed="#L" n="13"/>cies sensibilis abstrahit a conditionibus
      materi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>alibus: sicut intelligibilis. patet enim quod species in fan 
      <lb ed="#L" n="15"/>tasia si ponatur ita repraesentat re quando non est sicut quando 
      <lb ed="#L" n="16"/>est. ergo ita abstrahit ymaginatiua a conditionibus 
      <lb ed="#L" n="17"/>materialibus sicut intellectus. Si dicas quod species 
      <lb ed="#L" n="18"/>in fantasia repraesentat sub ratione quidditatis
      singu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>laris: et in intellectu sub ratione quidditatis
      vniuer<lb ed="#L" n="20" break="no"/>salis. Contra. aut species in fantasia repraesentat sin 
      <lb ed="#L" n="21"/>gularitatem: aut tantum quidditatem aut compositum ex 
      <lb ed="#L" n="22"/>vtroque. si primo modo: tunc ita apprehendam a
      sen<lb ed="#L" n="23" break="no"/>su singularitatem sicut quidditate: quod est conctrao eum. si 
      <lb ed="#L" n="24"/>secundo modo: tunc non erit differentia inter repraesentati 
      <lb ed="#L" n="25"/>onem speciei intelligibilis et sensibilis: quia vtrobique 
      <lb ed="#L" n="26"/>repraentatur idem. nec tertio modo vt accipitur pro
      compo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>sito ex vtrisque: quia tunc non plus repraesntatur vna pars 
      <lb ed="#L" n="28"/>quam alia. et sic non plus intelligitur quidditas quam singu 
      <lb ed="#L" n="29"/>laritas: quod est contra eum. quia dicit quod differentia in 
      <lb ed="#L" n="30"/>diuidualis non potest apprehendi pro statu isto ma 
      <lb ed="#L" n="31"/>xime a sensu. Tum quia sicut repugnat ratione
      diffe<lb ed="#L" n="32" break="no"/>rentie indiuidualis terminare vel agere ad
      co<lb ed="#L" n="33" break="no"/>gnitionem: inta sibi repugnat repraesentari. Tum quia secundu 
      <lb ed="#L" n="34"/>eum natura primo videtur. et per consequens repraesentatur. et ex 
      <lb ed="#L" n="35"/>hoc sequitur quod idem repraesentatur per speciem intelligibilem 
      <lb ed="#L" n="36"/>et sensibilem. et sic non oportet ponere distinctionem spe 
      <lb ed="#L" n="37"/>cierum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e2978">
      ⁋ Ad rationem. ergo respondeo quod sola species in
      fan<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tasia non sufficit ad cognitionem alicuius rei: sed si 
      <lb ed="#L" n="39"/>cut ad cognitionem intuitiuam corporalem requir 
      <lb ed="#L" n="40"/>tur potentia et obiectum sine omni specie: ita ad speciem 
      <lb ed="#L" n="41"/>intelligibilem sufficit obiectum cum intellectu: et 
      <lb ed="#L" n="42"/>ad noticiam primam abstractiuam quae stat cum intuiti 
      <lb ed="#L" n="43"/>ua sufficit noticia intuitiua cum intellectu: sed ad 
      <lb ed="#L" n="44"/>secundam abstractiuam requiritur habitus: sicut supra 
      <lb ed="#L" n="45"/>dictum est. nec fantasia simpliciter facit aliquid nece 
      <lb ed="#L" n="46"/>sario ad cognitionem intuitiuam vel abstractiuam 
      <lb ed="#L" n="47"/>sed tantum per accidens pro statu isto ⁋Nam anima
      separa<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ta potest intuitiue videre res sibi presentes sine 
      <lb ed="#L" n="49"/>omni fantasmate: sed philosophus non vidit res et concursus 
      <lb ed="#L" n="50"/>earum: nisi pro statu isto. Ideo quantum est pro statu isto 
      <lb ed="#L" n="51"/>bene dicit quod requiritur fantasma.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3012">
      ⁋ Ad aliud di 
      <lb ed="#L" n="52"/>co quod non sunt due rationes representabiles in rer 
      <lb ed="#L" n="53"/>quarum vna representatur fantasie et alia
      intelle<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctui. quia non sunt talia duo in rerum natura: scilicet con 
      <lb ed="#L" n="55"/>tracta et proprietas contrahens: quia quicquid est in re 
      <!--626.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 312-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>est singulare. sicut patet per predicta alibi
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3032">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="57"/>aliud dico quod intellectus agens causat aliquid in 
      <lb ed="#L" n="58"/>intellectu possibili: quia intellectionem quae est primus 
      <lb ed="#L" n="59"/>terminus eius. Et quando dicit quod actio intellectus 
      <lb ed="#L" n="60"/>agentis terminatur ad vniuersale in actu aut in 
      <lb ed="#L" n="61"/>telligit quod terminatur ad vniuersale in actu: scilicet 
      <lb ed="#L" n="62"/>ad illud vniuersale quod primo intelligitur secundum eum 
      <lb ed="#L" n="63"/>aut quia actio sua terminatur ad primum repraesentatiuum 
      <lb ed="#L" n="64"/>vniversalis quod est in re. non primo modo: quia terminatur per eut 
      <lb ed="#L" n="65"/>actio intellectus ad speciem: species autem non primo intel 
      <lb ed="#L" n="66"/>ligitur. Nec secundo modo: quia tunc non magis actio
      intel<lb ed="#L" n="67" break="no"/>lectus agentis terminatur ad vniversale quam ad particulare: quia 
      <lb ed="#L" n="68"/>sicut producere potest speciem repraesentantem vniversale: ita pos 
      <lb ed="#L" n="69"/>producere speciem repraesentantem singulare maxime cum 
      <lb ed="#L" n="70"/>species illa si ponatur sit singularis et habeat esse hoc 
      <lb ed="#L" n="71"/>et nunc: ita enim habet esse in isto intellectu quod non in 
      <lb ed="#L" n="72"/>alio. et ita nunc quando primo causatur: quod non prius. aliter 
      <lb ed="#L" n="73"/>enim nisi species repraesentaret singulare nunquam posset 
      <lb ed="#L" n="74"/>singulare intelligi. Si dicas quod intellectus agens 
      <lb ed="#L" n="75"/>facit vniversale: quia facit speciem indifferentur repraesentantem 
      <lb ed="#L" n="76"/>multa. Contra. tunc eodem modo dicam quod sensus facit 
      <lb ed="#L" n="77"/>vniversale: quia facit speciem indifferentur repraesentantem multa 
      <lb ed="#L" n="78"/>Assumptum patet: quia quando sunt aliqua simlima nihil potest 
      <lb ed="#L" n="79"/>esse similitudo: vel repraesentatiuum vnius nisi sit
      similitu<lb ed="#L" n="80" break="no"/>do vel repraesentatiuum alterius. Exemplum. si sortes
      exi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>stens hoc et alius ratiome sint silimi: non posset esse 
      <lb ed="#L" n="82"/>aliqua ymago ad similitudine sortis hoc: quae esset repraesen 
      <lb ed="#L" n="83"/>tatiua eius: quin eodem modo per omnia esset similis sorti
      exi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>stenti ratiome. ergo eodem modo si sint albedines sillime 
      <lb ed="#L" n="85"/>nulla species in sensu posset esse similitudo vel
      reprsesun<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tatiua vnius quin equaliter sit similitudo et
      repraesentati<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ua alterius: et per consequens species sensibilis posset plu 
      <lb ed="#L" n="88"/>ra repraesentare sicut intelligibilis. et sic actio sem 
      <lb ed="#L" n="89"/>sus terminaretur ad vniversale sicut actio intellectus 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3106">
               <lb ed="#L" n="90"/>⁋ Ideo dico quod actio intellectus est realis: quia te 
      <lb ed="#L" n="91"/>minatur ad cognitionem realem intuitiuam vel abstra 
      <lb ed="#L" n="92"/>ctiuam modo praedicto. et quando dicit quod intellectus agens fa 
      <lb ed="#L" n="93"/>cit vniversale in actu. verum est quod facit quoddam esse
      fi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ctum et producit quendam conceptum in esse obiectu 
      <lb ed="#L" n="95"/>uo quae terminat eius actum quae tantum habet esse obiectiue 
      <lb ed="#L" n="96"/>et nullo modo subiectiue. et sic fit vniversale sicut alias
      di<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ctum fuit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3126">
      ⁋ Et quando dicitur quod intellectus agens
      fa<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cit de intelligibili in potentia intelligibile in 
      <lb ed="#L" n="99"/>actu. Dico quod hec propositio non inuenitur a philosoph 
      <lb ed="#L" n="100"/>nec commentatore sed ista. quod intellectus agens facit 
      <lb ed="#L" n="101"/>de intellecto in potentia intellectum in actu: et hoc 
      <lb ed="#L" n="102"/>est verum: quia facit intellectionem per quam aliquid est 
      <lb ed="#L" n="103"/>actu intellectum quod prius erat in potentia
      intel<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ligendum. hoc patet per commentatorem tertio de anima 
      <lb ed="#L" n="105"/>comento. xviii. vbi dicit quod operatio intellectus agen 
      <lb ed="#L" n="106"/>tis est facere intellectum intelligere in actu: et quod
      in<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tellectus agens et possibilis se habent ad intellectionem 
      <lb ed="#L" n="108"/>sicut agens ad patiens. vnde dicit quod cum in parte 
      <lb ed="#L" n="109"/>anime necesse sit inuenire tres differentias necesse 
      <lb ed="#L" n="110"/>est vt in ea sit pars quae dicitur intellectus secundum quam facit 
      <!--627.xml-->
      <pb ed="#L" n="312-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>intellecta vel intellectum in potentia intellectum 
      <lb ed="#L" n="2"/>in actu. et hoc est causando intell ect ideoem modo
      praedi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cto. et ideo actio intellectus agentis est facere intel 
      <lb ed="#L" n="4"/>lectionem et possibilis recipere. Unde dicit quod intel 
      <lb ed="#L" n="5"/>lectus agens semper est in actu: possibilis aliquando in 
      <lb ed="#L" n="6"/>potentia aliquando in actu. Et quando dicitur quod secundum commenta 
      <lb ed="#L" n="7"/>torem intellectus agens transfert res de ordine ad or 
      <lb ed="#L" n="8"/>dinem. verum est quia facit rem intelligi quae prius non
      in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>telligebatur. Dicit enim quod abstrahere nihil aliud 
      <lb ed="#L" n="10"/>est quam facere intellectiones ymaginatas in actu
      in<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tellectas: postquam erant in potentia intellecte. In 
      <lb ed="#L" n="12"/>telligere autem nihil aliud est quam recipere has intel 
      <lb ed="#L" n="13"/>lectiones. Cum enim dicit ibi inuenimus idem in suo esse 
      <lb ed="#L" n="14"/>transferri de ordine ad ordinem scilicet intellectiones 
      <lb ed="#L" n="15"/>ymaginatas dicimus quod necesse est quod hoc sit a causa 
      <lb ed="#L" n="16"/>agente et recipiente et multa ibi de hoc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3198">
      ⁋ Si dicas 
      <lb ed="#L" n="17"/>quod commentator vult quod actio intellectus agentis 
      <lb ed="#L" n="18"/>sit prior actione intellectus possibilis. Dicit enim quod 
      <lb ed="#L" n="19"/>intellectus cuius est abstrahere intellectum et
      cau<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sare eum necesse est vt praecedat in nobis intellectum 
      <lb ed="#L" n="21"/>cuius est recipere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3211">
      ⁋ Respondeo secundum eum. intellectus agens 
      <lb ed="#L" n="22"/>et possibilis sunt due substantie separate
      qua<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rum vna est actiua et alia passiua. nunc autem actiuum 
      <lb ed="#L" n="24"/>est prius in perfectione passiuo: quia perfectius. non tamen
      o<lb ed="#L" n="25" break="no"/>portet quod intellectio sit prius ab vno quam recipiatur 
      <lb ed="#L" n="26"/>ab reliquo. Et quando dicit commentator quod si quiddi 
      <lb ed="#L" n="27"/>tates rerum essent abstracte a materia sicut po 
      <lb ed="#L" n="28"/>suit plato: tunc non indigeremus intellectu agente 
      <lb ed="#L" n="29"/>ergo intellectus agens abstrahit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3232">
      ⁋ Respondeo quod duplex 
      <lb ed="#L" n="30"/>est abstractio intellectus agentum vna est causare 
      <lb ed="#L" n="31"/>intellectionem intuitiuam vel abstractiuam partia 
      <lb ed="#L" n="32"/>liter cum obiecto vel habitu praedicto modo: qui
      intel<lb ed="#L" n="33" break="no"/>lectio est vere abstracta a materia quia immateria 
      <lb ed="#L" n="34"/>lis est in se et habet esse subiectiue in immateriali. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Alia est abstractio per quam producit vniversale siue
      conce<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ptum rei vniuersalem in esse obiectiuo sicut alias d 
      <lb ed="#L" n="37"/>ctum est. Quantum ad primam abstractionem si
      quid<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ditates rerum essent abstracte a materia sicut
      po<lb ed="#L" n="39" break="no"/>suit plato adhuc indigeremus intellectu agente 
      <lb ed="#L" n="40"/>si deberent intelligi: quia non possent intuitiue
      in<lb ed="#L" n="41" break="no"/>telligi nec abstractiue sine intellectu
      causan<lb ed="#L" n="42" break="no"/>te intellectionem: huiusmodi autem est intellectus agens 
      <lb ed="#L" n="43"/>Sed quantum ad secundam abstractionem non
      indigere<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mus intellectu agente. sed opinio platonis esset 
      <lb ed="#L" n="45"/>vera: quia si vniuersalia essent in re separata a sin 
      <lb ed="#L" n="46"/>gularibus sicut posuit plato: tunc intellectus non 
      <lb ed="#L" n="47"/>produceret ea in esse obiectiuo tantum: quia tunc
      habe<lb ed="#L" n="48" break="no"/>rent esse obiectiuum in re tantum: tamen bene posset ea in 
      <lb ed="#L" n="49"/>telligere. Uel potest dici supponendo scilicet quod impossi 
      <lb ed="#L" n="50"/>bile est cognoscere vniuersalia nisi
      abstracti<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ue: quia illud solum cognoscitur intuitiue: quod habet esse 
      <lb ed="#L" n="52"/>subiectiuum in re: quale esse non habent vniuersalia 
      <lb ed="#L" n="53"/>vt supra ostensum est etiam secundum opinionem philosophi et
      con<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mentatoris. Certum est autem quod cognoscimus vniuer 
      <lb ed="#L" n="55"/>salia aliqua cognitione causata ab intellectu agen¬ 
      <!--627.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 312-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tem quae non est intuitiua. Posita igitur opinione plato 
      <lb ed="#L" n="57"/>nis possent vniuersalia cognosci intuitiue: quia 
      <lb ed="#L" n="58"/>essent subiectiue in re: ideo non oportet ponere in 
      <lb ed="#L" n="59"/>tellectum aliud ad cognitionem vniuersalium quae est 
      <lb ed="#L" n="60"/>abstractiua: quia vna cognitione sufficienter cogno 
      <lb ed="#L" n="61"/>scuntur. Unde ex dictis commentatoris ibi patet quod non 
      <lb ed="#L" n="62"/>est species in intellectu: quia ibi enumerat intellectum 
      <lb ed="#L" n="63"/>quantum ad omnes dispositiones quas recipit. Unde enume 
      <lb ed="#L" n="64"/>rat intellectum agentem materialem siue possibilem.
      in<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tellectum speculatiuum qui speculatur. intellectum in 
      <lb ed="#L" n="66"/>habitu quantum ad habitu. intellectum adeptum
      quan<lb ed="#L" n="67" break="no"/>do est in fine perfectionis. Intellectum passibile non 
      <lb ed="#L" n="68"/>autem nominat intellectum quae est species. Ex hoc patet
      fal<lb ed="#L" n="69" break="no"/>sitas illius opinionis quae ponit quod intellectus agens 
      <lb ed="#L" n="70"/>habet actionem circa fantasmata et intellectum passi 
      <lb ed="#L" n="71"/>bilem per modum depurationis illustrationis irradiati 
      <lb ed="#L" n="72"/>onis remotionis abstractionis et sequestrationis: quia ta 
      <lb ed="#L" n="73"/>lis remotio vel sequestratio aut est secundum esse subie 
      <lb ed="#L" n="74"/>ctiuum aut obiectiuum. non primo modo: quia tunc intelle 
      <lb ed="#L" n="75"/>ctus agens causando speciem amoueret aliquid a 
      <lb ed="#L" n="76"/>fantasmate vel aliquid positiuum causaret in fan 
      <lb ed="#L" n="77"/>tasmate quorum vtrumque est falsum secundum eos. nec est 
      <lb ed="#L" n="78"/>secundo modo: quia esse obiectiuum causatur per intellectum 
      <lb ed="#L" n="79"/>possibilem secundum eos.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3349">
      ⁋ Ad aliud dico quod ad praesentiam 
      <lb ed="#L" n="80"/>obiecti sufficit praesentia suiipsius vel in noticia in 
      <lb ed="#L" n="81"/>tuitiua vel abstractiua quae sunt perfecte
      similitudi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nes obiecti vel habitus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3358">
      ⁋ Ad aliud dico quod con 
      <lb ed="#L" n="83"/>cludit contlrsio opinionem quae ponit. quod obiectum non potest 
      <lb ed="#L" n="84"/>esse praesens intellectui nisi per speciem et potentias infe 
      <lb ed="#L" n="85"/>riores quod non est verum: quia ipsum obiectum in se debi 
      <lb ed="#L" n="86"/>to modo approximatum est sufficienter praesens. nec
      im<lb ed="#L" n="87" break="no"/>pedit distantia dummodo non excedat virtutem cau 
      <lb ed="#L" n="88"/>satiuam potentie et obiecti: quia si obiectum distans 
      <lb ed="#L" n="89"/>potest esse causa immediata speciei in sensu et in
      intelle<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctu saltem in sensu secundum eos eodem modo mdo potest esse cau 
      <lb ed="#L" n="91"/>sa immediata actu sentiendi et intelligendi sine omni 
      <lb ed="#L" n="92"/>specie: nec est maior ratio de vno quam de alio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3382">
      ⁋ Ad aliud 
      <lb ed="#L" n="93"/>dico quod anima est quodammodo omnia per cognitionem. nam 
      <lb ed="#L" n="94"/>per cognitionem intuitiuam est omnia intelligibilia per 
      <lb ed="#L" n="95"/>cognitionem sensitiuam est omnia sensibilia et vtraque 
      <lb ed="#L" n="96"/>cognitio est ita perfecta similitudo obiecti et
      perfe<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ctior quam species: sed differentia est in hoc quod sensus non est 
      <lb ed="#L" n="98"/>omnia sensibilia nisi per cognitionem actualem: sed intel 
      <lb ed="#L" n="99"/>lectus est omnia intelligibilia tam per actualem quam per 
      <lb ed="#L" n="100"/>habitualem. Unde habitus ita perfecte est
      similitu<lb ed="#L" n="101" break="no"/>do rei sicut species vel actus. Ad aliud de congnoscente et 
      <lb ed="#L" n="102"/>cognito etc. dico quod verum est. Et quando dic quod obiectum 
      <lb ed="#L" n="103"/>non est praesens in se. dico quod in cognitione intuitiua est 
      <lb ed="#L" n="104"/>presens in se: in abstractiua est praesens in habitu. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2052-d1e3411">
               <lb ed="#L" n="105"/>⁋ Ad principale prime quaestionis dico quod angelus non 
      <lb ed="#L" n="106"/>potest intelligere alia a se per essentiam suam ita quod
      es<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sentia sua sit tota causa in ratione obiecti non
      concur<lb ed="#L" n="108" break="no"/>rente alia re: nec in se nec in habitu: quia vna res 
      <lb ed="#L" n="109"/>non potest intelligi per aliam. et quando probatur per subiectum et 
      <lb ed="#L" n="110"/>passionem. Dico quod subiectum non inducit in congni¬ 
      <!--628.xml-->
      <pb ed="#L" n="313-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tionem incomplexam passionis sicut dictum est in
      pro<lb ed="#L" n="2" break="no"/>logo. tamen vna res extra animam potest cognosci per rem 
      <lb ed="#L" n="3"/>in anima. puta per habitum sic quod potest esse causa partialis re 
      <lb ed="#L" n="4"/>spectu illius cognitionis. Ad alia patet per
      predi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cta et hec de questione. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>