<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 26</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 26</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="340-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2191"><!-- l3q4(l2q26) --> 
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2191-Hd1e108">Quaestio 26</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e111">
      Questio. xxvi. 
      <lb ed="#L" n="92"/>UTrum potentie 
      <lb ed="#L" n="93"/>sensitiue differat realiter ab ipsa anima 
      <lb ed="#L" n="94"/>sensitiua et inter se. quod sic probatur per philosophum 
      <lb ed="#L" n="95"/>secundo de alcommento. xxii. rationes autem alteras esse ma 
      <lb ed="#L" n="96"/>nifestum est ex eo namque quod sensitiuum et opinatiuum 
      <lb ed="#L" n="97"/>alterum est. siquidem et sentire et opinari ab ipso est 
      <lb ed="#L" n="98"/>Ad oppositum est commentator secundo de anima. commen 
      <lb ed="#L" n="99"/>to. iiii. necesse est vt anima sit substantia secundum quod est forma 
      <lb ed="#L" n="100"/>corporis naturalis habentis vitam secundum quod dicitur ha 
      <lb ed="#L" n="101"/>bere illam formam. Item commento. xxii. vult quod sit 
      <lb ed="#L" n="102"/>perfectio prima: et actus vite perfectio
      secun<lb ed="#L" n="103" break="no"/>da: quod non esset verum si potentia esset alia per 
      <lb ed="#L" n="104"/>fectio media inter animam et actum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e142">
      ⁋ hic dicitur quod 
      <lb ed="#L" n="105"/>potentie sensitiue sunt accidentia et quod distinguntur reti 
      <lb ed="#L" n="106"/>aliter ab essentia anime: non tamen sic quod sint in 
      <lb ed="#L" n="107"/>anima subiectiue: sed sunt in toto composito sub 
      <lb ed="#L" n="108"/>iectiue: sed fluunt ab anima. quod probatur: quia
      po<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tentia est secundum quam dicimur potentes aliquid 
      <!--683.xml-->
      <pb ed="#L" n="340-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>agere aut pati cuiusmodi est potentia eius
      a<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ctus: sed alique operationes non explentur
      ni<lb ed="#L" n="3" break="no"/>si mediante corpore: ergo ille sunt in corpore 
      <lb ed="#L" n="4"/>subiectiue. alie operationes explentur sine
      cor<lb ed="#L" n="5" break="no"/>pore: et harum potentie sunt in anima subiectiue 
      <lb ed="#L" n="6"/>Sed contra: quia iste potentie sunt subiecti 
      <lb ed="#L" n="7"/>ue in coniuncto: aut sunt in coniuncto ex mate 
      <lb ed="#L" n="8"/>ria substantiali et forma precise: aut in coniun 
      <lb ed="#L" n="9"/>cto ex his cum aliis accidentibus. Primum non
      po<lb ed="#L" n="10" break="no"/>test dari: quia secundum eum. ideo potentia est in aliquo 
      <lb ed="#L" n="11"/>subiectiue: quia eius operatio exercetur medi 
      <lb ed="#L" n="12"/>ante illo: sed operatio visus exercetur mediam 
      <lb ed="#L" n="13"/>te alio organo quam operatio auditus: aliter
      pos<lb ed="#L" n="14" break="no"/>set cecus videre: sed non exercetur mediante
      a<lb ed="#L" n="15" break="no"/>lio composito ex materia et forma: quia idem
      con<lb ed="#L" n="16" break="no"/>positum exercet omnes operationes: et similiter in
      ce<lb ed="#L" n="17" break="no"/>co et in organo visus: nam eadem materia quae prius 
      <lb ed="#L" n="18"/>et eadem forma substantialis. Aliter enim non esset 
      <lb ed="#L" n="19"/>verum dictum philosophi. primo de anima si senex
      accipe<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ret oculum iuuenis: videret sicut iuuenis: quia si 
      <lb ed="#L" n="21"/>illa pars forme sensitiue que perficit organum 
      <lb ed="#L" n="22"/>visus esset corrupta quantumcunque senex acciperet 
      <lb ed="#L" n="23"/>iuuenis oculum nunquam propter hoc videret vt iu 
      <lb ed="#L" n="24"/>uenis: sed omnino nihil videret. et ex hoc apparet 
      <lb ed="#L" n="25"/>quod in ceco quocunque in quo sunt omnia organa 
      <lb ed="#L" n="26"/>sensuum est potentia sensitiua quelibet
      accipi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>endo potentiam pro forma que nata est elice 
      <lb ed="#L" n="28"/>re actum sentiendi: et deficit aliqua dispositio 
      <lb ed="#L" n="29"/>accidentalis necessario requisita ad actum: et 
      <lb ed="#L" n="30"/>ideo non potest actus elici. Si dicas quod aliqua 
      <lb ed="#L" n="31"/>accidentia requiruntur sicut dispositio
      subie<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cti. Contra. eodem modo potest dici quod poten 
      <lb ed="#L" n="33"/>tia sit in anima subiectiue: et tamen quod non possit 
      <lb ed="#L" n="34"/>in operationem nisi mediantibus aliis
      disposi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tionibus accidentalibus. Item tunc dicentur 
      <lb ed="#L" n="36"/>potentie verius esse subiecti quam anime si sint
      sub<lb ed="#L" n="37" break="no"/>iectiue in tali composito. Si dicas quod non: quia 
      <lb ed="#L" n="38"/>fluunt ab anima. Contra. iste fluunt a deo. ergo de 
      <lb ed="#L" n="39"/>bent dici potentie diuine. Item secundum eum ab eo 
      <lb ed="#L" n="40"/>dem est aliquid et proprietas eius naturalis: er 
      <lb ed="#L" n="41"/>go cum iste potentie sint proprietates natura 
      <lb ed="#L" n="42"/>les compositi: quod est a generante. iste potentie 
      <lb ed="#L" n="43"/>sunt a generante. ergo sunt potentie generan 
      <lb ed="#L" n="44"/>tis. Nec datur secundum membrum: quia vnum acci 
      <lb ed="#L" n="45"/>dens per se tantum habet vnum subiectum per se 
      <lb ed="#L" n="46"/>tantum: ergo potentia non est subiectiue in
      com<lb ed="#L" n="47" break="no"/>posito ex substantia et accidentibus. Item con 
      <lb ed="#L" n="48"/>tra hoc quod dicit quod fluunt ab anima: et alibi dicit 
      <lb ed="#L" n="49"/>quod anima est causa earum. Contra. si sit causa:
      er<lb ed="#L" n="50" break="no"/>go in aliquo genere cause: et non nisi in genere 
      <lb ed="#L" n="51"/>cause efficientis. patet discurrendo per
      singu<lb ed="#L" n="52" break="no"/>las causas: sed hoc est impossibile secundum eum. tum 
      <lb ed="#L" n="53"/>quia tunc non essent accidentia: quia substam 
      <lb ed="#L" n="54"/>tia secundum eum non potest esse principium
      immedia<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tum alicuius accidentis. tum quia tunc poten¬ 
      <!--683.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 340-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tie non essent plures: quoniam ab vno agente no 
      <lb ed="#L" n="57"/>turali non causatur nisi vnum. Item secundo de anima 
      <lb ed="#L" n="58"/>commento quanto sensitiui quidem preuia
      muta<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tio fit a generante ergo potentie sensitiue sunt 
      <lb ed="#L" n="60"/>effectiue a generante et non ab anima. Item quod non 
      <lb ed="#L" n="61"/>sunt qualitates in coniuncto patet: quia actus 
      <lb ed="#L" n="62"/>et potentia sunt in eodem subiectiue: sed omnis 
      <lb ed="#L" n="63"/>cognitio est in anima mediate vel immediate: ergo 
      <lb ed="#L" n="64"/>omnis potentia est in anima: quia cognitio est sul 
      <lb ed="#L" n="65"/>iectiue in potentia. Item commentator secundo de 
      <lb ed="#L" n="66"/>anima commento. ex viii. in anima sunt intellectiones 
      <lb ed="#L" n="67"/>et comprehensiones: et extra animam non sunt com 
      <lb ed="#L" n="68"/>phensiones nec intellectiones: sed res naturales non 
      <lb ed="#L" n="69"/>compossibiles. Item alibi videtur dicere quod vir 
      <lb ed="#L" n="70"/>tus visiua corrumpitur in aduentum cecitatis 
      <lb ed="#L" n="71"/>sed constat quod nulla potentia anime corrumpi 
      <lb ed="#L" n="72"/>tur sed dispositio corporalis nisi corrumpatur 
      <lb ed="#L" n="73"/>vel auferatur totum organum potentie: tunc bene 
      <lb ed="#L" n="74"/>corrumpitur virtus visiua que est in potentia 
      <lb ed="#L" n="75"/>quia tunc illa pars forme sensitiue que
      perfi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cit oculum corrumpitur: sed manente organo non 
      <lb ed="#L" n="77"/>corrumpitur: sed dispositio aliqua corporalis 
      <lb ed="#L" n="78"/>accidentalis: ergo potentia non est talis
      qua<lb ed="#L" n="79" break="no"/>litas corporis. Item nobilius perfectibile secundum 
      <lb ed="#L" n="80"/>eum debet habere nobiliorem perfectioncem: sed  
      <lb ed="#L" n="81"/>anima est perfectior corpore et potentia est
      perfe<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ctior et nobilior in animali: ergo est in anima non in 
      <lb ed="#L" n="83"/>corpore. Item secundo de anima videtur philosophus dicere 
      <lb ed="#L" n="84"/>quod in animali respectu nutritionis non est aliud primn 
      <lb ed="#L" n="85"/>cipium ab anima nisi calor: sed calor non est in po 
      <lb ed="#L" n="86"/>tentia anime. ergo eodem modo respectu visionis 
      <lb ed="#L" n="87"/>sufficit anima pro principio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e357">
      ⁋ Ad qumestionem dicitur 
      <lb ed="#L" n="88"/>quod potentia anime potest dupliciter accipi. vno 
      <lb ed="#L" n="89"/>modo pro omni necessario requisito ad quemcum 
      <lb ed="#L" n="90"/>que actum vitalem tanquam causa partialis. Alio 
      <lb ed="#L" n="91"/>modo praecise pro illo quod se tenet a parte anime
      eli<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cientis tanquam principium partiale. primo modo 
      <lb ed="#L" n="93"/>dico quod potentie sensitiue distinguntur ab anima 
      <lb ed="#L" n="94"/>et inter se hoc patet: quia virtute aliquarum dis 
      <lb ed="#L" n="95"/>positionum accidentalium potest haberi actus
      vi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>dendi et non audiendi. et econuerso: ergo
      dispo<lb ed="#L" n="97" break="no"/>sitiones accidentales necessario requisite ad  
      <lb ed="#L" n="98"/>actum videndi distinguntur realiter a
      disposi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tionibus necessario requisitis ad actum
      au<lb ed="#L" n="100" break="no"/>diendi. hoc patet: quia dispositiones vnius pos 
      <lb ed="#L" n="101"/>sunt corrumpi totaliter intantum quod actus na 
      <lb ed="#L" n="102"/>tus elici mediantibus illis dispositionibus 
      <lb ed="#L" n="103"/>non potest elici propter carentiam dispositio 
      <lb ed="#L" n="104"/>num illarum: patet de visu. et dispositiones 
      <lb ed="#L" n="105"/>alterius sensus possunt manere puta auditus 
      <lb ed="#L" n="106"/>et actus natus elici mediantibus illis disposi 
      <lb ed="#L" n="107"/>tionibus. potest elici: ergo ille dispositiones
      di<lb ed="#L" n="108" break="no"/>stinguntur realiter inter se et ab anima sensitiua con 
      <lb ed="#L" n="109"/>stat: ex quo sunt accidentia absoluta: et ideo ac 
      <lb ed="#L" n="110"/>cipiendo potentiam visiuam pro forma sensitiua 
      <!--684.xml-->
      <pb ed="#L" n="341-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quae nata est elicere actum videndi et pro illis actibus 
      <lb ed="#L" n="2"/>necessario requisitis tanquam cause partiales sic 
      <lb ed="#L" n="3"/>potest concedi quod potentia visiua corrumpitur sal 
      <lb ed="#L" n="4"/>tem quantum ad suum significatum partiale puta quam 
      <lb ed="#L" n="5"/>tum ad dispositiones accidentales. Quod autem il 
      <lb ed="#L" n="6"/>la accidentia necessario requisita ad actum
      sen<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tiendi siue sint quantitates siue qualitates siue vtre 
      <lb ed="#L" n="8"/>que sint causa partialis respectu actus
      sentien<lb ed="#L" n="9" break="no"/>di: patet per propositionem frequenter acceptam 
      <lb ed="#L" n="10"/>quandocunque aliquid sic se habet quod illo posito 
      <lb ed="#L" n="11"/>ceteris paribus potest poni effectus: et ipso non 
      <lb ed="#L" n="12"/>posito positis quibuscunque aliis non potest
      po<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ni effectus naturaliter ipsum est causa illius effe 
      <lb ed="#L" n="14"/>ctus vel causa cause: sed positis talibus dispo 
      <lb ed="#L" n="15"/>sitionibus cum aliis necessario requisitis ad
      a<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctum sentiendi potest poni actus sentiendi: et
      ip<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sis non positis non potest poni naturaliter. ergo etc. 
      <lb ed="#L" n="18"/>et si sic intelligat de potentiis quae sunt accidentia 
      <lb ed="#L" n="19"/>absoluta esset opinio sua vera: et si sic non
      intel<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ligit non est vera. Secundo modo non distinguntur 
      <lb ed="#L" n="21"/>realiter sicut res et essentie distincte: nec inter 
      <lb ed="#L" n="22"/>se nec ab anima sensitiua. quod probatur: quia frustra 
      <lb ed="#L" n="23"/>fit per plura etc. sed per vnam animam sensitiuam quae 
      <lb ed="#L" n="24"/>se tenet a parte principii elicientis indistincta 
      <lb ed="#L" n="25"/>possunt elici omns operationes sensitiue: ergo 
      <lb ed="#L" n="26"/>frustra ponuntur plures forme.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e472">
      ⁋
      Intelligen<lb ed="#L" n="27" break="no"/>dum tamen quod licet in animali sit tantum vna forma 
      <lb ed="#L" n="28"/>sensitiua que elicit omns istas operationes: cum 
      <lb ed="#L" n="29"/>tamen forma non est indiuisibilis sed
      diuisibi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lis in parte eiusdem rationis: quia forma sensit 
      <lb ed="#L" n="31"/>ua in quolibet animali sicut pono extenditur et ad  
      <lb ed="#L" n="32"/>eius extensionem quantitatis est in materia: ita squod 
      <lb ed="#L" n="33"/>sicut vna pars quantitatis est in vna parte mate 
      <lb ed="#L" n="34"/>rie et alia pars in alia parte: ita vna pars anime 
      <lb ed="#L" n="35"/>sensitiue perficit vnam partem materie et alia 
      <lb ed="#L" n="36"/>eiusdem rationis per omnia perficit aliam partem 
      <lb ed="#L" n="37"/>ita quod illa pars forme sensitiue perficiens orga 
      <lb ed="#L" n="38"/>num visus est potentia visiua eodem modo quo 
      <lb ed="#L" n="39"/>nunc loquimur de potentia et alia pars
      eiusdem<lb ed="#L" n="40" break="no"/>rationis perficiens organum auditus est poten 
      <lb ed="#L" n="41"/>tia auditiua: et sic deinceps. et ideo non obstan 
      <lb ed="#L" n="42"/>te quod in vno animali sit tantum vna forma sensitiua 
      <lb ed="#L" n="43"/>tamen cum hoc stat quod potentie sensitiue aliquo 
      <lb ed="#L" n="44"/>modo distinguntur abinuicem sicut partes eius 
      <lb ed="#L" n="45"/>dem forme que sunt partes eiusdem rationis: et 
      <lb ed="#L" n="46"/>ista distinctio est realis: quia potest vna pars for 
      <lb ed="#L" n="47"/>me manere quae dicitur vna potentia: et alia pars 
      <lb ed="#L" n="48"/>contaliter destrui quae dicitur alia potentia: sicut 
      <lb ed="#L" n="49"/>si aliquis eruat oculos: tunc illa pars sensitiue 
      <lb ed="#L" n="50"/>quae perficiebat pupillam oculi corrumpitur et ad  
      <lb ed="#L" n="51"/>huc remanet illa pars forme sensitiue quae
      perfi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cit organum auditus. et ideo inter potentias est 
      <lb ed="#L" n="53"/>distinctio realis talis qualis est inter partes 
      <lb ed="#L" n="54"/>eiusdem forme quae faciunt per se vnam formam quo 
      <lb ed="#L" n="55"/>modo partes albedinis in vna parte superfi¬ 
      <!--684.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 341-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ciei distinguitur a partibus eius albedinis in 
      <lb ed="#L" n="57"/>alia parte eiusdem superficiei. et hoc modo po 
      <lb ed="#L" n="58"/>test concedi quod sunt in homine distincte potentie 
      <lb ed="#L" n="59"/>visiue etiam realiter: quia vna pars perficit vnam 
      <lb ed="#L" n="60"/>pupillam et alia aliam pupillam. et sic debet concedi 
      <lb ed="#L" n="61"/>quod est tanta distinctio realis inter vnam
      poten<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tiam visiuam hominis et aliam quanta est inter potentiam 
      <lb ed="#L" n="63"/>visiuam et auditiuam: sed iste potentie non sic
      di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>stinguntur abinuicem quod vna pars istius forme 
      <lb ed="#L" n="65"/>determinet sibi certam actionem: ita quod non potest 
      <lb ed="#L" n="66"/>elicere aliam: et alia pars determinet sibi aliam 
      <lb ed="#L" n="67"/>actionem ita quod non istam: quia ex quo omns iste 
      <lb ed="#L" n="68"/>partes sunt partes eiusdem rationis et
      eiusdem<lb ed="#L" n="69" break="no"/>forme non videtur aliquid quod potest vni
      par<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ti competere quod non possit et alteri parti. et ideo 
      <lb ed="#L" n="71"/>dico quod si pars illa forme sensitiue que perficit 
      <lb ed="#L" n="72"/>organum auditus vel gustus vel quae est in pede
      per<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ficeret organum visus: et pars que perficit
      orga<lb ed="#L" n="74" break="no"/>num visus perficit organum auditus: tunc illa pars 
      <lb ed="#L" n="75"/>forme que prius eliciebat actum videndi nunc eli 
      <lb ed="#L" n="76"/>ceret actum audiendi vel gustandi. et econuerso: 
      <lb ed="#L" n="77"/>et si dispositio illa accidentalis que est in orga 
      <lb ed="#L" n="78"/>non visus esset in pede illa pars sensitiue quae nuo 
      <lb ed="#L" n="79"/>est in pede ita eliceret actum videndi sicut nunc 
      <lb ed="#L" n="80"/>elicit per oculos: quia materia eiusdem
      ratio<lb ed="#L" n="81" break="no"/>nis est in oculo et in pede et forma similiter. et 
      <lb ed="#L" n="82"/>ideo non deficit nisi dispositio necessario
      requi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>sita ad vnum actum et non ad alium. Ex istis patet 
      <lb ed="#L" n="84"/>quid est potentia sensitiua: modo quo nunc lo 
      <lb ed="#L" n="85"/>quimur de potentia: quia potentia visiua est
      il<lb ed="#L" n="86" break="no"/>la pars forme que perficit organum visus: et sic 
      <lb ed="#L" n="87"/>de aliis organis. Potentia tactiua est tota
      for<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ma sensitiua: quia per quanlibet partem informa 
      <lb ed="#L" n="89"/>tam forma sensitiua potest homo tangere qua 
      <lb ed="#L" n="90"/>litates primas: et hoc nisi deficiat aliqua
      dispo<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sitio accidentalis necessario requisita pro
      hu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>moribus: pro alimentis et pro motibus: vbi ap 
      <lb ed="#L" n="93"/>paret quod primo vna pars amittit actum tangen 
      <lb ed="#L" n="94"/>di et postea alia pars in quibus partibus est ve 
      <lb ed="#L" n="95"/>re anima sensitiua quae non possunt sentire: quia
      dis<lb ed="#L" n="96" break="no"/>positio accidentalis quae necessario ad actum
      sen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tiendi requiritur deficit in illis et corrumpitur: 
      <lb ed="#L" n="98"/>non autem illa pars forme sensitiue. 
      <lb ed="#L" n="99"/> Circa predicta materi 
      <lb ed="#L" n="100"/>am notandum primo quod conlor causatus ex transi 
      <lb ed="#L" n="101"/>tu radii solaris per vitrum est subiectiue im aere pro 
      <lb ed="#L" n="102"/>pinquo parieti et non in pariete. Et ad obiecti 
      <lb ed="#L" n="103"/>ones aliquas que sunt contra hoc patuit prius 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e649">
               <lb ed="#L" n="104"/>⁋ Istem notandum est quod licet commentator
      po<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nat septimo phisicorum. quod licet magnes
      cau<lb ed="#L" n="106" break="no"/>set aliquam virtutem in medio et in ferro
      ra<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tione cuius mouetur ferrum ad magnetem. tamen 
      <lb ed="#L" n="108"/>sicut probatum est oportet cum hoc ponere quod lapis 
      <lb ed="#L" n="109"/>immediate habeat actiuitatem respectu illius motus 
      <!--685.xml-->
      <pb ed="#L" n="341-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quia si destrueretur ad nullam partem moueretur 
      <lb ed="#L" n="2"/>ferrum: et ideo ponendo illam virtutem oportet po 
      <lb ed="#L" n="3"/>nere eam esse causam partialem cum lapide. et sic 
      <lb ed="#L" n="4"/>adhuc habetur propositum: quia anima agens
      po<lb ed="#L" n="5" break="no"/>test immediate agere in distans.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e682">
      ⁋ Item illa vir 
      <lb ed="#L" n="6"/>tus si ponatur non est passio nec passibilis quali 
      <lb ed="#L" n="7"/>tas: quia in nullo sensu potest fundari. et per con 
      <lb ed="#L" n="8"/>sequens ille quattuor species quas ponit philosophus 
      <lb ed="#L" n="9"/>in qualitate sunt insufficientes. Dico etiam quod 
      <lb ed="#L" n="10"/>oportet ponere aliquam talem virtutem: sed potest 
      <lb ed="#L" n="11"/>poni quod magnes immediate sit causa totalis illi 
      <lb ed="#L" n="12"/>us motus eodem modo quo causa secunda vel crea 
      <lb ed="#L" n="13"/>tura est causa totalis. Si dicas quod agens non potest 
      <lb ed="#L" n="14"/>mouere aliud motibus contrariis: sed lapis si 
      <lb ed="#L" n="15"/>sit sursum trahit ferrum sursum: si sit deorsum tra 
      <lb ed="#L" n="16"/>hit deorsum. et sic de aliis. ergo non potest esse prin 
      <lb ed="#L" n="17"/>cipium immediatum illius motus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e711">
      ⁋ Respondeo. idem
      ar<lb ed="#L" n="18" break="no"/>gumentum est contra te ponendo virtutem: quia
      vir<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tus illa est naturalis et agit naturaliter sicut 
      <lb ed="#L" n="20"/>lapis. ideo dico quod hec auctoritas quod agens per 
      <lb ed="#L" n="21"/>idem non potest esse principium motiuum
      opposito<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rum generaliter sumpta falsa est. sicut patet per
      ex<lb ed="#L" n="23" break="no"/>verientiam: sed naturale agens non potest
      natura<lb ed="#L" n="24" break="no"/>liter immediate mouere per idem principium motibus 
      <lb ed="#L" n="25"/>oppositis: aliud tamen bene potest.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e731">
      ⁋ Item nota quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>calor causatus a sole causatur ab eo immediate: 
      <lb ed="#L" n="27"/>sicut a causa totali vel saltem partiali.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e738">
      ⁋ Ite color cau 
      <lb ed="#L" n="28"/>sari ponitur in medio: non propter visionem sic 
      <lb ed="#L" n="29"/>scilicet quod sit causa partialis respectu actus viden 
      <lb ed="#L" n="30"/>di: et hoc quando est in gradu remisso sed
      pro<lb ed="#L" n="31" break="no"/>pter experientiam: quia ad sensum patet quod quandiu. ra 
      <lb ed="#L" n="32"/>dius transit per corpus sphericum: quia causatur 
      <lb ed="#L" n="33"/>color in parte opposita: et ille color potest
      cau<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sare actum videndi partialiter sicut color in cor 
      <lb ed="#L" n="35"/>pore denso: sed non ponitur ille color ad
      viden<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dum alium colorem: quia impedit visionem
      alicu<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ius alterius coloris sicut patet ad sensum: quando 
      <lb ed="#L" n="38"/>autem non apparet sensibiliter talis color: tunc 
      <lb ed="#L" n="39"/>non est necessitas ponendi colorem propter
      a<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctum videndi: quia nec est causa partialis actus 
      <lb ed="#L" n="41"/>videndi: sed ipsemet color in obiecto distantem 
      <lb ed="#L" n="42"/>nec est ratio representatiua alicuius coloris. 
      <lb ed="#L" n="43"/>Ideo generaliter quando non apparet color 
      <lb ed="#L" n="44"/>in medio tunc non oportet ponere colorem
      nisi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>sit aliqua alia experientia preter actum
      viden<lb ed="#L" n="46" break="no"/>di inducens ad hoc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e782">
      ⁋ Istem notandum quod in mo 
      <lb ed="#L" n="47"/>tu proiectionis est magna difficultas de
      prin<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cipio motiuo et effectiuo illius motus: quia non 
      <lb ed="#L" n="49"/>potest esse proiiciens: quia potest corrumpi
      exi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>stente motu. Nec aer: quia potest moueri
      mo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tu contrario: sicut si sagitta obuiaret lapidia 
      <lb ed="#L" n="52"/>nec virtus in lapide: quia quero a quo causatur 
      <lb ed="#L" n="53"/>illa virtus non a proiiciente: quia agens natu 
      <lb ed="#L" n="54"/>rale equaliter approximatum passiuo equaliter 
      <lb ed="#L" n="55"/>causat semp er effectum: sed proiiciens quantum 
      <!--685.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 341-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ad omne absolutum et respectiuum in eo potest equa 
      <lb ed="#L" n="57"/>liter approximari lapidi et non mouere sicut 
      <lb ed="#L" n="58"/>quando mouet. potest enim manus mea tarde mo 
      <lb ed="#L" n="59"/>ueri et approximari alicui corpori: et tunc non 
      <lb ed="#L" n="60"/>mouebit ipsum localiter et potest velociter et eum 
      <lb ed="#L" n="61"/>impetum moueri: et tunc approximatur eo modo  
      <lb ed="#L" n="62"/>sicut prius: et tunc causabit motum et prius non 
      <lb ed="#L" n="63"/>ergo ista virtus quamn tum ponis non potest cau 
      <lb ed="#L" n="64"/>sari ab aliquo absoluto vel respectiuo in
      proiici<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ente: nec a motu locali ipsius proiicientis: quia 
      <lb ed="#L" n="66"/>motus localis nihil facit ad effectum nisi appro 
      <lb ed="#L" n="67"/>ximare actiua passiuis sicut sepe prius dictum 
      <lb ed="#L" n="68"/>est: sed omne positum in proiiciente equaliter
      ap<lb ed="#L" n="69" break="no"/>proximatur proiecto per motum tardum sicut per 
      <lb ed="#L" n="70"/>velocem: ideo dico quod ipsum mouens in trali
      mo<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tum post separationem mobilis a primo proiicien 
      <lb ed="#L" n="72"/>te est ipsum motum secundum se et non per aliquam
      virtu<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tem absolutam in eo respectiuam: ita quod hoc mo 
      <lb ed="#L" n="74"/>uens et motum est penitus indistinctum. Si dicas 
      <lb ed="#L" n="75"/>quod effectus nouus habet aliquam causam: sed mo 
      <lb ed="#L" n="76"/>tus localis est effectus nouus. Dico quod motus 
      <lb ed="#L" n="77"/>localis non est effectus nouus absolutus nec 
      <lb ed="#L" n="78"/>respectiuus. et hoc negando vbi: quia non est 
      <lb ed="#L" n="79"/>aliud nisi quod mobile coexistat diuersis partibus 
      <lb ed="#L" n="80"/>spacii: ita quod cum nulla vna conexistat dum duo con 
      <lb ed="#L" n="81"/>tradictoria non verificantur. Unde licet que 
      <lb ed="#L" n="82"/>libet pars spacii quam transit mobile sit noua 
      <lb ed="#L" n="83"/>respectu mobilis transeuntis quatenus mobi 
      <lb ed="#L" n="84"/>le nunc transit per illas partes et prius non:
      ta<lb ed="#L" n="85" break="no"/>men illa pars non est noua simpliciter. de hoc 
      <lb ed="#L" n="86"/>dictum est. mirabile enim esset si manus mea
      cau<lb ed="#L" n="87" break="no"/>saret aliquam virtutem in lapide per hoc quod motu 
      <lb ed="#L" n="88"/>locali tangit lapidem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e883">
      ⁋ Item notandum quod hec 
      <lb ed="#L" n="89"/>est vera secundo modo dicendi per se color est
      vi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sibilis: non quod visibilitas dicat aliquod accidens 
      <lb ed="#L" n="91"/>inherens visibili sicut nec dicit
      intellectuali<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tas aliquod accidens inherens intelligibili. nam 
      <lb ed="#L" n="93"/>illud quod purum nihil est potest intelligi sicut 
      <lb ed="#L" n="94"/>sortes quem aliquando vidi si annihilaretur ni 
      <lb ed="#L" n="95"/>hil minus possum intelligere sortem: et tamen 
      <lb ed="#L" n="96"/>illud quod in telligo est purum nihil. eodem modo  
      <lb ed="#L" n="97"/>purum nihil possum videre oculo corporali si
      vi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>derem aliquod obiectum intuitiue: et tamen deus 
      <lb ed="#L" n="99"/>destrueret illud obiectum et conseruaret visionem 
      <lb ed="#L" n="100"/>meam: tunc viderem purum nihil. et per conse 
      <lb ed="#L" n="101"/>quens nec intellectualitas nec visibilitas
      di<lb ed="#L" n="102" break="no"/>cunt aliquod accidens absolutum vel
      respecti<lb ed="#L" n="103" break="no"/>uum inherens intelligibili nec visibili: ideo tam 
      <lb ed="#L" n="104"/>intelligibile quam visibile dicit conceptum
      con<lb ed="#L" n="105" break="no"/>notatum: ita quod visibile prout predicatur de re 
      <lb ed="#L" n="106"/>visa. secundo modo est conceptus quidam conno 
      <lb ed="#L" n="107"/>tatiuus significans principaliter rem visam: et 
      <lb ed="#L" n="108"/>connotat actum videndi et intelligibile similiter: et sic 
      <lb ed="#L" n="109"/>patet ex intentione philosophi quod conceptus connotatiuus 
      <lb ed="#L" n="110"/>ptest aliquando dici passio: et praedicatur secundo modo de re illa 
      <!--686.xml-->
      <pb ed="#L" n="342-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Eodem modo est de vero. bono et vno que
      po<lb ed="#L" n="2" break="no"/>nit philosophus passiones entis. iiii. metaphisice. quia 
      <lb ed="#L" n="3"/>verum significat omnia entia mundi sicut
      fa<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cit ens: et connotat actum intelligendi. Si
      di<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cas. si connotatum sit secundarium significatum 
      <lb ed="#L" n="6"/>non primarium cum actus intelligendi sit vnum 
      <lb ed="#L" n="7"/>ens: ergo verum quantum ad principale significatum 
      <lb ed="#L" n="8"/>significat actum intelligendi: ergo non
      conno<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tat. Responsio. dico quod idem potest esse
      signifi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>catum principale alicuius conceptus
      volunta<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tis et connotatum: sed diuersimode: quia est signi 
      <lb ed="#L" n="12"/>icatum principale indeterminate: et est
      determi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nate connotatum. sic est in proposito verum
      signi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ficat omnia indistincte et indeterminate: quia non 
      <lb ed="#L" n="15"/>plus vnum quam aliud et per consequens
      indetermi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nate significat principaliter vnum actum
      intelli<lb ed="#L" n="17" break="no"/>gendi: sed connotat determinate eundem actum. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Unde ad sciendum quid est connotatum
      alicu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ius conceptus vel nominis accipiamus
      diffi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nitionem quid nominis exprimentem: et tunc
      ali<lb ed="#L" n="21" break="no"/>quid ponitur ibi in recto aliquid in obliquo. 
      <lb ed="#L" n="22"/>Illud quod ponitur in recto est significatum
      prin<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cipale nominis vel conceptus. et quod ponitur 
      <lb ed="#L" n="24"/>inobliquo est connotatum. Exemplum.
      accipia<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mus diffinitionem exprimentem quid nominis ve 
      <lb ed="#L" n="26"/>ri que est ista. Uerum est illud reale quicquid sit 
      <lb ed="#L" n="27"/>quod potest intelligi ab intellectu. Et bonum est 
      <lb ed="#L" n="28"/>illud quod potest concupisci a voluntate. hic res 
      <lb ed="#L" n="29"/>aliqua que potest intellig ponitur in recto: et 
      <lb ed="#L" n="30"/>est significatum principale et intellectus et
      volun<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tas in obliquo que sunt connotata. Unde illud  
      <lb ed="#L" n="32"/>dicitur connotatum quod est totaliter extrinsecum 
      <lb ed="#L" n="33"/>alicui significato principali conceptus vel vo 
      <lb ed="#L" n="34"/>cis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1013">
      ⁋ Item notandum quod speculum est causa parti 
      <lb ed="#L" n="35"/>alis visionis que causatur mediante speculo. 
      <lb ed="#L" n="36"/>et eodem modo pupilla quando aliquid videtur 
      <lb ed="#L" n="37"/>in ea per reflexionem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1022">
      ⁋ Item nota quod auctor perspe 
      <lb ed="#L" n="38"/>ctiue dicit quod corpus magnum coloratum si
      pona<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tur super visum bene impedit ne totum corpus 
      <lb ed="#L" n="40"/>videatur: sed non impedit quin pars videatur. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Exemplum ad hoc de panno tenui mediante quo 
      <lb ed="#L" n="42"/>ad aliquod corpus coloratum potest videri. Si
      di<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cas quod ibi sunt foramina. Contra idem potest fie 
      <lb ed="#L" n="44"/>ri mediante corpore denso si sit perspicuum.
      pu<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ta si lapis ponantur super oculum lapis dico spe 
      <lb ed="#L" n="46"/>culi: adhuc posset videre mediante eo: et tamen 
      <lb ed="#L" n="47"/>ibi nullum est foramen. et hoc est verum si palpebra 
      <lb ed="#L" n="48"/>sit aperta et omnia alia bene disposita. et eodem 
      <lb ed="#L" n="49"/>mo est si color in gradu remisso sit im aere con 
      <lb ed="#L" n="50"/>tingente principale: tunc ille aer est coloratus 
      <lb ed="#L" n="51"/>et ibi corpus coloratum ponitur super visum: et
      ta<lb ed="#L" n="52" break="no"/>men non impedit visionem aliorum: licet forte suiip 
      <lb ed="#L" n="53"/>sius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1059">
      ⁋ Item notandum est quod videns non posset 
      <lb ed="#L" n="54"/>discernere distantiam inter duo corpora colora 
      <lb ed="#L" n="55"/>ta nisi medium videretur: et esset causa partialis 
      <!--686.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 342-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>respectu actus videndi
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1075">
      ⁋ Istem quod in sensu et in 
      <lb ed="#L" n="57"/>intellectu est ita vera alteratio sicut in
      corpo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>re extra: quia sicut in corpore per alterationem 
      <lb ed="#L" n="59"/>acquiritur vna qualitas et deperditur altera: 
      <lb ed="#L" n="60"/>ta in intellectu quando aliquis mouetur de ha 
      <lb ed="#L" n="61"/>bitu erioris in habitum scientie: et sicut ibi sunt 
      <lb ed="#L" n="62"/>due alterationes ordinate quarum prima est
      de<lb ed="#L" n="63" break="no"/>perditiua et alia acquisitiua: ita in intellectu al 
      <lb ed="#L" n="64"/>teratio per quam corrumpitur habitus erroris 
      <lb ed="#L" n="65"/>est deparditiua et alia acquisitiua et est vere
      mo<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tus sicut alius in corpore. Cuius ratio est: quia 
      <lb ed="#L" n="67"/>quando aliquis diu stat in consideratione
      alicu<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ius rei siue etiam in consideratione alterius magis 
      <lb ed="#L" n="69"/>in clinatur ad int lligendum primam remquam secu 
      <lb ed="#L" n="70"/>dam: sed hoc non posset esse nisi quia habitus
      in<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tensior generatur ex primo actu quam ex secundo: sed  
      <lb ed="#L" n="72"/>qua ratione partes istius habitus per quas est 
      <lb ed="#L" n="73"/>intensior alio generatur in vna parte temporis 
      <lb ed="#L" n="74"/>et non in alia cum sit idem actus omnino numero in to 
      <lb ed="#L" n="75"/>to illo tempore: quia per vnum illum actum multe 
      <lb ed="#L" n="76"/>partes illius habitus generantur successiue: et per 
      <lb ed="#L" n="77"/>consequens est ibi vere motus alterationis. Et 
      <lb ed="#L" n="78"/>quid dicemus ad philosophum: qui negat ibi alteratio 
      <lb ed="#L" n="79"/>nem: Respondet comentator secundo de anima: quod ibi 
      <lb ed="#L" n="80"/>non est alteratio que est corruptio patientis: 
      <lb ed="#L" n="81"/>sicut est in elementis. Et ideo dicit philosophus quod est 
      <lb ed="#L" n="82"/>ibi aliud genus alterationis ab illa alteratione. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1134">
               <lb ed="#L" n="83"/>⁋ Item notandum quod representatiuum sicut in pri 
      <lb ed="#L" n="84"/>mo ponebatur non est negandum: sed sicut numo 
      <lb ed="#L" n="85"/>ponitur. Nam philosophi ponebant talem
      representa<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tionem: quia videbant quod in istis corporibus per 
      <lb ed="#L" n="87"/>spicuis: puta oculis vel aliis apparet res
      obie<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cta secundum lineam reflexam et sensui representatur: et 
      <lb ed="#L" n="89"/>tale representatiuum non est negandum. immo
      spe<lb ed="#L" n="90" break="no"/>culum vere representat: et similiter alia
      corpo<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ra perspicua: sed non per aliquam speciem
      impres<lb ed="#L" n="92" break="no"/>sam eis: sed quia materia corporis perspicui
      ta<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lis est in se: quia representat sibi opposita: sed  
      <lb ed="#L" n="94"/>representatio sicut modo ponitur est neganda. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1164">
               <lb ed="#L" n="95"/>⁋ Item ad questionem de peccato originali.
      Di<lb ed="#L" n="96" break="no"/>co hic quod aliud est loqui de peccato originali de 
      <lb ed="#L" n="97"/>facto: aliud de possibili. Nam de facto est sola 
      <lb ed="#L" n="98"/>carentia iusticie originalis scum debito habendi 
      <lb ed="#L" n="99"/>eam. Et secundum hoc videtur quod iusticia originalis di 
      <lb ed="#L" n="100"/>cat aliquid absolutum superadditum puris
      natu<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ralibus. Sed de possibili dico quod potest fieri
      a<lb ed="#L" n="102" break="no"/>deo quod peccatum originale non diceret carentiam 
      <lb ed="#L" n="103"/>nec doni naturalis: nec doni supernaturalis: 
      <lb ed="#L" n="104"/>nec debitum aliquid habendi: sed quod aliquis pro 
      <lb ed="#L" n="105"/>pter aliquod demeritum precedens in aliquo sit 
      <lb ed="#L" n="106"/>ndignus vita eterna: siue acceptatione diuina 
      <lb ed="#L" n="107"/>hoc patet: quia aliquis existens in puris naturalibus 
      <lb ed="#L" n="108"/>pet acceptari a deo. Et deus potest statuere quod ipso
      fa<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ciente conra diuinum preceptum sit indignus
      accepta<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tione diua: tam ipse quam omnes descendentes ab eo. 
      <!--687.xml-->
      <pb ed="#L" n="342-v"/>
               <cb ed="#L" n=""/>
               <lb ed="#L" n="1"/>et tamen descendens ab eo propter nullius causa 
      <lb ed="#L" n="2"/>rentiam est indignus: quia non habet illam
      iusti<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ciam quam habuit pater suus quando fuit
      acce<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ptus. nec tenetur aliam habere: quia pater nul 
      <lb ed="#L" n="5"/>lam habuit: nec tenebatur habere: ergo nec ipse 
      <lb ed="#L" n="6"/>et per consequens peceatum originale nihil
      di<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ceret nisi non acceptationem diuinam propter 
      <lb ed="#L" n="8"/>aliquod demeritum precedens in alio. hoc etiam 
      <lb ed="#L" n="9"/>patet: quia aliquis potest esse in peccato actuali sine 
      <lb ed="#L" n="10"/>omi carentia cuiuscunque quod debet habere 
      <lb ed="#L" n="11"/>pro tunc: patet de dormiente. Et hoc
      pone<lb ed="#L" n="12" break="no"/>rem de peccato originali de facto: nisi essent 
      <lb ed="#L" n="13"/>auctoritates sanctorum que videntur dicere quod 
      <lb ed="#L" n="14"/>originale peccatum est carentia iusticie debite inesse 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1238">
               <lb ed="#L" n="15"/>⁋ Sed dubium est vtrum deus posset accepta 
      <lb ed="#L" n="16"/>re primo aliquem existentem in puris naturalibus 
      <lb ed="#L" n="17"/>tanquam dignum vita eterna: et post euudem sine om 
      <lb ed="#L" n="18"/>ni demerito sui reprobare:
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1249">
      ⁋ Respondeo quod sic 
      <lb ed="#L" n="19"/>quia non includit contradictione quod sic fiat. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Si dicas quod tunc erit transitus de
      contra<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dictorio in contradictorium sine aliqua mutati 
      <lb ed="#L" n="22"/>one.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1260">
      ⁋ Respondeo quod hoc est possibile
      aliquan<lb ed="#L" n="23" break="no"/>do: quoniam illa regula habet instantiam sicut se 
      <lb ed="#L" n="24"/>pe dictum est: et est ista. Si enim nec motus nec 
      <lb ed="#L" n="25"/>mutatio nec tempus esset: sed solus deus: et
      cre<lb ed="#L" n="26" break="no"/>aret vnum angelum: tunc in principio quando 
      <lb ed="#L" n="27"/>angelus creatur verum est dicere: Angelus cre 
      <lb ed="#L" n="28"/>atur: et post non est verum dicere angelus
      crea<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tur: quia creatio dicit causam creantem et effe 
      <lb ed="#L" n="30"/>ctum creatum: et connotat negationem immediate 
      <lb ed="#L" n="31"/>precedentem: Et ideo quando angelus primum cre 
      <lb ed="#L" n="32"/>atur: est verum dicere quod creatur: quia tunc
      nega<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tio connotata per creationem immediate prece 
      <lb ed="#L" n="34"/>dit: sed post non est hoc verum dicere: quia tunc 
      <lb ed="#L" n="35"/>negatio non immediate precessit. et hic est trans 
      <lb ed="#L" n="36"/>itus de contradictorio in contradictorium: quia 
      <lb ed="#L" n="37"/>creari aliquem et eundem non creari contradi 
      <lb ed="#L" n="38"/>cunt. et tunc nulla est hic nec in angelo nec in 
      <lb ed="#L" n="39"/>aliquo alio actualis mutatio. Et ista instantia 
      <lb ed="#L" n="40"/>vera est. Et eodem modo est in proposito: si deus 
      <lb ed="#L" n="41"/>primo istum angelum sic creatum acceptaret: et 
      <lb ed="#L" n="42"/>post eundem sine omni demerito sui vel
      alteri<lb ed="#L" n="43" break="no"/>us reprobaret: iste esset acceptus et non
      acce<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ptus sine omnimutatione actuali: sed non sine 
      <lb ed="#L" n="45"/>omni mutatione potentiali saltem in alio: quia 
      <lb ed="#L" n="46"/>sifuisset aliqua successio in angelo vel in alio: 
      <lb ed="#L" n="47"/>tunc extrema vnius contradictionis vel
      alte<lb ed="#L" n="48" break="no"/>rius: non possent vni parti illius successionis 
      <lb ed="#L" n="49"/>coexistere: sed necessario vnum extremum coexi 
      <lb ed="#L" n="50"/>steret vni parti successionis: et aliud extremum 
      <lb ed="#L" n="51"/>alteri parti. et tunc fuisset vere mutatus in se 
      <lb ed="#L" n="52"/>vel in alio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2191-d1e1328">
      ⁋ Et in hoc clauduntur questiones 
      <lb ed="#L" n="53"/>super secundum sententiarum.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>