<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="270-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1839"><!-- l1d46q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1839-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e111">
          Dis. xlvi. quaestio prima 
          <lb ed="#L" n="98"/>CIrca
          distin<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ctionem quadragesimam. 
          <lb ed="#L" n="100"/>sextam quero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e120">
          ⁋ Utrum 
          vo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>luntas diuina per quancunque 
          <lb ed="#L" n="102"/>potentiam creature possit 
          <lb ed="#L" n="103"/>impediri
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e129">
          ⁋ Quod sic. illa
          vo<lb ed="#L" n="104" break="no"/>luntas cuius praeceptum non impletur impeditur. sed
          prece<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ptum dei non impletur. sicut manifeste patet. ergo
          vo<lb ed="#L" n="106" break="no"/>luntas dei impeditur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e138">
          ⁋ Preterea. quicquid est 
          <lb ed="#L" n="107"/>intellectum a diuino intellectu est volitum vel
          no<lb ed="#L" n="108" break="no"/>litum a diuina voluntate. sed malum est intellectum 
          <lb ed="#L" n="109"/>a diuino intellectu et non est volitum. ergo est noli¬ 
          <!--544.xml-->
          <pb ed="#L" n="271-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tum. et tamen fit. ergo aliquid fiti contra volitionem
          di<lb ed="#L" n="2" break="no"/>uinam. ergo voluntas: diuina impeditur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e159">
          ⁋ Preterea. 
          <lb ed="#L" n="3"/>deus vult omns homines saluos fieri. et tamen non omns 
          <lb ed="#L" n="4"/>saluantur. ergo voluntas diuina non semper impletur. et 
          <lb ed="#L" n="5"/>per consequens aliquando impeditur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e168">
          ⁋ Ad oppositum in 
          <lb ed="#L" n="6"/>prsalmo omnia quiecunque voluit fecit. ergo voluntas eius 
          <lb ed="#L" n="7"/>emper impletur. et per consequens non poterit impediri.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e175">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="8"/>estione dicitur communiter quod voluntas dei est duplex. 
          <lb ed="#L" n="9"/>scilicet voluntas benplaciti et voluntas signi. quae 
          distin<lb ed="#L" n="10" break="no"/>guitur in quinque. prohibitionem. praeceptum. consilium. 
          <lb ed="#L" n="11"/>impletione. et permissionem. Similiter voluntas 
          benepla<lb ed="#L" n="12" break="no"/>citi distinguitur in voluntatem antecedentem et consequentem. 
          <lb ed="#L" n="13"/>Contra voluntatem beneplaciti dei consequentem nihil fit 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e191">
          <lb ed="#L" n="14"/>⁋ Contra voluntatem autem dei antecedentem beneplaciti 
          <lb ed="#L" n="15"/>aliquid fit. Etiam contra voluntatem signi aliquid fit 
          <lb ed="#L" n="16"/>Et ita patet quomodo voluntas dei potest impediri et quo 
          <lb ed="#L" n="17"/>non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e202">
          ⁋ Concordando cum aliis in illa responsione. 
          Pri<lb ed="#L" n="18" break="no"/>mo videndum est de predictis distinctionibus. se es 
          <lb ed="#L" n="19"/>cundo ad. q.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e209">
          ⁋ Circa primum sciendum quod illa
          distin<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctio non est alicuius quod est realiter in deo. quia in deo 
          <lb ed="#L" n="21"/>non est aliquo modo multiplex voluntas. immo etiam 
          <lb ed="#L" n="22"/>diuina voluntas nullo modo distinguitur ab
          essen<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tia. sed iste distinctiones sunt nominum et
          dictio<lb ed="#L" n="24" break="no"/>uum quae significant diuinam voluntatem quae deus est nec sunt 
          <lb ed="#L" n="25"/>ipsa voluntas dei ita. quod hoc nomen voluntas similiter hoc 
          <lb ed="#L" n="26"/>verbum vult vel velle quando in sacra scriptura
          ar<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tribuitur deo diuersimode accipitur. ita quod aliquando 
          <lb ed="#L" n="28"/>in sacra scriptura quando dicitur deus velle hoc. tota 
          <lb ed="#L" n="29"/>propositio equiualet isti. deus praecipit hoc. Similiter quando dicitur 
          <lb ed="#L" n="30"/>aliquando quod hoc fit contra dei voluntatem. sit idem dice 
          <lb ed="#L" n="31"/>re quod hoc fit contra praeceptum dei. vel contra
          prohibi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tionem dei. ita quod hoc nomen voluntas in sacra
          scri<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ptura aliquando significat idem quod hoc nomen prece 
          <lb ed="#L" n="34"/>ptum. aliquando idem quod hoc nomen probibitio. aliquando idem 
          <lb ed="#L" n="35"/>quod hoc nomem consilium. aliquando idem quod hoc nomen
          per<lb ed="#L" n="36" break="no"/>missio. aliquando idem quod impletio. Similiter est de hoc verbo 
          <lb ed="#L" n="37"/>vult. et de verbis correspondentibus praedictis quinq 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e252">
          <lb ed="#L" n="38"/>⁋ Et quod hoc sit verum. scilicet quod praecise hoc nomen 
          volun<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tas vel hoc verbum vult possit sic accipi 
          diuer<lb ed="#L" n="40" break="no"/>simode. et ideo distinguitur de voluntate diuina: 
          <lb ed="#L" n="41"/>patet per magistrum dis. quadragesimaquenta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e263">
          ⁋ Non est 
          <lb ed="#L" n="42"/>dei voluntas diuersa. sed locutio diuersa de
          volun<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tate. quia non ia voluntatis diuersa accipit. et post. 
          <lb ed="#L" n="44"/>Aliquando secundum quandam dicendi figuram voluntatis dei 
          <lb ed="#L" n="45"/>vocatur. quod secundum proprietatem non est voluntas eius. vt 
          praece<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ptio. prohibitio. consilium. nec non permissio. et operatio 
          <lb ed="#L" n="47"/>Et post pro praecepto dei atque consilio potest accipi 
          <lb ed="#L" n="48"/>voluntas vt fiat voluntas tua sicut in celo etc. 
          <lb ed="#L" n="49"/>Et ibi. qui facit voluntatem patris mei. Ex quibus 
          <lb ed="#L" n="50"/>patet quod nihil est ibi multiplex nisi hoc nomen
          vo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>luntas vel verbum sibi correspondens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e287">
          ⁋ Secunda 
          <lb ed="#L" n="52"/>distinctio est intelligenda. non quod sicut in nobis est 
          <lb ed="#L" n="53"/>voluntas seu volitio praecedens actum. et alia consequens 
          <lb ed="#L" n="54"/>actum quo complacet in actu. ita quod sit in deo. Nam 
          <lb ed="#L" n="55"/>in deo non est talis multiplicitas. sed quicquid est ibi 
          <!--544.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 271-r -->
          <!--544.xml-->
          <pb ed="#L" n="271-r"/>
          <cb ed="#L" n="c"/>
          <lb ed="#L" n="56"/>omnibus modis. vel est essentia. vel persona. vel
          rela<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tio. vel constitutum ex essentia et relatione. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="58"/>debet intelligi quod sit multiplicitas nonis ita quod 
          <lb ed="#L" n="59"/>voluntas antetecedens equiualet isti toti propositioni
          da<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ri alicui antecedentia vnde potest consequi aliquid cui deus 
          <lb ed="#L" n="61"/>erit paratus coagere si alius velit. et hoc cum 
          praece<lb ed="#L" n="62" break="no"/>pto vel consilio exequendi. per primum excluditur instam 
          <lb ed="#L" n="63"/>tia de abraam quod deus noluit eum immolare filium suum. 
          <lb ed="#L" n="64"/>cui tamen dedit potentiam immolandi et etiam praeceptum 
          im<lb ed="#L" n="65" break="no"/>molandi. non tamen deus voluit sibi coagere ad 
          immola<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tionem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e335">
          ⁋ Et si dicatur deus volebat sibi coagere si 
          <lb ed="#L" n="67"/>ipse voluisset. potest dici quod non. vel si volebat tunc 
          <lb ed="#L" n="68"/>supplenda est diffinitio praedicta. quod deus sibi non 
          <lb ed="#L" n="69"/>manifestabat contrarium. cuius oppositum fecit abraam. 
          <lb ed="#L" n="70"/>vt ista sit diffinitio exprimens quid nominis
          volunta<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tis antecedentis dei. voluntas antecedens dei est illa quae deus 
          <lb ed="#L" n="72"/>dat alicui naturalia vel antecedentia quibus potest 
          <lb ed="#L" n="73"/>aliquid consequi. cui deus erit paratus coagere si alius 
          <lb ed="#L" n="74"/>velit. nec sibi contrarium manifestabit cum
          prece<lb ed="#L" n="75" break="no"/>pto vel consilio exequendi. per mediam particulam ex 
          <lb ed="#L" n="76"/>cluditur instantia de abraham. per vltimam excluditur in 
          <lb ed="#L" n="77"/>stantia de malis. quia quantumcumque deus det alicui na 
          <lb ed="#L" n="78"/>turalia vel antecedentia quibus potest facere malum. scilicet 
          <lb ed="#L" n="79"/>fornicari. furari. et huiusmodi. et deus sibi non
          manife<lb ed="#L" n="80" break="no"/>stat contrarium. scilicet se nolle sibi coagere. quia tamen non 
          <lb ed="#L" n="81"/>praecepit nec consulit peccare. sed praecepit et consulit 
          <lb ed="#L" n="82"/>contrarium. ideo non dicitur antecedentaliter velle malum. sicut 
          <lb ed="#L" n="83"/>deus antecedenter dicitur velle istum mereri vel bene age 
          <lb ed="#L" n="84"/>re vel aliquid huiusmodi. Uoluntas autem consequens est 
          <lb ed="#L" n="85"/>illa qua deus vult efficacitur ponendo aliquid in esse. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e379">
          <lb ed="#L" n="86"/>⁋ Istis distinctionibus sic intellectis dico cum 
          <lb ed="#L" n="87"/>aliis quod contra voluntatem. dei beneplaciti nihil fit 
          <lb ed="#L" n="88"/>sed contra voluntatem dei antecedentem vel voluntatem 
          si<lb ed="#L" n="89" break="no"/>gni fit aliquid. primum patet. quia contra voluntatem
          omni<lb ed="#L" n="90" break="no"/>potentem et non impedibilem volentem aliquid efficaciter 
          <lb ed="#L" n="91"/>nihil potest fieri. sed voluntas dei est omipotens et. non 
          <lb ed="#L" n="92"/>impedibilis. sicut ad praesens suppono. ergo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e397">
          ⁋ Secundum 
          <lb ed="#L" n="93"/>patet scilicet quod aliquid fit contra voluntatem dei
          anteceden<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tem. nam manifestum est quod deus dat cuilibet naturalia 
          <lb ed="#L" n="95"/>quibus potest consequi autem meritorium. et deus est paratus co 
          <lb ed="#L" n="96"/>agere cuilibet ad actum meritorium. nec
          manife<lb ed="#L" n="97" break="no"/>stabit sibi contrarium scilicet se nolle eum illicere actum 
          <lb ed="#L" n="98"/>meritorium. quia numquam praecipiet sibi contrarium. et dat
          praece<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tum et consilium vt exequatur actum meritorium. et tamen non eust 
          <lb ed="#L" n="100"/>libet elicit actum meritorium sed multi eliciunt actus 
          <lb ed="#L" n="101"/>demeritorios. ergo tales faciunt conclusio voluntatem
          diui<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nam antecedentem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e422">
          ⁋ Tertium patet. scilicet quod aliquid fit conlusio 
          vo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>luntatem dei signi. quia multa fiunt tam conclusi pracepta quam consi 
          <lb ed="#L" n="104"/>lia. ergo multa fiunt cona voluntatem signi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e429">
          ⁋ Per
          praedi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cta potest responderi ad formam. q. quod voluntas dei consequens
          in<lb ed="#L" n="106" break="no"/>pediri non potest. sed voluntas dei antecedens. similiter voluntas
          si<lb ed="#L" n="107" break="no"/>gni potest impediri. quia hoc nihil aliud est quam dicere. quod
          ali<lb ed="#L" n="108" break="no"/>quid sit cuius oppositum vult deus antecedenter. hoc est aliquid  
          <lb ed="#L" n="109"/>fit ad cuius oppositum dat deus natur alia quibus potest ali 
          <lb ed="#L" n="110"/>quis consequi illud oppositum cum praecepto vel cosilio 
          <!--545.xml-->
          <pb ed="#L" n="271-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>exequendi. et cuius oppositum non praecipit nec consuflit 
          <lb ed="#L" n="2"/>Similiter voluntas signi impeditur. quia aliquid fit conconsili 
          <lb ed="#L" n="3"/>um vel praeceptum diuinum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e458">
          ⁋ Sed numquid est simpliciter 
          <lb ed="#L" n="4"/>concedendum quod diuina voluntas impeditur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e463">
          ⁋ 
          Di<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cendum quod de virtute sermonis non est concededum 
          <lb ed="#L" n="6"/>quod diuina voluntas impeditur. sed sub tali intellectu 
          <lb ed="#L" n="7"/>et consimilibus non fit praeceptum diuinum. vel non fit illud 
          <lb ed="#L" n="8"/>quod deus consulit debet cocedi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e474">
          ⁋ Ad primum principa 
          <lb ed="#L" n="9"/>le quomodo diuina voluntas impeditur et quomodo non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e479">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="10"/>secundum patebit in sequenti. q.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1839-d1e485">
          ⁋ Ad tertium dico 
          <lb ed="#L" n="11"/>quod deus vult antecedenter omnes saluos fieri. quia scilicet dat 
          <lb ed="#L" n="12"/>eis antecedentia quibus possunt consequi salutem. cum praecepto 
          <lb ed="#L" n="13"/>et consilio exequendi et numquam eis praecipiet contrarium. et 
          <lb ed="#L" n="14"/>eis erit paratus coagere. permittens eos libere vel 
          <lb ed="#L" n="15"/>le agere ad consecutione salutis. et per illud
          vl<lb ed="#L" n="16" break="no"/>timum excluditur vna cauillatio quae posset fieri de 
          <lb ed="#L" n="17"/>damnatis: quoniam deus eos non vult saluos fieri etiam 
          <lb ed="#L" n="18"/>antecedenter.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>