<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="269-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1802"><!-- l1d44q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1802-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e111">
          ⁋ Dist. xliiii. Questio vnica. 
          <lb ed="#L" n="18"/>CIrca
          distin<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctionem
          quadragesimamquar<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tam quaero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e120">
          ⁋ Utrum. deus posset 
          <lb ed="#L" n="21"/>facere mundum meliorem isto 
          <lb ed="#L" n="22"/>mundo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e127">
          ⁋ Qod non. quia illud quod 
          <lb ed="#L" n="23"/>non recipit magis et minus 
          <lb ed="#L" n="24"/>non potest fieri melius. sed mundus non recipit magiset 
          <lb ed="#L" n="25"/>minus. ergo non potest vnus mundus esse melior alio. ergo etc.
          ma<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ior patet. quia mundus constat ex substantiis quae non
          suscipi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>unt magis et minus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e140">
          ⁋ Preterea quae ratione deus posset fa 
          <lb ed="#L" n="28"/>cere mundum meliore isto mundo. eadem ratione posset 
          <lb ed="#L" n="29"/>facere mundum in infinitum meliorem isto mundo. quod est 
          <lb ed="#L" n="30"/>impossibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e150">
          ⁋ Ad oppositum est mgitur inlittera.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e153">
          ⁋ Circa 
          <lb ed="#L" n="31"/>istam. q. primo videndum est quid importatur per mundum.
          Se<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cundo quid per melius. Tertio ad. q.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e160">
          ⁋ Circa primum di 
          <lb ed="#L" n="33"/>co quod mundus dupliciter accipitur. Aliquando pro tota
          congre<lb ed="#L" n="34" break="no"/>gatione omnium rerum creatarum siue sint substantiae siue
          acci<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dentia. Aliquando accipitur pro toto quodam composito vel 
          <lb ed="#L" n="36"/>aggregato ex multis contentis sub vno corpore et 
          <lb ed="#L" n="37"/>illo continente. Et hoc dupliciter. vel praecise pro partibus quae sunt 
          <lb ed="#L" n="38"/>st.  vel idrespenter pro omnibus. Sed in ista. q. accipiendus est 
          <lb ed="#L" n="39"/>mundus praecise pro vno vniuerso quasi composito ex
          parti<lb ed="#L" n="40" break="no"/>bus quae. sunt substantia. et no secundum quod includit accidentia cum substantia 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e180">
          <lb ed="#L" n="41"/>⁋ Circa secundum dico quod aliquid potest esse melius alio. 
          <lb ed="#L" n="42"/>vel bonitate essentiali vel substantiali vel bonitate
          acci<lb ed="#L" n="43" break="no"/>dentali. Circa tertium primo videndum est. vtrum posset 
          <lb ed="#L" n="44"/>facere mundum meliore isto bonitate essentiali
          si<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ue substantiali. et hoc distinctum specie. Secundo vtrum posset face 
          <lb ed="#L" n="46"/>ret mundum meliorem distinctum solo numero. Tertio 
          <lb ed="#L" n="47"/>vtrum posset facere mundum meliorem bonitate
          ae<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cidentali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e200">
          ⁋ Circa primum est dubium quid sit tenendum. 
          <lb ed="#L" n="49"/>Nam si teneatur opiniones quod deus potest facere substantiam perfecti 
          <lb ed="#L" n="50"/>orem omni substantia facta. et hoc in infinitum. sicut potest augere
          qua<lb ed="#L" n="51" break="no"/>litatem recipientem magis et minus in infinitum. ita quod no 
          <lb ed="#L" n="52"/>est ponere statum. Dicendum est consequenter quod deus potest face 
          <lb ed="#L" n="53"/>re mundum meliorem distinctum specie. quia poterit facere 
          <lb ed="#L" n="54"/>alia indiuidua substantialia distincta specie meliora illis 
          <!--540.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 269-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>quae modo sunt. Sed tenendo quod est status in talibus. ita quod est 
          <lb ed="#L" n="56"/>dare aliquam substectam perfectissimam possibilem a deo fi 
          <lb ed="#L" n="57"/>eri. est magis dubium quia tenendo opiniones lam potest probabi 
          <lb ed="#L" n="58"/>liter teneri vtraque pars. scilicet quod potest facere alium
          mun<lb ed="#L" n="59" break="no"/>dum distinctum specie. et pro ista parte videtur esse opinio 
          <lb ed="#L" n="60"/>augustini et mgrati in littera. quae dicit talem potuit deus 
          <lb ed="#L" n="61"/>fecisse hominem quae non peccare posset nec vellet. 
          <lb ed="#L" n="62"/>Ex hoc arguo sic. quicquid conuenit alicui specieispena 
          <lb ed="#L" n="63"/>lissime nulli indiuiduo eiusdem specieispenalissime 
          <lb ed="#L" n="64"/>repugnat formaliter consimile. sed isti homi couenit pos 
          <lb ed="#L" n="65"/>se peccare. manifestum est. ergo nulli homi eiusdem speciei 
          <lb ed="#L" n="66"/>repugnat formaliter peccare. sed deus potest facere ho 
          <lb ed="#L" n="67"/>minem cui repugnaret peccare. ergo talis homo non est 
          <lb ed="#L" n="68"/>set eiusdem speispenalissime cum isto homine. ergo esset
          al<lb ed="#L" n="69" break="no"/>terius speciei. et per consequens deus potest facere indiuiduum 
          <lb ed="#L" n="70"/>alterius speciei quam fecit. et per consequens mundum alterius speciei. 
          <lb ed="#L" n="71"/>et eadem ratione meliorem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e259">
          ⁋ Et si instetur cotra illam 
          <lb ed="#L" n="72"/>rationem quod assumptum est falsum Nam isti homi conuenit 
          <lb ed="#L" n="73"/>posse peccare. et tamen isti homi demonstrando christum re 
          <lb ed="#L" n="74"/>pugnat posse peccare. non obstante quod sit
          eius<lb ed="#L" n="75" break="no"/>dem. speieispecnalissime cum isto homine quae potest peccare. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e271">
          <lb ed="#L" n="76"/>⁋ Similiter homo est spesspecialissima. ergo non potest esse homo ali 
          <lb ed="#L" n="77"/>quis alterius speciei quam sit iste homo quae potest peccare. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e278">
          <lb ed="#L" n="78"/>⁋ Primum istorum non concludit. nam quamuis verbo
          di<lb ed="#L" n="79" break="no"/>uino repugnet posse peccare. tamen illi nature quae est 
          <lb ed="#L" n="80"/>vuita verbo non repugnat posse peccare. quia si 
          <lb ed="#L" n="81"/>dimitteretur a verbo posset peccare. et natura est 
          <lb ed="#L" n="82"/>eiusdem specieispecialissime cum isto homine quae potest
          pecca<lb ed="#L" n="83" break="no"/>re. non aut est eiusdem speieispecialissime cum vbo quod non 
          <lb ed="#L" n="84"/>potest peccare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e296">
          ⁋ Secundum etiam non concludit. Non homo 
          <lb ed="#L" n="85"/>dupliciter accipi potest. vno modo pro omni composito ex
          cor<lb ed="#L" n="86" break="no"/>pore et natura intellectuali. et homo sic sumptus 
          <lb ed="#L" n="87"/>non esset spesspecialissima. et ideo iste homo si fieret 
          <lb ed="#L" n="88"/>impeccabilis. per naturam non esset eiusdem
          specieispena<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lissime. cum isto homine qui potest peccare. Aliter ac 
          <lb ed="#L" n="90"/>cipitur homo pro composito ex corpore et tali anima in 
          <lb ed="#L" n="91"/>tellectiua qualem nos habemus. et homo sic sumptus 
          <lb ed="#L" n="92"/>est spesspecialissima. nec ille qui fieret impecca 
          <lb ed="#L" n="93"/>bilis esset homo taliter accipiendo hominem 
          <lb ed="#L" n="94"/>Tenendo ergo statum in indiuiduis distinctis specie 
          <lb ed="#L" n="95"/>posset teneri quod deus non posset facere aliud in 
          <lb ed="#L" n="96"/>diuiduum speciei distincte. quia si sit status in tali 
          <lb ed="#L" n="97"/>bus. omnes species substantie factibiles a deo sunt in 
          <lb ed="#L" n="98"/>certo numero. et per consequens difficile est probare quod 
          <lb ed="#L" n="99"/>aliqua indiuidua aliquarum specierum sint producta 
          <lb ed="#L" n="100"/>a deo. et aliqua non sint producta a deo. Nec vide 
          <lb ed="#L" n="101"/>tur posse haberi ad hoc aliqua congruentia nisi for 
          <lb ed="#L" n="102"/>te ex aliqua auctoritate quam difficile est inuenire in 
          <lb ed="#L" n="103"/>scriptura. et secundum istam opinio deus non posset facere alium 
          <lb ed="#L" n="104"/>mundum distinctum specie ab isto. Tertio modo 
          <lb ed="#L" n="105"/>posset poni talis status ponendo quod aliqua
          in<lb ed="#L" n="106" break="no"/>diuidua aliquarum specierum productibilia a deo 
          <lb ed="#L" n="107"/>non sint producta. tamen aliquod indiuiduum speciei 
          <lb ed="#L" n="108"/>supreme est productum. quia non videtur
          veri<lb ed="#L" n="109" break="no"/>simile quod deus produxerit indiuidua specierum in¬ 
          <!--541.xml-->
          <pb ed="#L" n="269-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>feriorum et non suprime si sit talis ponenda Ad hoc etiam 
          <lb ed="#L" n="2"/>oeter esse <ref xml:id="wo8uy7-d1e1802-Rd1e363">aug. libro confes.</ref> vbi dicit domine duo fecisti. 
          <lb ed="#L" n="3"/>vnum properie te. et vnum properie nihil. ergo sicut non videtur posse 
          <lb ed="#L" n="4"/>fieri aliquod inferius materia quam vocat aug. prope 
          <lb ed="#L" n="5"/>nihil. ita non videtur posse fieri aliquid perfectius angelo. 
          <lb ed="#L" n="6"/>quem vocat augs. proporie deum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e375">
          ⁋ Sic ergo patet quod circa 
          <lb ed="#L" n="7"/>istum articulum possent poni tres opiniones probabile au 
          <lb ed="#L" n="8"/>tesm reputo quod deus posset facere alium mundum
          meli<lb ed="#L" n="9" break="no"/>orem isto distinctum specie ab isto. et maxime quo ad ali 
          <lb ed="#L" n="10"/>quaes res distinctas specie. et quo ad pluralitatem specie 
          <lb ed="#L" n="11"/>rum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e388">
          ⁋ Circa secundum articulum dico quod deus potest
          face<lb ed="#L" n="12" break="no"/>et mudum meliorem isto et distinctum solo numero ab 
          <lb ed="#L" n="13"/>isto mundo. cuius ratio est. quia infinita indiuidua eiusdem 
          <lb ed="#L" n="14"/>rationis cum illis quae modo sunt posset deus producere. ergo tot 
          <lb ed="#L" n="15"/>indiuidua et plura quot modo sunt producta et
          earum<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dem specierum potest deus producere. sed non artatur ad
          produ<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cendum ea in isto mundo. ergo posset ea producere extra 
          <lb ed="#L" n="18"/>stum mundum et ex eis facere vnum mundum sicut ex ill quo 
          <lb ed="#L" n="19"/>iam sunt producta fecit hunc mundum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e408">
          ⁋ Et si arguatur 
          <lb ed="#L" n="20"/>sicut arguit philosophus primo de celo et mudo. quod si esse 
          <lb ed="#L" n="21"/>vnus alius mundus. tunc quaero. aut terra illius mundi moue 
          <lb ed="#L" n="22"/>retur ad medium istius mundi aut non. Non potest dici quod 
          <lb ed="#L" n="23"/>non. quia corpora eiusdem speciei mouentur ad eudem locum. ergo 
          <lb ed="#L" n="24"/>cum terra istius mundi moueatur naturaliter ad medium 
          <lb ed="#L" n="25"/>istius mundi: terra alterius mundi naturaliter mouebitur 
          <lb ed="#L" n="26"/>ad medium istius mundi. Si autem terra alterius mundi 
          <lb ed="#L" n="27"/>non mouetur ad medium istius mundi. ergo naturaliter
          rece<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dit a medio istius mundi. quod est impossibile. quia graue 
          <lb ed="#L" n="29"/>numquam mouetur naturaliter a medio. Similiter eadem ratione 
          <lb ed="#L" n="30"/>recedit a medio istius mundi. et per consequens non recedit 
          <lb ed="#L" n="31"/>ad medium istius mundi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e438">
          ⁋ Si dicatur ad istam rationem 
          <lb ed="#L" n="32"/>quod indiuidua eiusdem speciei mouentur naturaliter ad
          eun<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dem locum non numero. sed ad eundem locum specie. diuersa 
          <lb ed="#L" n="34"/>tamen numero. hoc remouet philosophus dicens. hoc esse
          impossi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>bile. quia tunc diuerse partes istius terre mouerentur ad eum 
          <lb ed="#L" n="36"/>dem locum specie. et tamen ad diuersa loca secundum numerum. cuius 
          <lb ed="#L" n="37"/>oppositum patet ad sensum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e454">
          ⁋ Preterea philosophus arguit sic 
          <lb ed="#L" n="38"/>illud quod fit ex tota materia sua non est
          plurifica<lb ed="#L" n="39" break="no"/>bile. sed celum fit ex tota materia sua. ergo non possunt esse 
          <lb ed="#L" n="40"/>plures celi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e463">
          ⁋ Ad primam istarum rationum dico quod quamuis 
          <lb ed="#L" n="41"/>omnia indiuidua eiusdem speciei praesentnaturaliter moueri 
          <lb ed="#L" n="42"/>ad eundem locum numero. puta si eundem locum extra
          lo<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cum suum naturalem occupent saltem successiue. non tamen 
          <lb ed="#L" n="44"/>oportet quod semper moueantur ad eundem locum numero naturaliter 
          <lb ed="#L" n="45"/>sed possibile est quod simul moueantur ad diuersa loca secundum 
          <lb ed="#L" n="46"/>numerum. sicut patet manifeste de duobus ignibus eiusdem 
          <lb ed="#L" n="47"/>speciei in diuersis partibus terre constitutis. quod mouentur ad  
          <lb ed="#L" n="48"/>circum ferentiam celi. non tamen ad eundem locum numero sed ad  
          <lb ed="#L" n="49"/>diuersa loca secundum numerum. si tamen vnus illorum poneretur 
          <lb ed="#L" n="50"/>in eadem parte in qua fuit alius ignis tunc moueretur ad eum 
          <lb ed="#L" n="51"/>dem locum numero ad quem alius ignis moueretur ita fo 
          <lb ed="#L" n="52"/>ret in proposito. quod si traalius mundi poneretur in terra 
          <lb ed="#L" n="53"/>intra celum istius moueretur ad eundem locum secundum numerum 
          <lb ed="#L" n="54"/>ad quem terra istius mundi. sed quando est extra mundum istum. et 
          <lb ed="#L" n="55"/>itra celum alterius mundi. tunc non mouebitur ad me¬ 
          <!--541.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 269-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>dium istius mundi. non plus quam ignis existens oxonie mo 
          <lb ed="#L" n="57"/>uetur ad eum locum numero ad quem moueretur si estet
          peri<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sius. sed tunc mouebitur ad medium istius mundi. et ita 
          <lb ed="#L" n="59"/>patet quod non ideo mouerentur iste due terre ad diuersa
          lo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ca numero. quia sunt distincte numero. sicut ponit cauis 
          <lb ed="#L" n="61"/>latio quam reprobat arit. sed mouerentur ad diuersa 
          <lb ed="#L" n="62"/>loca numero propter diuersam situationem ipsarum inter ce 
          <lb ed="#L" n="63"/>los diuersos. sicut duo ignes propter diuersam
          situa<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tionem ad diuersas partes circumferentie mouentur ad  
          <lb ed="#L" n="65"/>diuersa loca numero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e526">
          ⁋ Si dicatur quod non est simile. quia 
          <lb ed="#L" n="66"/>tota circumferentia celi est vnus locus numero ipsius 
          <lb ed="#L" n="67"/>ignis. non sic sunt diuersa media in diuersis
          mun<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dis vnus locus numero. ergo non est simile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e535">
          ⁋ Preterea a quo 
          <lb ed="#L" n="69"/>cumque loco recedit aliquid naturair. ad eundem locum 
          <lb ed="#L" n="70"/>accedit violenter. sed per te terra naturaliter accedit ad  
          <lb ed="#L" n="71"/>medium alterius mundi. ergo naturaliter recedit a
          me<lb ed="#L" n="72" break="no"/>dio istius mundi. quia quanto plus accedit ad medium
          al<lb ed="#L" n="73" break="no"/>terius. tanto plus distat a medio istius mundi. ergo natu 
          <lb ed="#L" n="74"/>raliter recedit a medio istius mundi. ergo vbicumque
          po<lb ed="#L" n="75" break="no"/>natur. tamen violentur accedet ad medium istius mundi. ergo quam 
          <lb ed="#L" n="76"/>uis poneretur infra circumferentiam illius celi.
          nihlil<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ominus violentur accederet ad medium istius mundi. 
          <lb ed="#L" n="78"/>quod est manifeste falsum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e559">
          ⁋ Ad primum istorum dico quo 
          <lb ed="#L" n="79"/>satis est simile ad propositum. quia quamuis omnes partes circum 
          <lb ed="#L" n="80"/>ferentie faciant vnam circumferetiam. hoc tamen accidit ad  
          <lb ed="#L" n="81"/>hoc quod ignis in vna parte constitutus moueatur ad vnam
          per<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tem circumferentie. et alius in alia parte constitutus mouea 
          <lb ed="#L" n="83"/>tur ad aliam. quia si ille partes non facerent vnum continuum 
          <lb ed="#L" n="84"/>sed esset discontinuatio. manifestum est quod cum equaliter ap 
          <lb ed="#L" n="85"/>proximentur illi ignes diuersis circumferentiis. non equa 
          <lb ed="#L" n="86"/>liter mouerentur ad eas. sed ad distinctas
          circumferenti<lb ed="#L" n="87" break="no"/>as mouerentur. quod patet quia hoc posito. aut isti ignes 
          <lb ed="#L" n="88"/>mouerentur sursum aut non. si non. ergo non haberent
          mo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tum naturalem quamuis non essent impediti et essent ex lo 
          <lb ed="#L" n="90"/>ca naturalia. Si autem naturaliter mouerentur sursum 
          <lb ed="#L" n="91"/>aut ergo motu simplici aut mixto Non mixto ergo 
          <lb ed="#L" n="92"/>simplici. ergo necessario ad distincta loca mouerem 
          <lb ed="#L" n="93"/>tur. Similiter non esset maior ratio quare iste ignis
          moue<lb ed="#L" n="94" break="no"/>retur obliqua ad locum alterius ignis quam econuerso. et 
          <lb ed="#L" n="95"/>ta vel non mouebuntur. quod est incoueniens vel ad duo 
          <lb ed="#L" n="96"/>loca quod similiter est inconueniens. vel ad distincta loca nu 
          <lb ed="#L" n="97"/>mero quae non faciunt vnumlocum. et per consequens eadem ratione di 
          <lb ed="#L" n="98"/>uerse terre. quia sunt infra diuersos celos constitute po 
          <lb ed="#L" n="99"/>terunt moueri localiter ad distincta loca numero.
          quam<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tumcumque illa loca non faciunt vnum locum secundum numerum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e610">
          <lb ed="#L" n="101"/>⁋ Ad secundum dicendum quod quando aliquid recedit natura 
          <lb ed="#L" n="102"/>litab aliquo loco vbicumque ponatur. illud violentur ac  
          <lb ed="#L" n="103"/>cedit illum locum. si tamen non vbicumque ponatur recedit 
          <lb ed="#L" n="104"/>ab aliquo naturaliter. non ortet quod semper violenter accedat 
          <lb ed="#L" n="105"/>ad illum locum. sicut patet de igne si ponatur inter medium 
          <lb ed="#L" n="106"/>etcircumferentiam celi. manifestum est quod recedit a circum 
          <lb ed="#L" n="107"/>ferentia opposita. quia quanto magis accedit 
          <lb ed="#L" n="108"/>ad aliam circumferentiam tanto magis distat 
          <lb ed="#L" n="109"/>ab opposita. et per consequens magis recedit 
          <lb ed="#L" n="110"/>a circuferentia opposita. et tamen si ponatur 
          <!--542.xml-->
          <pb ed="#L" n="270-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>diuina nullius est causa nisi tantum naturalis causa. sed deus non pro 
          <lb ed="#L" n="2"/>ducit naturaliter aliquid extra. ergo deus per essentiam suam 
          <lb ed="#L" n="3"/>nihil producit extra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e647">
          ⁋ Sed ista opinio non videtur vera. 
          <lb ed="#L" n="4"/>Primo quia ostensum est prius quod essentia diuina nullo 
          <lb ed="#L" n="5"/>modo distinguitur a voluntate diuina. sed omni modo
          identi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tatis quo essentia est eadem essentie. etiam essentia est 
          <lb ed="#L" n="7"/>eadem voluntati. ergo si voluntas sit causa. essentia erit: 
          <lb ed="#L" n="8"/>cam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e660">
          ⁋ Preterea quicquid potest esse immediatum obiectum
          ali<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cuius potentie maxime apprehensiue et potentie proce 
          <lb ed="#L" n="10"/>dentis de potentia ad actu illud potest esse causa immedi 
          <lb ed="#L" n="11"/>ata illius actus. sed essentia diuina est immediatum
          obie<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctum potentie intellectiue in visione beata quae procedit 
          <lb ed="#L" n="13"/>de potentia ad actum. ergo potest esse immediata causa illius 
          <lb ed="#L" n="14"/>actus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e676">
          ⁋ Preterea quicquid non importat imperfectionem est 
          <lb ed="#L" n="15"/>deo attribuendum. sed posse efficere immediate
          nul<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lam imperfectionem importat. ergo haec est diuine essentie
          imme<lb ed="#L" n="17" break="no"/>diate attribuendum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e685">
          ⁋ Preterea ratio non valet. quia non plus 
          <lb ed="#L" n="18"/>repugnat essentie care contigentur quam repugnet
          vo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>luntati causare vel producere necessario. sed non
          repu<lb ed="#L" n="20" break="no"/>gnat voluntati aliquid producere necessario sic patet 
          <lb ed="#L" n="21"/>vundum istum de voluntate diuina respecitm spiritus sanctus Et de 
          <lb ed="#L" n="22"/>voluntate creata patet quod naturaliter producit tamquam sal 
          <lb ed="#L" n="23"/>tem causa partialis cognitionem sui in alio. quia semper ad
          co<lb ed="#L" n="24" break="no"/>gnitonem intuitiuam naturaliter habitam concurrit ob 
          <lb ed="#L" n="25"/>iectum in ratione causae. ergo quando vnus angelus videt intuitiue vo 
          <lb ed="#L" n="26"/>luntatem alterius angeli. illa voluntas est causa partialis illius 
          <lb ed="#L" n="27"/>intellectionis intuitiue et non libera. quia tunc esset in po 
          <lb ed="#L" n="28"/>testate sua non videri. quod est manifeste falsum. ergo est 
          <lb ed="#L" n="29"/>causa naturalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e714">
          ⁋ Ideo quantum ad istum articulum
          di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>co quod non magis est essentia causa creaturarum quam
          volun<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tas. nec econuerso. quia nulla penitus est distinctio in 
          <lb ed="#L" n="32"/>ter essentiam et voluntatem. nec inter intellectum et
          volun<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tatem sicut prius ostensum est. Unde si esset aliquod nomen 
          <lb ed="#L" n="34"/>impositum quod praecise significaret diuinam essentiam et 
          <lb ed="#L" n="35"/>nihil aliud sine omni connotatione cuiuscumque. et similiter 
          <lb ed="#L" n="36"/>esset aliud nomen impositum ad significandum eodem modo 
          <lb ed="#L" n="37"/>diuinam voluntatem. illa nonia essent nonia simpliciter
          si<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nonima et quicquid praedicaretur de vno. eodem modo
          praedi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>caretur de reliquo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e739">
          ⁋ Circa secundum articulum
          viden<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dum est primo quid sit causa immediata. Secundo quae sit causa pri 
          <lb ed="#L" n="41"/>ma. Tertio ad articulum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e746">
          ⁋ Circa primum dico quod 
          <lb ed="#L" n="42"/>quamuis non intendam dicere vniversaliter quad sit causa immediata.
          di<lb ed="#L" n="43" break="no"/>co tamen quod istud sufficit ad hoc quod aliquid sit causa immedi 
          <lb ed="#L" n="44"/>ata scilicet quod illa re absoluta posita ponatur effectus. et 
          <lb ed="#L" n="45"/>ipsa non posita aliis omnibus concurrentibus quantum ad  
          <lb ed="#L" n="46"/>omnes conditiones et dispositiones consimiles non ponitur 
          <lb ed="#L" n="47"/>effectus. Unde omne quod est tale respectu alicuius est causa
          in<lb ed="#L" n="48" break="no"/>mediata illius. quamuis forte non econuerso. Quod autem 
          <lb ed="#L" n="49"/>hoc sufficiat ad hoc quod aliquid sit causa immediata alte 
          <lb ed="#L" n="50"/>rius. videtur esse manifestum. quia si non. perit omnis via ad  
          <lb ed="#L" n="51"/>cognoscendum aliquid esse causam alterius immediatam Nam 
          <lb ed="#L" n="52"/>si ex hoc quod hoc posito sequitur effectus et hoc non posito non po 
          <lb ed="#L" n="53"/>nitur effectus non sequitur illud esse causam illius effectus nullo 
          <lb ed="#L" n="54"/>modo potest cognosci quod ignis est causa immediata caloris in li 
          <lb ed="#L" n="55"/>gno quia potest dici quod est aliqua alia causa illius caloris. quae tamen non 
          <!--542.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 270-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>inter illam circumferentiam et medium non naturaliter rece 
          <lb ed="#L" n="57"/>deret ab illa circumferentia sed naturaliter accederm 
          <lb ed="#L" n="58"/>Ita est in proposito quod terra alterius mundi recedit na 
          <lb ed="#L" n="59"/>turaliter a medio istius mundi. non tamen per se sed tantum per ad 
          <lb ed="#L" n="60"/>cidens. quia scilicet continetur inter latera celi sicut ignis com 
          <lb ed="#L" n="61"/>tinetur inter medium et aliam parten circumferentie. et ideo quando 
          <lb ed="#L" n="62"/>continetur inter medium istius mundi et celum istius mundi 
          <lb ed="#L" n="63"/>tunc non recederet. sed naturaliter accederet ad
          me<lb ed="#L" n="64" break="no"/>dium istius mundi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e805">
          ⁋ Ad secundam rationem ari. dico quod ese 
          <lb ed="#L" n="65"/>lum componitur ex tota materia sua iam facta. sed non
          con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ponitur ex tota materia factibili. quia potest deus
          face<lb ed="#L" n="67" break="no"/>re aliam materiam tam celi quam aliorum quorumcunque cor 
          <lb ed="#L" n="68"/>porum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e816">
          ⁋ Circa tertium dico: quod deus posset facere 
          <lb ed="#L" n="69"/>mundum meliorem bonitate accidentali quia hoc non esset 
          <lb ed="#L" n="70"/>nisi facere mundum informatum perfectioribus
          acciden<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tibus. sed hoc est possibile. cum deus illa accidentia possit 
          <lb ed="#L" n="72"/>augere. et per consequens facere ea perfectiora. et sic mundum 
          <lb ed="#L" n="73"/>meliorem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e829">
          ⁋ Ad primum principale dico quod quamuis mum 
          <lb ed="#L" n="74"/>dus non recipiat magis et minus illo modo quo
          ac<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cidentales qualitates suscipiunt magis et minus. tamen 
          <lb ed="#L" n="76"/>potest fieri vnus perfectior isto. et potest fieri isti
          addi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tio. sicut aquae potest fieri additio sicut facta vna parua 
          <lb ed="#L" n="78"/>aqua potest fieri alia maior. et per consequens perfectior illo 
          <lb ed="#L" n="79"/>mo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1802-d1e845">
          ⁋ Ad aliud diuersi diuersimode dicerent 
          <lb ed="#L" n="80"/>Nam dicentes quod non est status in indiuiduis alterius speciei. 
          <lb ed="#L" n="81"/>qui quocumque dato posset fieri melius. diceret quod 
          <lb ed="#L" n="82"/>deus posset facere mundum meliorem in infinitum. non tamen 
          <lb ed="#L" n="83"/>infinitum sicut potest facere aquam maiorem quacumque da 
          <lb ed="#L" n="84"/>ta. et tamen non infinitam. Alii dicerent quod posset fieri 
          <lb ed="#L" n="85"/>mundus quaie non posset fieri melior. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>