<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="251-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1615"><!-- l1d35q5 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1615-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e111">
          <lb ed="#L" n="59"/>Questio quinta. 
          <lb ed="#L" n="60"/>Quinto quero. 
          <lb ed="#L" n="61"/>Utrum intelligat omnia alia a se per 
          <lb ed="#L" n="62"/>ideas eorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e122">
          ⁋ Quod sic. quia idea est ratio 
          <lb ed="#L" n="63"/>cognoscendi. sed non est ratio cognoscendi diuinam eser 
          <lb ed="#L" n="64"/>tiam. ergo non est ratio cognoscendi aliud a se.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e129">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="65"/>oppositum deus cognoscit per essentiam suam omnia. ergo 
          <lb ed="#L" n="66"/>non per ideas. consequentia patet. quia nec deus nec essentia di 
          <lb ed="#L" n="67"/>uina est idea. quia si sic tunc sicut sunt plures idee 
          <lb ed="#L" n="68"/>ita essentie quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e140">
          ⁋ Circa istam quaestio. 
          <lb ed="#L" n="69"/>nem est sic procedendum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e146">
          ⁋ Primo videndum est quid sit 
          <lb ed="#L" n="70"/>idea. Secundo quae sit necessitas ponendi ideam.
          Ter<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tio ex hiis ad questionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e153">
          ⁋ Circa primum
          concor<lb ed="#L" n="72" break="no"/>dant multi doctores et fere omnes in vna conclusio 
          <lb ed="#L" n="73"/>ne communi. scilicet quod idea est realiter diuina essentia: et tamen 
          <lb ed="#L" n="74"/>differt ratione ab ea. Unde dicunt aliqui quod deus non
          tan<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tum cognoscit creaturam secundum illud quod est idem
          re<lb ed="#L" n="76" break="no"/>aliter cum deo. sed etiam cognoscit eam secundum quod est alia 
          <lb ed="#L" n="77"/>a se. Unde ipsa essentia est ratio et forma exemplaris 
          <lb ed="#L" n="78"/>eorum. et vt forma et causa et principium formale
          exem<lb ed="#L" n="79" break="no"/>platorum est ratio cognoscendi. Ista autem ratio in diuina 
          <lb ed="#L" n="80"/>essentia secundum quam sua essentia est ratio qua
          cogno<lb ed="#L" n="81" break="no"/>scit alia a se: nihil aliud est quam imitabilitas qua 
          <lb ed="#L" n="82"/>ab aliis intelligitur quam vocamus ideam que est talis 
          <lb ed="#L" n="83"/>ratio siue respectus in diuina essentia non ex se 
          <lb ed="#L" n="84"/>vt essentia est secundum se et absolute nisi in virtute et 
          <lb ed="#L" n="85"/>quaesi in potentia sed vt est iam cognita et obiectum 
          <lb ed="#L" n="86"/>primum intellectus diuini secundum actu. et per hoc secundum actum 
          <lb ed="#L" n="87"/>habet ratio illa esse in essentia ex consideratione
          in<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tellectus circa eam in comprehendendo eam sub 
          <lb ed="#L" n="89"/>ratione imitabilis. Et secundum hoc idea nihil aliud est 
          <lb ed="#L" n="90"/>de ratione sua formali quam respectus imitabilitatis ex 
          <lb ed="#L" n="91"/>ponsideratione intellectus in ipsa diuina essentia.
          Con<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tra. istam conclusionem communem ostendo. quod idea non est 
          <lb ed="#L" n="93"/>realiter diuina essentia. quia quaero. aut idea dicit
          praeci<lb ed="#L" n="94" break="no"/>se diuinam esentiam. aut praecise respectum. aut 
          aggre<lb ed="#L" n="95" break="no"/>gatum ex essentia et respectu. quia quod dicat esentiam 
          <lb ed="#L" n="96"/>et aliquid absolutum. aut praecise aliquid absolutum
          pri<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ter essentiam. nulli istorum dicunt. Si detur
          pri<lb ed="#L" n="98" break="no"/>mum. ergo sicut est tantum vna essentia. ita erit tantum 
          <lb ed="#L" n="99"/>vna idea. quod nulli istorum dicunt. Si detur secundum 
          <lb ed="#L" n="100"/>aut ille respectus est realis aut rationis. si realis. ergo 
          <lb ed="#L" n="101"/>esset paternitas vel filiatio vel spiratio. quorum 
          <lb ed="#L" n="102"/>quodlibet est falsum secundum istos. Similiter secundum istos 
          <lb ed="#L" n="103"/>dei ad creaturam nulla est relatio realis. Si autem 
          <lb ed="#L" n="104"/>sit respectus rationis. habetur propositum. quia impossile est 
          <lb ed="#L" n="105"/>ens rationis esse idem realiter cum ente reali. quia omne quod 
          <lb ed="#L" n="106"/>est idem realiter cum ente reali est vere ens reale. et 
          <lb ed="#L" n="107"/>per consequens non est ens rationis. et vltra. ergo si idea dicat 
          <lb ed="#L" n="108"/>tantum respectum rationis non est realiter diuina
          essen<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tia. Si detur tertium. ergo non est essentia diuina 
          <!--506.xml-->
          <pb ed="#L" n="252-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>pltima consequentia patet. quia quando aliquid aggregatur 
          <lb ed="#L" n="2"/>vel constituitur ex pluribus: quorum vnum non est realiter 
          <lb ed="#L" n="3"/>reliquum illud totum. neutrum eorum est realiter sicut
          com<lb ed="#L" n="4" break="no"/>positum nec est realiter materia nec forma. vnde 
          <lb ed="#L" n="5"/>vtraque illarum est falsa. compositum est realiter forma. 
          <lb ed="#L" n="6"/>compositum est realiter materia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e257">
          ⁋ Circa secundum
          ar<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ticulum dicitur vbi prius. quod propter quattuor necesse 
          <lb ed="#L" n="8"/>est ponere ideas in deo. Primo ad 
          cognoscen<lb ed="#L" n="9" break="no"/>dum alia a se perfecte secundum rationem qua alia et plures 
          <lb ed="#L" n="10"/>ideas in deo: vt omnia alia a se cognoscat perfecte. 
          <lb ed="#L" n="11"/>qui sicut dicit Augustinus quaestione de ideis. tanta 
          <lb ed="#L" n="12"/>vis in eis constituitur vt nisi hiis intellectis
          sa<lb ed="#L" n="13" break="no"/>piens esse non possit. scilicet cognitione illa qua habet 
          <lb ed="#L" n="14"/>cognoscere alia a se. Et quia talis scientia de rebus ex 
          <lb ed="#L" n="15"/>parte dei est causa exemplaris vt sit ad se aliquid 
          <lb ed="#L" n="16"/>per essentiam. ideo secundo propter creaturas plures spe 
          <lb ed="#L" n="17"/>cie differentes vt sint aliquid per essentiam necesse 
          <lb ed="#L" n="18"/>est ponere plures ideas in deo quo in notitia 
          <lb ed="#L" n="19"/>sua habet principaliter vt inmundo archetipo sin 
          <lb ed="#L" n="20"/>gula praesentia ab eterno. tertio necesse est ponere 
          <lb ed="#L" n="21"/>in eo licet non sub ratione idearum rerum perfectiones 
          <lb ed="#L" n="22"/>quibus est singularum rerum propria mensura. differunt 
          <lb ed="#L" n="23"/>enim sola ratione idea et perfectio in deo. Quarto oportet 
          <lb ed="#L" n="24"/>ponere ideas propter rerum productiones in
          existen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tia actuali. quia non posset plura diuersa et
          distin<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cta producere nisi ea producendo cognosceret. sed  
          <lb ed="#L" n="27"/>talis cognitio non est nisi per ideas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e305">
          ⁋ Cicet aliqua 
          <lb ed="#L" n="28"/>hic dicta sicut sonant vera sint. tamen secundum intentionem 
          <lb ed="#L" n="29"/>dicentis reputo ea simplicitur falsa. quia secundum intentio 
          <lb ed="#L" n="30"/>nem istius iste idee quae ponuntur non realiter sunt ipse 
          <lb ed="#L" n="31"/>creature. sed quidam respectus imitabilitatis quibus 
          <lb ed="#L" n="32"/>diuina essentia est imitabilis a creaturis. sed ta 
          <lb ed="#L" n="33"/>es respectus rationis non est necesse ponere propter 
          <lb ed="#L" n="34"/>uanmcunque rationum praedictarum. ergo tales ideas quales
          il<lb ed="#L" n="35" break="no"/>le ponit non oportet ponere. maior est concessa ab istis 
          <lb ed="#L" n="36"/>miorem probo. quia non propter primum. patet. quia intellectus diui 
          <lb ed="#L" n="37"/>nus poterit intelligere omnia alia a se sine omnibus 
          <lb ed="#L" n="38"/>respectibus rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e331">
          ⁋ Preterea. per istos intellectus 
          <lb ed="#L" n="39"/>maxime vilesceret. quia secundum istos. si intellectus
          diui<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nus intelligeret aliud a se. ita quod illud obiectum 
          <lb ed="#L" n="41"/>esset informans actu suo intelligendi vilesceret. 
          <lb ed="#L" n="42"/>ergo si sola essentia diuina non esset motiuum sufficiens 
          <lb ed="#L" n="43"/>qui intellectus ad intelligendum omnia aliarequereret
          ali<lb ed="#L" n="44" break="no"/>quid aliud. et per consequens vilesceret.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e347">
          ⁋ Preterea. aut iste 
          <lb ed="#L" n="45"/>respectus rationis praesupponit intellectionem creature 
          <lb ed="#L" n="46"/>aut consequitur intellectionem creature. Non primum 
          <lb ed="#L" n="47"/>quia secundum istum respectus rationis neccessario consequitur aliquem 
          <lb ed="#L" n="48"/>actum intelligendi. ergo iste respectus consequeretur actum
          in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>telligendi diuinum quo intelligit suam esentiam
          abso<lb ed="#L" n="50" break="no"/>lute. non comprando eam ad quodcumque aliud quod isti
          ne<lb ed="#L" n="51" break="no"/>gant. Nec potest dici secundum. tum quia tunc nihil face 
          <lb ed="#L" n="52"/>rent ad hoc quod deus intelligeret distincte alia a se. 
          si<lb ed="#L" n="53" break="no"/>cut effectus nihil facit ad esse sue cause quam conse 
          <lb ed="#L" n="54"/>quitur. Tum quia talis respectus rationis non consequitur
          intel<lb ed="#L" n="55" break="no"/>lectionem quae deus intelligit suam essentiam. ergo eadem ratione 
          <!--506.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 252-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>nec intellectionem qua intelligit aliud a se quia non 
          <lb ed="#L" n="57"/>est maior ratio de vno quam de alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e385">
          ⁋ Secundo ostendo p 
          <lb ed="#L" n="58"/>quod propter secundum non oportet ponere tales plures ideas 
          <lb ed="#L" n="59"/>qui artifex creatus sine omni respectu rationis potest habere 
          co<lb ed="#L" n="60" break="no"/>gnitionem distinctam plurium et distincta producere 
          <lb ed="#L" n="61"/>ergo multo fortius artifex increatus poterit distincte 
          <lb ed="#L" n="62"/>plura cognoscere et postea in esse producere sine 
          <lb ed="#L" n="63"/>omni tali respectu rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e401">
          ⁋ Tertio ostendo quod non ortet 
          <lb ed="#L" n="64"/>ponere tales ideas propt tertium: quia si perfectio cre. 
          <lb ed="#L" n="65"/>ature in deo idea sint idem. quaero. aut perfectio
          il<lb ed="#L" n="66" break="no"/>la in deo est realiter ipse deus aut non. si sic. ergo sicut ipse 
          <lb ed="#L" n="67"/>deus non est plures. ita idee non erunt realiter plures 
          <lb ed="#L" n="68"/>Si non hoc est conraeum. quia ponit quod ipsa idea est realiter divina 
          <lb ed="#L" n="69"/>essentia. Similiter nihil aliud a deo potest esse propria 
          men<lb ed="#L" n="70" break="no"/>sura suprime creature. ergo secundum istum. cum illa perfectio 
          <lb ed="#L" n="71"/>sit mensura creature. sequitur quod suprima creatura 
          <lb ed="#L" n="72"/>non haberet ideam in deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e423">
          ⁋ Circa quartam rationem patet 
          <lb ed="#L" n="73"/>per praedicta quod non valet. quia ad producendum aliquod non 
          <lb ed="#L" n="74"/>requiritur in artifice aliquis talis respectus rationis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e430">
          <lb ed="#L" n="75"/>⁋ Ideo aliter dico ad istam. q. Circa quam sic proce 
          <lb ed="#L" n="76"/>da. quia primo videndum est quid nominis istius quod dico ideam 
          <lb ed="#L" n="77"/>Secundo videndum est cui competit illud quid nominis. et sic 
          <lb ed="#L" n="78"/>patebit primus articulus. Tertio videndum est quae sit 
          ne<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cessitas ponendi ideas. Quarto inferam aliquas 
          con<lb ed="#L" n="80" break="no"/>clusiones. Quinto respondebo ad formam quaestionis 
          <lb ed="#L" n="81"/>Sexto mouebo aliqua dubia et soluam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e448">
          ⁋ Circa 
          <lb ed="#L" n="82"/>primum sciendum quod idea non habet quid rei. quia est nomen 
          <lb ed="#L" n="83"/>connotatiuum vel relatiuum secundum alium modum
          loquen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>di. nam omnis idea necessario est alicuius idealis vel 
          <lb ed="#L" n="85"/>ideati idea. et ideo non praecise significat aliquid vnum 
          <lb ed="#L" n="86"/>ed significat vnum et connotat aliquid aliud vel
          il<lb ed="#L" n="87" break="no"/>lud idem quod significat et propter hoc habet tantum quid nominis 
          <lb ed="#L" n="88"/>et potest sic deseribi. Idea est aliquod cognitum a
          prin<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cipio effectiuo intellectuali. ad quod actiuum
          aspi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ciens potest aliquid in esse reali producere. Ista 
          <lb ed="#L" n="91"/>descriptio patet quantum ad primam particulam per beatum 
          <lb ed="#L" n="92"/>augustinum. lxxxiii. questionum. q. xliii. vbi dicit. 
          <lb ed="#L" n="93"/>has autem rationes vbi esse arbitrandum est nisi in
          ipi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sa mente creatoris. non enim extra se quiecquem positum
          in<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tuebatur. vt secundum idem constitueret quod costituebat. 
          <lb ed="#L" n="96"/>ex ista auc. patet quod idee sunt cognite a mente
          diui<lb ed="#L" n="97" break="no"/>na.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e485">
          ⁋ Secunda particula patet. scilicet quod idea sit aliquid  
          <lb ed="#L" n="98"/>cognitum ab actiuo intellectuali. Per eandem 
          <lb ed="#L" n="99"/>auc. per hoc quod dicit vbi esse arbitrandum nisi in 
          <lb ed="#L" n="100"/>mente creatoris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e495">
          ⁋ Tertia particula quod sit illud  
          <lb ed="#L" n="101"/>ad quod aspiciens potest aliquid producere in esse rea 
          <lb ed="#L" n="102"/>li patet per finem auctoritatis. quia dicit. non enim
          extra<lb ed="#L" n="103" break="no"/>se quicquod positum intuebatur vt secundum illud constitueret. 
          <lb ed="#L" n="104"/>quod constituebat. manifeste ex hoc insinuans quod deus 
          <lb ed="#L" n="105"/>ideas intuetur vt secundum illas constituat. hoc est efficiat 
          il<lb ed="#L" n="106" break="no"/>la quae constituit. hoc est efficit. Item ista descriptio 
          <lb ed="#L" n="107"/>patet per senecam eplura. lxvi. vbi enumeratis quatuor 
          <lb ed="#L" n="108"/>causis positis ab aristotele dicit sic. hiis quintam 
          <lb ed="#L" n="109"/>prlo adiicit exemplar quam ideam vocat. hoc enim est 
          <lb ed="#L" n="110"/>ad quod aspiciens artifex illud quod destituiet 
          <!--507.xml-->
          <pb ed="#L" n="252-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>effecit nihil ad rem pertinet vtrum foris habea 
          <lb ed="#L" n="2"/>exemplar ad quod referat oculus an intus quod ipse conm 
          <lb ed="#L" n="3"/>cepit. Ex ista auctoritate patet. quod idee sunt 
          co<lb ed="#L" n="4" break="no"/>gnita quedam exempla. et ad illas respiciendo potest 
          <lb ed="#L" n="5"/>cognoscens aliquid producere in esse reali
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e537">
          ⁋ Circa 
          <lb ed="#L" n="6"/>secundum dico quod ista descriptio non conuenitipsi di 
          <lb ed="#L" n="7"/>uine essentie nec alicui respectui rationis: sed 
          ipsi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>met creature. Primum patet primo. quia secundum omnes
          plu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>res sunt idee. Unde dicit Augustinus vbi supra. 
          <lb ed="#L" n="10"/>alia ratione conditus est homo. et alia ratione conditus est 
          <lb ed="#L" n="11"/>equus. et accepit luod ratione pro idea. sed essentia 
          <lb ed="#L" n="12"/>diuina est vnica nullo modo plurificabilis. ergo ipsa 
          <lb ed="#L" n="13"/>non est idea.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e557">
          ⁋ Si dicatur. quamuis ipsa essentia non est 
          <lb ed="#L" n="14"/>realiter plurificabilis. tamen secundum quod potest ad diuersas 
          <lb ed="#L" n="15"/>creaturas comparari potest esse alia et alia idea. est 
          <lb ed="#L" n="16"/>secundum hoc erunt plures idee: non quidem realiter 
          diffe<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rentes. sed sola ratione. Sed ista et consimilia superius
          suffi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cienter improbantur. vbi ostenditur quod impossibile est 
          <lb ed="#L" n="19"/>aliqua idem esse realiter. et tamen differre ratione. Similier siset 
          <lb ed="#L" n="20"/>diuina essentia esset realiter plures idee. quaero. aut 
          <lb ed="#L" n="21"/>idea est praecise diuina essentia. aut est diuina 
          essen<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tia et aliquid aliud scilicet respectus rationis secundum istos. si 
          pri<lb ed="#L" n="23" break="no"/>mum. ergo essentia diuina est plures essentie diuine 
          <lb ed="#L" n="24"/>si sint plures idee. Si detur secundum ergo diuina 
          essen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tia non est idea.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e586">
          ⁋ Secundo ostendo quod essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="26"/>non est idea. quia quaero. aut idee sunt in mente diuina 
          <lb ed="#L" n="27"/>subiectiue. aut obiectiue. non subiectiue. quia tunc 
          <lb ed="#L" n="28"/>essent ibi plura subiectiue. quod est manifeste
          fal<lb ed="#L" n="29" break="no"/>sum. ergo sunt ibi tantum obiectiue. sed essentia diuina non 
          <lb ed="#L" n="30"/>est tantum obiectiue. ergo non est idea. Secundum oste 
          <lb ed="#L" n="31"/>do. scilicet quod respectus non est idea. quia si sic. aut
          respe<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ctus realis aut rationis. Non realis. quia secundum praedictam 
          <lb ed="#L" n="33"/>opinionem dei ad creaturam non est relatio realis. 
          <lb ed="#L" n="34"/>Nec respectus rationis. tum quia nullus talis est dei ad  
          <lb ed="#L" n="35"/>creaturam qui possit importari per nomen ideme. tum quia 
          <lb ed="#L" n="36"/>ille non potest esse exemplar creature. sicut nec ens 
          <lb ed="#L" n="37"/>rationis potest esse exemplar entis realis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e615">
          ⁋ Tertio 
          <lb ed="#L" n="38"/>ostendo quod ipsa creatura est idea primo: quia sibi
          com<lb ed="#L" n="39" break="no"/>petunt omnes particule praedicte descriptionis. Nam ipsa 
          <lb ed="#L" n="40"/>est cognita ab intellectu actiuo et deus ad ipsam 
          <lb ed="#L" n="41"/>aspicit vt rationaliter producat. Nam quantumcunque deus 
          <lb ed="#L" n="42"/>cognosceret essentiam suam. si non cognosceret suum 
          <lb ed="#L" n="43"/>producibile. ignoranter produceret et non rationabilis 
          <lb ed="#L" n="44"/>et per consequens non per ideam. ergo ipse in creaturam vere aspi 
          <lb ed="#L" n="45"/>cit. et ipsam aspiciendo potest eam producere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e635">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="46"/>illud quo praecognito potest cognoscens rationabiliter
          pro<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ducere. et omni alio per impossibile non precognito. est 
          <lb ed="#L" n="48"/>quo non precognito et quocumque alio cognito non 
          <lb ed="#L" n="49"/>potest rationabilit producere est vere idea et exemplar 
          <lb ed="#L" n="50"/>Sed posito per impossibile quod deus cognosceret 
          crea<lb ed="#L" n="51" break="no"/>turam producibilem. et non cognosceret suam essentiam 
          <lb ed="#L" n="52"/>si haberet potentiam productiuam. posset vere 
          rationa<lb ed="#L" n="53" break="no"/>biliter producere. et quantumcumque deus cognosceret 
          essen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tiam suam. nisi cognosceret creaturam. non diceretur 
          <lb ed="#L" n="55"/>rationabiliter producere quantumcunque produceret. ergo ipsa 
          <!--507.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 252-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>creatura est idea.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e669">
          ⁋ Preterea idee pro portionabi 
          <lb ed="#L" n="57"/>liter sunt ponende in artifice creato et increato 
          <lb ed="#L" n="58"/>sed si artifex creatus praecise cognosceret illud ar 
          <lb ed="#L" n="59"/>tificiatum quod produceret. ita vere ageret per
          ex<lb ed="#L" n="60" break="no"/>emplar. et per consequens per ideam. sicut cum cognosceret 
          <lb ed="#L" n="61"/>vnum cuius simile debet producere. ergo respectu
          artifi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cis creati ipsummet producibile esset vere idea et 
          <lb ed="#L" n="63"/>exemplar. quia idem intelligunt autores per ideas et 
          ex<lb ed="#L" n="64" break="no"/>emplaria. ergo cum deus ipsammet creaturam
          produci<lb ed="#L" n="65" break="no"/>bile praecognoscit. ipsamet vere est idea. hoc etiam 
          <lb ed="#L" n="66"/>patet per signum. quia Plato cuius snieniam tenet beatus 
          <lb ed="#L" n="67"/>Aug. ideas hominis dixit esse hominem. vel
          quiddita<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tem homis. vel vniversalem hominem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e698">
          ⁋ hoc idem etiam
          imponi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>philosophus platoni quod ponat ideas esse quasdam res: rea 
          <lb ed="#L" n="70"/>liter distinctas. sicut ista producta sunt distincta 
          <lb ed="#L" n="71"/>specie. ergo intentio sua fuit. non quod diuina essentia est 
          <lb ed="#L" n="72"/>set idea. sed quod aliqua alia cognita a deo quae essent 
          <lb ed="#L" n="73"/>exemplaris. et ad quae deus aspiceret in producende 
          <lb ed="#L" n="74"/>sed inter omnia cognita nihil melius potest poni a 
          the<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ologo esse idea quam ipsamet creatura. sicut magis 
          <lb ed="#L" n="76"/>declarabitur in solutione dubiorum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e718">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#L" n="77"/>praedictis patet quid est idea. quia non est nisi aliquod
          con<lb ed="#L" n="78" break="no"/>gnitum ad quod agens aspicit in producendo. vt secundum 
          <lb ed="#L" n="79"/>ipsum aliquod simile vel ipsmmet producat in esse
          rea<lb ed="#L" n="80" break="no"/>li. sicut vna domus potest vere esse idea et exemplar 
          al<lb ed="#L" n="81" break="no"/>terius domus. quia scilicet aliquis artifex illam domum
          co<lb ed="#L" n="82" break="no"/>gnoscendo potest per hoc aliquam consimilem
          fabrica<lb ed="#L" n="83" break="no"/>re. et eodem modo si ipsamet domus in particula 
          <lb ed="#L" n="84"/>ri esset ab artifice precognita. et virtute illius 
          <lb ed="#L" n="85"/>posset domum eandem producere in esse reali. esset 
          sui<lb ed="#L" n="86" break="no"/>met idea. Unde idea importat ipsammet 
          creatu<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ram in recto. et etiam ipsammet in obliquo. et pre 
          <lb ed="#L" n="88"/>hoc importat ipsam diuinam cognitione vel 
          cogno<lb ed="#L" n="89" break="no"/>scentem in obliquo. et ideo de ipsamet creatura est pri 
          <lb ed="#L" n="90"/>dicabilis vt ipsa sit idea. sed non est praedicabilis de 
          agen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>te cognoscente vel cognitione. quia nec cognitio 
          <lb ed="#L" n="92"/>nec cognoscens est idea sicut nec exeplar.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e755">
          ⁋ Circa 
          <lb ed="#L" n="93"/>tertium dico quod idee non sunt ponende vt sint rationes 
          <lb ed="#L" n="94"/>cognoscendi ipsas creaturas ab eis differuntes. quia 
          <lb ed="#L" n="95"/>praeter ipsam diuinam essentiam quae est omnibus modis ipsa 
          <lb ed="#L" n="96"/>cognito non sunt alia quae praesentesse ratio cognoscendi 
          cre<lb ed="#L" n="97" break="no"/>aturas et ideo non sunt plures rationes cognoscendi 
          cre<lb ed="#L" n="98" break="no"/>aturas. hoc patet. quia quaero. quid intelligitur per rationem
          cogno<lb ed="#L" n="99" break="no"/>scendi creaturam aut illud quod est aliquo modo
          cogn<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tionis creature quasi moues effectiue intellectum 
          <lb ed="#L" n="101"/>diuinum ad cognoscendum creaturas. aut est 
          ipsa<lb ed="#L" n="102" break="no"/>met cognitio qua cognoscitur creatura. aut est ali 
          <lb ed="#L" n="103"/>quid quod quasi recipit ipsam cognitionem creature 
          <lb ed="#L" n="104"/>aut est aliquid necessario requisitum ad cognoscendu 
          <lb ed="#L" n="105"/>creaturas. Primum non potest dari. quia ipsa cognito 
          <lb ed="#L" n="106"/>creature cum ipsa diuina essentia est communis tribus
          per<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sonis est omnino incausabilis. immo etiam omnino improdu 
          <lb ed="#L" n="108"/>cibilis. et per consequens intellectus diuinus a nullo penitus est 
          <lb ed="#L" n="109"/>mobilis: immo omnino sibi repugnat a quocumque 
          mo<lb ed="#L" n="110" break="no"/>neri. sicut diuine cognitioni repugnat a quocum 
          <!--508.xml-->
          <pb ed="#L" n="253-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>que effici vel causari. Nec potest dari secundum quia cognitio 
          <lb ed="#L" n="2"/>dei est eadem respectu omnium creaturarum nullo 
          <lb ed="#L" n="3"/>modo plurificabilis. sed praecise est pluralitas in cogui 
          <lb ed="#L" n="4"/>tis et nullo modo in cognitione. nec secundum remnec secundum ratio 
          <lb ed="#L" n="5"/>nem. et per consequens cum idee sunt plures secundum omnes nullo modo 
          <lb ed="#L" n="6"/>sunt rationes cognoseendi. accipiendo illo modo re 
          <lb ed="#L" n="7"/>nem cognoscendi Nec potest dici tertium. quia intellecti 
          <lb ed="#L" n="8"/>diuinus nullo modo est receptiuus cognitionis. sed est il 
          <lb ed="#L" n="9"/>samet cognitio formaliter et omnibus modis a parte
          re<lb ed="#L" n="10" break="no"/>Similiter intellectus diuinus nullo modo est plurificabilis. 
          <lb ed="#L" n="11"/>ergo nullo modo est plres idee Nec potest dari quartum. quia 
          <lb ed="#L" n="12"/>talia si distinguerentur a creaturis essent tantum etia 
          <lb ed="#L" n="13"/>rationis. quia secundum omnes preter deum et creaturas nullum potest 
          <lb ed="#L" n="14"/>poni ens reale. sed nulla etia rationis neccessario requiruntur 
          <lb ed="#L" n="15"/>ad cognoscendum entia realia non plus quam etia re 
          <lb ed="#L" n="16"/>alia requiruntur ad cognoscendum entia rationis. immo  
          <lb ed="#L" n="17"/>conuenientius poneretur quod entia realia essent
          ratio<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nes cognoscendi entium rationis quam econuerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e842">
          ⁋ 
          Se<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cundo dico quod non sunt idee ponede tamquam
          similitu<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dines repraesentantes intellectui diuino ipsas cte 
          <lb ed="#L" n="21"/>aturas. quia ille similitudines non possunt esse diuina 
          <lb ed="#L" n="22"/>essentia. cum illa sit omnino implur ificabilis. Nec 
          <lb ed="#L" n="23"/>oportet quod sint entia rationis. quia nullum tale requiritur. nec 
          <lb ed="#L" n="24"/>ad producendum nec ad cognoscendum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e858">
          ⁋ Ideo
          di<lb ed="#L" n="25" break="no"/>co quod idee sunt ponende praecise vt sint exemplaria 
          <lb ed="#L" n="26"/>quada. ad quam intellectus diuinus aspiciens producat 
          cre<lb ed="#L" n="27" break="no"/>aturas. cuius ratio est. quia secundum beatum augustinum vbi 
          <lb ed="#L" n="28"/>supra propter hoc praecise ponende sunt idee in deo. quia 
          <lb ed="#L" n="29"/>deus est rationabiliter operans. Unde dicit beatus aug. 
          <lb ed="#L" n="30"/>quis audeat dicere deum omnia irrationabiliter
          co<lb ed="#L" n="31" break="no"/>didisse. quasi ad rationabiliter operantem non solum
          re<lb ed="#L" n="32" break="no"/>quiratur virtus productiua et operatiua. sed etiam 
          ex<lb ed="#L" n="33" break="no"/>emplar ad quod aspiciat in operando. et idee no 
          <lb ed="#L" n="34"/>sunt ipsa virtus productiua vel causatiua producem 
          <lb ed="#L" n="35"/>tis. ergo sunt ipsa exemplaria. et ita vt sint
          exempla<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ria sunt ponende.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e888">
          ⁋ Circa quartum est sciendum quod 
          <lb ed="#L" n="37"/>ex predictis sequuntur multe conclusiones de quibus 
          <lb ed="#L" n="38"/>fiunt diuerse quaestiones.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e895">
          ⁋ Primo sequitur quod idens 
          <lb ed="#L" n="39"/>non sunt in deo subiectiue et realiter. sed tantum sunt in 
          <lb ed="#L" n="40"/>prieo obiectiue tanquam quadam cognita ab ipso. quia ipsi 
          <lb ed="#L" n="41"/>idee sunt ipsemet res a deo producibiles.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e904">
          ⁋ Sed 
          <lb ed="#L" n="42"/>cunda conclusio est ista. quod omnium rerum factibilium sunt 
          <lb ed="#L" n="43"/>distincte idee. sicut ipse res inter se sunt distincte. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e911">
          <lb ed="#L" n="44"/>⁋ Alia conclusio sequitur quod materie et forme et vniversaliter 
          <lb ed="#L" n="45"/>partium essentialium et integralium omnium sunt distincte 
          <lb ed="#L" n="46"/>idee.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e920">
          ⁋ Quarto sequitur quod idee sunt primo 
          singula<lb ed="#L" n="47" break="no"/>rium et non sunt specierum. quia ipsa singularia sola sunt 
          <lb ed="#L" n="48"/>extra producibilia. et nulla alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e927">
          ⁋ Quinto sequitur  
          <lb ed="#L" n="49"/>quod generis et dicere et aliorum vniversalium non sunt idee.
          nisi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>poneretur quod vniversalia essent quadam res subiectiue
          existen<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tes in anima et solum communia rebus extra per praedicationem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e937">
          <lb ed="#L" n="52"/>⁋ Sexto sequitur quod negationum. priuationum. mali. 
          <lb ed="#L" n="53"/>culpe et huiusmodi quae non sunt res distincte ab aliis 
          re<lb ed="#L" n="54" break="no"/>bus non sunt idee.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e946">
          ⁋ Septimo sequitur quod deus habet 
          infi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>nitas ideas sicut ab eo sunt infinite res producibi¬ 
          <!--508.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 253-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>les.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e959">
          ⁋ Per praedicta respondeo ad formam. q. quando quaeritur: 
          <lb ed="#L" n="57"/>vtrum deus intelligat omnia alia a se per ideas eorum. 
          <lb ed="#L" n="58"/>Quod luned per potest dicere circumstantiam cause motiue 
          <lb ed="#L" n="59"/>sicut dicimus quod anima intelligit per habitum tanquam 
          <lb ed="#L" n="60"/>per causam motiuam veleffectiuam. vel potest
          di<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cere circumstantiam potentie intellectiue. sicut 
          <lb ed="#L" n="62"/>dicimus quod homo intelligit per intellectum. vel 
          <lb ed="#L" n="63"/>potest dicere circumstantiam obiecti medii. sicut
          di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>cimus quod intelligimus deum in via per quendam 
          <lb ed="#L" n="65"/>conceptum proprium sibi. vel potest dicere
          circumstam<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tiam obiecti terminantis. sicut dicimus quod vide 
          <lb ed="#L" n="67"/>bimus deum per essentiam suam. quia ipsamet
          essen<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tia diuina in se erit visa. Primis tribus modis 
          <lb ed="#L" n="69"/>non intelligit deus aliqua a se per ideas eorum 
          <lb ed="#L" n="70"/>qui idee nec mouent intellectum diuinum nec sunt 
          <lb ed="#L" n="71"/>intellectus ipse. nec obiectum medium inter deum 
          <lb ed="#L" n="72"/>et alia a se cognita. Sed quarto modo potest 
          con<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cedi. quia ipse idee sunt ipsamet cognita a deo 
          <lb ed="#L" n="74"/>alia ab eo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1001">
          ⁋ Sed contra predicta sunt aliqua 
          <lb ed="#L" n="75"/>dubia. Primum quia videtur quod idee sunt realiter 
          <lb ed="#L" n="76"/>et subiectiue in deo. quod probatur multipliciter 
          <lb ed="#L" n="77"/>primo sic. illud quod eternum est realiter in deo. 
          <lb ed="#L" n="78"/>qui aliter aliquid aliud a deo esset eternum sed 
          <lb ed="#L" n="79"/>idee sunt eterne per <ref xml:id="wo8uy7-d1e1615-Rd1e1014">beatum Aug. lxxxiii. q. quaestione 
            <lb ed="#L" n="80"/>xlvi</ref>. dicentem. <quote xml:id="wo8uy7-d1e1615-Qd1e1019" source="http://scta.info/resource/a83-q46-d1e111" synch="45-71">Sunt namque idee principales quadam for 
              <lb ed="#L" n="81"/>me. vel rationes rerum stabiles atque incommutabiles 
              <lb ed="#L" n="82"/>quae ipse formate non sunt ac per hoc etne. et sic semper
              eo<lb ed="#L" n="83" break="no"/>dem modo se habentes</quote>. Similiter ibi postea subdit. <quote xml:id="wo8uy7-d1e1615-Qd1e1028" source="http://scta.info/resource/a83-q46-d1e111" synch="310-356">quod si he 
                <lb ed="#L" n="84"/>omnium rerum creandarum creatarum ve rationes diuina 
                men<lb ed="#L" n="85" break="no"/>te continentur neque. in diuina mente quicquam nisi eternum 
                <lb ed="#L" n="86"/>ac incommutabile potest esse. atque has rationes rerum
                prin<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cipales ideas appellat plato. non solum idee sunt 
                <lb ed="#L" n="88"/>sed ipse vere sunt. quia eterne. sunt et eiusmodi atque 
                incommu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tabiles manent</quote>. Ex hiis auc. patet quod idee sunt
          for<lb ed="#L" n="90" break="no"/>me principales. et quod vere sunt. et quod eterne sunt. quae omnia 
          <lb ed="#L" n="91"/>non possunt competere nisi illis quae sunt realiter in 
          <lb ed="#L" n="92"/>deo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1051">
          ⁋ Preterea illa quorum visione fit anima beata 
          <lb ed="#L" n="93"/>sunt realiter et subiectiue in deo. sed idee sunt huiusmodi 
          <lb ed="#L" n="94"/>per beatum Augustinum vbi supra. dicentem quod earum 
          <lb ed="#L" n="95"/>visione sit anima beatissima.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1060">
          ⁋ Secundum dubium 
          <lb ed="#L" n="96"/>est. quia non videtur quod ipsemet creature sunt idee. quia 
          <lb ed="#L" n="97"/>illa quae non possunt intueri nisi anima sancta non sum 
          <lb ed="#L" n="98"/>creature. cum creaturas ita potest intueri anima non sam 
          <lb ed="#L" n="99"/>cta sicut anima sctam. sed ideas solum anima sancta intueri 
          <lb ed="#L" n="100"/>potest per Augustinum dicentem. vbi supra ipsa 
          <lb ed="#L" n="101"/>rationalis anima non omnis et quelibet sed que 
          <lb ed="#L" n="102"/>sancta et pura fuerit. hic asserit quod oportet 
          ocu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>lum illi visioni supple idearum esse similem. que 
          <lb ed="#L" n="104"/>illum purum oculum quo videntur sanum et 
          <lb ed="#L" n="105"/>sincerum et serenum et similem. hiis rebus 
          <lb ed="#L" n="106"/>quas videre intendit habent.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1087">
          ⁋ Preterea 
          ni<lb ed="#L" n="107" break="no"/>hil pot est esse exemplar suiipsius. cum inter 
          <lb ed="#L" n="108"/>exemplar et est xemplatum sit distinctio. ergo 
          <lb ed="#L" n="109"/>ipsamet res distincta non est idea.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1096">
          ⁋ Preter 
          <lb ed="#L" n="110"/>ea. si ipsamet res creata esset idea sequeretur 
          <!--509.xml-->
          <pb ed="#L" n="253-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>quod idea non haberet aliter esse ab eterno quam lapis 
          <lb ed="#L" n="2"/>extra existens. et per consequens idea non est eterna: quod est 
          <lb ed="#L" n="3"/>contra beatum augustinum et senecam vbi supra.
          vbi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dicit sic. exemplaria omnium intra se deus habet numeros 
          <lb ed="#L" n="5"/>vniuersorum quae agenda sunt et modos mente
          comple<lb ed="#L" n="6" break="no"/>xus plenus hiis figuris quas plso ideas 
          appel<lb ed="#L" n="7" break="no"/>lat immortales immobiles infactibiles. sed creature 
          <lb ed="#L" n="8"/>sunt mortales mutabiles et factibiles.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1125">
          ⁋ Preter 
          <lb ed="#L" n="9"/>ea neque oriuntur neque intereunt secundum eos. tamen formari 
          <lb ed="#L" n="10"/>dicitur omne quod oriri et interire potest. et omne quod oriter 
          <lb ed="#L" n="11"/>interit secundum augustinum vbi supra. sed impossibile 
          <lb ed="#L" n="12"/>et idem oriri et non oriri. interire et non interire. ergo
          crea<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ture quae oriuntur et intereunt non sunt idee quae neque oriuntur 
          <lb ed="#L" n="14"/>neque intereunt.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1141">
          ⁋ Tertium dubium est. quia non videtur 
          <lb ed="#L" n="15"/>quod idee tantum sunt singularium. quia pluro ponit ideas 
          <lb ed="#L" n="16"/>specierum et non singularium. sed beatus augs. approbat 
          <lb ed="#L" n="17"/>ninam platonis. ergo ipsorum singularium non sunt idem 
          <lb ed="#L" n="18"/>mo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1152">
          ⁋ Quartum dubium. quia videtur quod praeter ideas 
          <lb ed="#L" n="19"/>illas quae ponuntur esse res singulares sint aliqua alie po 
          <lb ed="#L" n="20"/>nende. quia tante efficientie est deus in producendo sicut 
          quaecum<lb ed="#L" n="21" break="no"/>que artifex creatus sed artifex creatus habendo
          cogni<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tionem vniversalem de domo potest domum particulare pro 
          <lb ed="#L" n="23"/>ducere per ideam. et per consequens ipsa domus particularis no 
          <lb ed="#L" n="24"/>est idea sed aliquid aliud a domo particulari. ergo cum 
          <lb ed="#L" n="25"/>deus non tantum habeat notitiam rerum particularium sed et 
          <lb ed="#L" n="26"/>vniuersalium. non tantum res particulares erunt sibi 
          <lb ed="#L" n="27"/>dee sed etiam ipsa vniversalia quia ita aspicit ad vniversalia in 
          produ<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cendo sicut ad particularia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1176">
          ⁋ Ad primum istorum di 
          <lb ed="#L" n="29"/>co quod idee non sunt in deo realiter et subiectiue sed 
          <lb ed="#L" n="30"/>tantum obiectiue. sicut omns creature ab eterno fu 
          <lb ed="#L" n="31"/>erunt in deo. quia ab eterno fuerunt cognite a deo. 
          <lb ed="#L" n="32"/>et ideo numquam iuenitur quod augustinus alicubi ponat 
          <lb ed="#L" n="33"/>idenas nisi in diuina intelligentia. non in essentia. 
          <lb ed="#L" n="34"/>per hoc innuens quod non sunt in deo nisi sicut
          cogni<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ta et non sicut ibidem realiter existentia. Unde dicit. 
          <lb ed="#L" n="36"/>vbi eas arbitrandum est esse nisi in mentecreatoris 
          <lb ed="#L" n="37"/>est superius dixit eas diuina intelligentia contine 
          <lb ed="#L" n="38"/>ri.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1201">
          ⁋ Ad auctoritates augustini dico quod
          eter<lb ed="#L" n="39" break="no"/>num dupliciter accipitur. Uno modo proprie pro eo 
          <lb ed="#L" n="40"/>quod vere et proprie et realiter est actualiter existens
          etr<lb ed="#L" n="41" break="no"/>naliter. Aliter pro illo quod est eternaliter immutabiliter 
          in<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tellectum vel cognitum. et hoc est improprie accipere 
          <lb ed="#L" n="43"/>eternum et extensiue. Primo modo dico quod idee non 
          <lb ed="#L" n="44"/>sunt etrne. sed solus deus sic est eternus. Secundo modo idee 
          <lb ed="#L" n="45"/>sunt eterne. hoc est. eternaliter et immutabiliter
          cogni<lb ed="#L" n="46" break="no"/>te. et sic loquitur beatus augustinus et alii sancti et philosophi 
          <lb ed="#L" n="47"/>quando dicunt ideas esse eternas et immortales et infacti 
          <lb ed="#L" n="48"/>biles. hoc est quod sunt eternaliter immortaliter
          immuta<lb ed="#L" n="49" break="no"/>biliter infactibiliter intellecte. Et omnia talia verba 
          <lb ed="#L" n="50"/>dicunt solum vt insinuent differentiam in mente diuina. et 
          <lb ed="#L" n="51"/>in mente cuiuscumque artificis creati. quia idee in 
          men<lb ed="#L" n="52" break="no"/>te diuina sunt etene hoc est sunt ab ipso eternaliter et incon 
          <lb ed="#L" n="53"/>mutabiliter intellecte Et quando dicitur quod creature non 
          <lb ed="#L" n="54"/>sunt eterne. Dico quod creature non sunt eterne primo modo 
          <lb ed="#L" n="55"/>accipiendo etinum. sed secundo modo accipiendo etrnum non 
          <!--509.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 253-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>est inconueniens. quia hoc non est aliud quam dicere quod creatu 
          <lb ed="#L" n="57"/>resunt eternaliter intellecteUeruntamen quia hoc nomen idea 
          <lb ed="#L" n="58"/>ex suam impositione connotat cognitionem quae
          cogno<lb ed="#L" n="59" break="no"/>scitur. non sic autem creature vel nomen lapidis vel 
          <lb ed="#L" n="60"/>hominis: et sic de aliis. ideo a sanctis frequentur conceditur 
          <lb ed="#L" n="61"/>quod idee sunt eterne magis quam quod creature sunt eterne.
          quam<lb ed="#L" n="62" break="no"/>uis siue dicant vnum siue dicant reliquum improprie et 
          <lb ed="#L" n="63"/>large loquentur de eterno.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1264">
          ⁋ Et si dicantur quod in eadem 
          <lb ed="#L" n="64"/>auc. dicit quod vere sunt. quia eterne sunt. ergo vere
          fue<lb ed="#L" n="65" break="no"/>runt ab etuo et non tantum intellecte.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1271">
          ⁋ Similiter in eadem 
          <lb ed="#L" n="66"/>auc. dicitur. quod idee sunt principales forme vel rationes 
          <lb ed="#L" n="67"/>rerum stabiles etc. Ex ista auc. arguitur. quia principa 
          <lb ed="#L" n="68"/>le dicitur respectu minus principalis. ergo pter ideas sunt 
          <lb ed="#L" n="69"/>aliqua forme vel rationes non principales. ergo sunt
          ali<lb ed="#L" n="70" break="no"/>uae res quae non sunt idee. ergo non omnis res est idea.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1284">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="71"/>imum illorum dicitur quod improprie accipit beatus
          augusti<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nus quando dicit quod vere sunt. scilicet pro illis quae vere 
          intel<lb ed="#L" n="73" break="no"/>liguntur. Unde dicunt aliqua quod creature fsuerunt ab 
          <lb ed="#L" n="74"/>eterno in dei potentia et non erant in sui natura 
          <lb ed="#L" n="75"/>et dicunt quod erant et non erant. Ista non possunt
          intelli<lb ed="#L" n="76" break="no"/>gi sicut verba sonant. quia implicaretur contradictio. et 
          <lb ed="#L" n="77"/>oportet quod sic intelligantur. erant in dei potentia. hoc est 
          <lb ed="#L" n="78"/>potuerunt a deo produci qui vere erat ab eterno. et 
          <lb ed="#L" n="79"/>tamen simpliciter non erant in actu. Sic dico in proposito quod 
          <lb ed="#L" n="80"/>quando augustinus dicit quod idee vere sunt. debet: 
          intel<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ligi sic. vere sunt intellecte a deo ab eterno. qui 
          <lb ed="#L" n="82"/>ab etno vere est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1313">
          ⁋ Et si dicatur quod eodem modo posset 
          <lb ed="#L" n="83"/>concedi quod homo ab eterno vere est. quia ab eterno vere 
          in<lb ed="#L" n="84" break="no"/>telligitur etc. Dico quod si vsitatus modus loquendi 
          <lb ed="#L" n="85"/>sanctorum sic intelligeret. posset concedi vnum sicut. 
          <lb ed="#L" n="86"/>reliquum. sed non est ita. cuius causa tacta est prius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1324">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="87"/>secundum dico: quod non est intentio beati augustini quod 
          <lb ed="#L" n="88"/>preter ideas sint aliqua res minus principales quae non 
          <lb ed="#L" n="89"/>sunt idee. sed ideo dicit ideas esse formas principales 
          <lb ed="#L" n="90"/>qui res ille prius natura et duratione fuerunt idee. 
          <lb ed="#L" n="91"/>quam erant extra deum actualiter existentes. et
          necessa<lb ed="#L" n="92" break="no"/>rio sunt idee non tamen necessario sunt existentes actu 
          <lb ed="#L" n="93"/>aliter sed contingenter. Unde necessario sunt 
          in<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tellecte a deo. et ita necessario sunt idee non tamen 
          <lb ed="#L" n="95"/>necessario sunt existentes in rerum natura.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1347">
          ⁋
          Ue<lb ed="#L" n="96" break="no"/>runtamen haec posset esse vna difficultas vocalis. vtrum 
          <lb ed="#L" n="97"/>scilicet idea dicatur respectu ideati vel respectu idea 
          <lb ed="#L" n="98"/>bilis. hoc est. vtrum precise debeat vocari idea quando 
          <lb ed="#L" n="99"/>deus secundum eam producit actualiter an etiam siue non 
          produ<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cat secundum eam. dum tamen possit secundum eam producere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1360">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#L" n="101"/>quantum ad hoc potest dici quod est magis de vsu
          san<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ctorum vocari ideam etiam quamuis deus non producat secundum 
          <lb ed="#L" n="103"/>eam actualiter. et ideo ab eterno res fuerunt idee 
          <lb ed="#L" n="104"/>sed non ab eterno fuerunt actualiter existentes 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1371">
          <lb ed="#L" n="105"/>⁋ Et si dicatur quod hoc est impossibile. quia secundum
          se<lb ed="#L" n="106" break="no"/>necam vbi prius. idea est causa quinta preter cau 
          <lb ed="#L" n="107"/>sas quatuor positas ab aristotele. sed nihil est 
          <lb ed="#L" n="108"/>causa suiipius. ergo illa res quae primo est idea non est
          post<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ea ideatum vel causatum. Similiter sancti cum 
          <lb ed="#L" n="110"/>attribuunt aliquam causalitatem idee. attribuuntur 
          <!--510.xml-->
          <pb ed="#L" n="254-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>etiam exemplari. Unde dicitur esse causa exemplaris 
          <lb ed="#L" n="2"/>Ad illud dico quod proprie loquendo nihil est causa ni 
          <lb ed="#L" n="3"/>si sit causa aliquo quatuor modorum positorum ab 
          <lb ed="#L" n="4"/>aristotele. et ideo idea vel exemplar non est proprie causa. ex 
          <lb ed="#L" n="5"/>tendendo tamen nomen cause ad omne illud cuius 
          co<lb ed="#L" n="6" break="no"/>gnitio praesupponitur productioni alicuius. sic potest 
          <lb ed="#L" n="7"/>dea vel exeplar esse causa. et sic extensiue loquitur 
          <lb ed="#L" n="8"/>sene. de causa et similiter alii sancti. et isto modo non est
          in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>conueniens quod idem sit causa suiipsius. sicut non est
          in<lb ed="#L" n="10" break="no"/>conueniens quod necessario illud quod debet produci debet 
          <lb ed="#L" n="11"/>percognosci. quia non est aliud esse causam sic 
          loquen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>do de causa: quam parcognosci vt secundum ipsum fiat ipsummei 
          <lb ed="#L" n="13"/>vel aliud simile quod sit proprium illi et non alteri
          fa<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ctibili. et sic dicit beatus augustiunus quod singula 
          pro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>priis sunt causata rationibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1426">
          ⁋ Ad secundum dico: quod 
          <lb ed="#L" n="16"/>anima sit non beata visione ideamrum nisi
          beatitudi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ne quadam accidentali. quia visio beata est magna 
          per<lb ed="#L" n="18" break="no"/>fectio anime rationalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1435">
          ⁋ Ad secundum dubium dico secundum 
          <lb ed="#L" n="19"/>praedicta quod ipsemet creature sunt idee. sicut ipse 
          <lb ed="#L" n="20"/>sunt intellecte a deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1442">
          ⁋ Ad primum in
          contra<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rium dico quod intueri accipitur aliquando stricte pro actu 
          <lb ed="#L" n="22"/>intuitiuo. Aliquando large pro certa et euidenti
          cogni<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tione. vel salte pro veridica cognitione. Primo  
          <lb ed="#L" n="24"/>modo potest intueri ideas anima non sancta. salte aliquas 
          <lb ed="#L" n="25"/>et aliquas solum anima sancta potest intueri. sicut substam 
          <lb ed="#L" n="26"/>tias separatas et beatas solum anima sancta et beata 
          <lb ed="#L" n="27"/>intueri potest. Secundo modo intueri ideas est de eis ali 
          <lb ed="#L" n="28"/>quas veritates cognoscere certa cognitione. et 
          <lb ed="#L" n="29"/>isto modo potest intueri ideas anima non sancta quantum ad  
          <lb ed="#L" n="30"/>aliquas veritates. et quantum ad aliquas veritates 
          <lb ed="#L" n="31"/>non poest. quarum tamen aliquas potest anima sancta intueri 
          <lb ed="#L" n="32"/>et hoc tam in via quam in patria. sicut multa sunt
          co<lb ed="#L" n="33" break="no"/>gnoscibilia a sanctis. quae ab aliis propter defectum
          ex<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ercitii et experientie cognosci non possunt. et sic forte 
          <lb ed="#L" n="35"/>loquitur beatus augustinus. Dico ergo quod beatus
          augusti<lb ed="#L" n="36" break="no"/>nus loquitur vel de anima sancta beata. quae multas 
          ve<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ritates potest de eis cognoscere quas non potest
          cogno<lb ed="#L" n="38" break="no"/>scere anima non sancta. hoc est non beata. Uel
          intelli<lb ed="#L" n="39" break="no"/>git quod multas veritates potest de eis habere anima sam 
          <lb ed="#L" n="40"/>cta etiam in via vel per infusionem a deo vel per exercitium 
          <lb ed="#L" n="41"/>et experientiam. quas non habet anima non sarcta. et hoc 
          <lb ed="#L" n="42"/>maxime anima infidetul. sicut anima sancta scit quod omnens 
          <lb ed="#L" n="43"/>idee sunt in mente diuina. hoc est eternaliter
          cognite<lb ed="#L" n="44" break="no"/>et quod omnium rerum sunt idee in deo. hoc est quod deus est 
          <lb ed="#L" n="45"/>omnium causa effectiua. et huiusmodi quae vel multe earum 
          <lb ed="#L" n="46"/>ab infidelibus ignorantur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1502">
          ⁋ Et si dicatur quod beatus
          au<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gustinus in praedicta auet. dicit ideas esse res. sed crea 
          <lb ed="#L" n="48"/>ture ab eterno non erant res. ergo non fuerunt idee. 
          <lb ed="#L" n="49"/>Dico quod hoc est ad oppositum. quia si idee sint res sunt 
          <lb ed="#L" n="50"/>plraes res. sed in deo non sunt nisi tres res. ergo si sint in 
          <lb ed="#L" n="51"/>deo realiter et subiectiue non sunt plures quam tres idee 
          <lb ed="#L" n="52"/>quod est manifeste falsum. quia dicit beatus augustinus quod 
          <lb ed="#L" n="53"/>singula propriis rationibus sunt creata.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1520">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#L" n="54"/>patet primo quod aliquid potest esse exemplar suiipius. Unde 
          si<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cut vna domus extra cognita potest esse exemplar alte. 
          <!--510.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 254-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>rius domus fiende quia est illud ad quod artifex aspicit 
          <lb ed="#L" n="57"/>vt consimilem domum producat. ita si artifex ipsam 
          <lb ed="#L" n="58"/>domum fiendam cognosceret in particulari. ita quod
          ni<lb ed="#L" n="59" break="no"/>hil aliud concurreret quod esset simile domui
          fien<lb ed="#L" n="60" break="no"/>de. posset ipsam domum fiendam in particulari
          cogno<lb ed="#L" n="61" break="no"/>scendo ita perfecte vel perfectius producere sicut si
          co<lb ed="#L" n="62" break="no"/>gnosceret vnam aliam domum. et per consequens ipsamet
          do<lb ed="#L" n="63" break="no"/>mus praecognita esset exemplar suiipius. Et sic est de 
          <lb ed="#L" n="64"/>deo. quia deus ipsasmet res cognoscit quas postea 
          <lb ed="#L" n="65"/>producit. et illas aspicit in producendo et quia illas 
          <lb ed="#L" n="66"/>aspicit in producendo io dicitur rationabiliter operans. quia
          per<lb ed="#L" n="67" break="no"/>fecte scit non tantum in vniversali sed etiam in particulari et
          disti<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ctissime quid operatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1562">
          ⁋ Ad aliud patet quod de
          virtu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>te sermonis posset concedi. quod non aliter habuit idea 
          <lb ed="#L" n="70"/>esse ab eterno quam lapis quae fuit productus in tempore ab
          etr<lb ed="#L" n="71" break="no"/>non fuit idea sic ab eterno fuit cognitus a deo. 
          <lb ed="#L" n="72"/>Ueruntamen secundum vsum sanctorum conceditur quod idee sunt 
          <lb ed="#L" n="73"/>ab eterno. hoc est sunt eternaliter intellecte a deo Non 
          <lb ed="#L" n="74"/>autem conceditur ab eis quod lapis existens fuit ab eterno 
          <lb ed="#L" n="75"/>et ideo secundum modum loquendi sanctorum non ita fuit
          la<lb ed="#L" n="76" break="no"/>pis existens ab eterno sicut idea. hoc est non
          conce<lb ed="#L" n="77" break="no"/>dunt quod lapis ex existens fuit ab etno: quamuis 
          conce<lb ed="#L" n="78" break="no"/>dant quod idee fuerunt ab eterno.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1586">
          ⁋ Ad senecam
          di<lb ed="#L" n="79" break="no"/>co quod intelligit sicut beatus augustinus quod deus intra 
          <lb ed="#L" n="80"/>se habet numeros etc. ita sicut obiecta cognita. et 
          <lb ed="#L" n="81"/>ideo exponit se dicens. mente incomplexus. inuens quod 
          <lb ed="#L" n="82"/>non habet ea nisi sicut obiecta co gnita. et sunt
          immor<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tales etc. sicut expositum est prius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1599">
          ⁋ Ad aliud dico: 
          <lb ed="#L" n="84"/>quod de virtute secumois debet concedi quod idee oriuntur et im 
          <lb ed="#L" n="85"/>tereunt. quia idee sunt ipsemet creature quae oriuntur et 
          in<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tereunt. tamen secundum intellectum beati augustini neque 
          in<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tereunt neque oriuntur. hoc est. neque de nouo. incipiunt 
          in<lb ed="#L" n="88" break="no"/>telligi a deo. neque desinunt intelligi a deo. sed semper 
          <lb ed="#L" n="89"/>et eternaliter intelliguntur. ad diferentiam idearum in mente 
          <lb ed="#L" n="90"/>cuiuscumque artificis creati in cuius mente de nouo 
          <lb ed="#L" n="91"/>oriuntur idee. hoc est. cessant ab eo intelligi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1619">
          ⁋ Ad
          ter<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tium dubium dico quod idee praecise sunt singularium. quia prio 
          <lb ed="#L" n="93"/>cise singularia sunt factibilia. et si pluso dicat quod 
          <lb ed="#L" n="94"/>idee sunt specierum et non singularium. intelligendum est quod hoc 
          <lb ed="#L" n="95"/>dixerit quia forte fuit illius opiniones quod deus non intelligat 
          <lb ed="#L" n="96"/>singularia. sed tantum species singularium et tunc voluit 
          <lb ed="#L" n="97"/>dicere quod idee non sunt singularium. hoc est non sunt per
          ip<lb ed="#L" n="98" break="no"/>sa singularia intellecta secundum eum. sed sunt specierum. hoc est. 
          <lb ed="#L" n="99"/>species singularium sunt idee. sed in hoc errauit si haec posuit 
          <lb ed="#L" n="100"/>nec in hoc ipstum sequitur beatus augustinus. sed in aliis in quibus 
          <lb ed="#L" n="101"/>non errauit
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1644">
          ⁋ Ad vltimum dico quod deus quamuis sit 
          <lb ed="#L" n="102"/>maioris efficacie in agendo. quia tamen est in
          infini<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tum maioris intelligentie. ideo deus de fiendis 
          <lb ed="#L" n="104"/>ab eo non habet tantum cognitionem de vniuersali 
          <lb ed="#L" n="105"/>bus sicut habet artifex creatus de fiendis ab 
          <lb ed="#L" n="106"/>ipso. sed etiam habet cognitionem distinctam et 
          par<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ticularem de quolibet particulari fiendo. ergo sibi 
          <lb ed="#L" n="108"/>ipsummet particulare est idea: quamuis cognoscat 
          <lb ed="#L" n="109"/>quicquid cognoscitur ab agente creato et ita praeter ideas 
          <lb ed="#L" n="110"/>quae sunt res particulares est ponere alia quae sunt rectum 
          <!--511.xml-->
          <pb ed="#L" n="254-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>fiendorum aliquorum idee. non quidem deo quamuis sint 
          <lb ed="#L" n="2"/>idee artificibus creatis. Et ita idem potest esse alicui 
          <lb ed="#L" n="3"/>idea et tamen alteri non est idea. sicut idem est vni exemplar et 
          <lb ed="#L" n="4"/>non alteri exemplar.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1681">
          ⁋ Et si dicatur secundum praedicta deus 
          <lb ed="#L" n="5"/>aliquid extra se intuetur vt secundum illud constituat illud 
          <lb ed="#L" n="6"/>quod constituit. quod est conclrsiobeatum augustinum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1688">
          ⁋ Dicendum 
          <lb ed="#L" n="7"/>quod deus non intuetur aliquid realiter extra se existens vt secundum 
          il<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lud constituat. quia nihil actualiter existens deus 
          praecogno<lb ed="#L" n="9" break="no"/>scit vt secundum illud constituatur intueri. tamen aliquid quod non 
          <lb ed="#L" n="10"/>est ipse nec est aliquid reale. sed potest esse reale vt secundum illud 
          <lb ed="#L" n="11"/>ipsmmet constituat
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1701">
          ⁋ Si proteruiatur. quod tunc deus
          in<lb ed="#L" n="12" break="no"/>digeret aliquo alio a se ad hoc quod agat. quod est ab 
          <lb ed="#L" n="13"/>surdum. Dicendum quod deus nullo alio indiget. quia nihil 
          <lb ed="#L" n="14"/>requirit ad hoc quod agat. et ideo deus non indiget ideis ad 
          <lb ed="#L" n="15"/>hoc quod agat. nec ipse idee requiruntur proprie loquendo ad 
          <lb ed="#L" n="16"/>hoc quod deus agat. sed tantum requiritur cognitio ipsarum 
          idea<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rum quae est ipse deus omni modo. et ex hoc ipso quod deus est deus. deus 
          <lb ed="#L" n="18"/>cognoscit omnia. nec aliter diceretur rationabiliter operans 
          <lb ed="#L" n="19"/>nisi cognosceret illa quae operatur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1615-d1e1721">
          ⁋ Ad principale 
          <lb ed="#L" n="20"/>patet quod idea non est ratio cognoscendi. sed est illud quod 
          <lb ed="#L" n="21"/>cognoscitur. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>