<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="254-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1627"><!-- l1d35q6 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1627-Hd1e108">Quaestio 6</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e111">
          Questio sexta. 
          <lb ed="#L" n="22"/>Exto quero utrum 
          <lb ed="#L" n="23"/>ideme in mente diuina sint practice an 
          <lb ed="#L" n="24"/>speculatiue
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e120">
          ⁋ Quod sint practice
          vide<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tur. quia omnis idea in mente artificis est practica. cum 
          <lb ed="#L" n="26"/>ars sit habitus practicus. sed idee diuine sunt immente 
          <lb ed="#L" n="27"/>artificis increati. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e129">
          ⁋ Ad oppositum quod sint spe 
          <lb ed="#L" n="28"/>culatiue videtur. quia in intellectu pure speculatiuo et 
          <lb ed="#L" n="29"/>nullo modo practico non est idea practica. sed intelle 
          <lb ed="#L" n="30"/>ctus diuinus est tantum speculatiuus et nullo modo practi 
          <lb ed="#L" n="31"/>cus. ergo etc. maior est manifesta. minorem probo. quia intel 
          <lb ed="#L" n="32"/>lectus qui non potest dirigere voluntatem non est practicus 
          <lb ed="#L" n="33"/>sed intellectus diuinus nullo modo potest dirigere
          volun<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tatem diuinam: cum ipsa voluntas non possit dirigi. sicut 
          <lb ed="#L" n="35"/>nec potest errare. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e149">
          ⁋ Ad istam. q. dico primo: quod 
          <lb ed="#L" n="36"/>ista. q. videtur esse nulla. quia speculatiuum et practicum
          vi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>dentur esse dicere cognitionum praecise et non quorumcumque 
          <lb ed="#L" n="38"/>obiectorum. et ideo cum ideec sicut supra ostensum e no 
          <lb ed="#L" n="39"/>sint cognitiones sec res cognite idee non erunt pra 
          <lb ed="#L" n="40"/>ctice nec speculatiue
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e163">
          ⁋ Ex eodem sequitur: quod non est 
          <lb ed="#L" n="41"/>conueniens modus loquendi dicere quod aliqua sint
          prin<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cipia practica. et aliqua conclusiones practice. Istud 
          <lb ed="#L" n="43"/>potest declarari. quia quando sunt aliquae dicere opposite. si vna 
          <lb ed="#L" n="44"/>diferentia conuenit aliquibus in vno aliquo genere et non 
          <lb ed="#L" n="45"/>omnibus alia differentia competit aliis eiusdem generis. ergo si 
          <lb ed="#L" n="46"/>practicum conuenit aliquibus principiis et aliquibus
          com<lb ed="#L" n="47" break="no"/>clusionibus et non omnibus. speculatiuum etiam competet 
          <lb ed="#L" n="48"/>aliquibus principiis et aliquibus conclusionibus. sed hoc non est 
          <lb ed="#L" n="49"/>verum quia principia non sunt speculatiua sed
          specula<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bilia tantum. ergo etc. Quod autem in prologo dixi quod aliqua princi 
          <lb ed="#L" n="51"/>pia sunt practica et aliqua speculativa. vsus fui communi 
          <lb ed="#L" n="52"/>mo loquendi qui sic debet intelligi quod ista dicantur
          princi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>pia speculatiua quae sunt obiecta scientie speculatiue 
          <lb ed="#L" n="54"/>et ista practica quae sunt obiecta scientie practice sed hoc est 
          <!--511.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 254-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>improprie loqui. Et ita patet quod ista. q. non habet
          difficulta<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tem nisi ex difficultate. q. quae queritur. an scientia dei re 
          <lb ed="#L" n="57"/>spectu factibilium sit practica vel speculativa. Et 
          <lb ed="#L" n="58"/>ideo de ipsa est aliquid modo videndum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e211">
          ⁋ Ad quauam dicitur quod 
          <lb ed="#L" n="59"/>scientia dei non est practica: quod probatur per talem rationem. quia 
          <lb ed="#L" n="60"/>duo sunt de ratione notitie practice. scilicet conformitas 
          <lb ed="#L" n="61"/>ad praxim quam conformitatem habet ex obiecto circa 
          <lb ed="#L" n="62"/>quod est. et prioritas eius naturalis ad eandem praxim. sed
          in<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tellectus diuinus comprando cognitionem eius ad actum 
          <lb ed="#L" n="64"/>voluntatis eius non habet coguitionem dictatiuam de ali 
          <lb ed="#L" n="65"/>quo faciendo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e229">
          ⁋ Sed opinio ista videtur insufficiens 
          <lb ed="#L" n="66"/>quantum ad duo. primum quia praecise arguit quod intellectus di 
          <lb ed="#L" n="67"/>uinus non habet notitiam practicam dictatiuam de facien 
          <lb ed="#L" n="68"/>do: sicut patet manifeste ex processu eiusdem in eadem. q. 
          <lb ed="#L" n="69"/>sed praeter illam cognitionem practicam est vna alia quae est 
          <lb ed="#L" n="70"/>simpliciter practica. quia sicut ostensum est prius. logica. re 
          <lb ed="#L" n="71"/>thorica. gramatica et artes mechanice sunt sim 
          <lb ed="#L" n="72"/>pliciter practice. et tamen non sunt dictatiue. sed dictamen de 
          <lb ed="#L" n="73"/>exercitio illarum notitiarum practicarum non pertinet 
          <lb ed="#L" n="74"/>ad istas artes. sed ad prudentiam pertinet Quod autem ad  
          <lb ed="#L" n="75"/>prudentiam pertineat patet. quia omnis actus impratus quai virtuose 
          <lb ed="#L" n="76"/>elici potest ad prudentiam pertinet. sed omnis talis actus potest 
          <lb ed="#L" n="77"/>elici virtuose. patet inductiue. ergo etc. maior patet per ari. 
          <lb ed="#L" n="78"/>vi. ethi. vbi vult quod in arte peccans est eligibilior 
          <lb ed="#L" n="79"/>circa autem prudentiam minus. Ex quo patet quod virtuose 
          <lb ed="#L" n="80"/>agere non pertinet ad artem sed ad prudentiam. Similitervere 
          <lb ed="#L" n="81"/>tus moralis secundum ari. vi. ethi. numquam est sine prudentia. 
          <lb ed="#L" n="82"/>ergo nec actus virtuosus sine actu prudentie. Similiter 
          <lb ed="#L" n="83"/>prudentie est imprare et principari exercitio artium. et 
          <lb ed="#L" n="84"/>scientiarum speculatiuarum in aliis. sicut patet per philosophum. x.li 
          <lb ed="#L" n="85"/>bro ethi. quod prudentia praecipit quas quam artem debet
          ex<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ercere et quam scientiam debet audire. ergo multo
          ma<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gis habet imprare actus propositos. et per consequens habet de eis dicta 
          <lb ed="#L" n="88"/>re. et ita patet quod tales non sunt dictatiue. et tamen vere sunt 
          <lb ed="#L" n="89"/>practice secundum philosophum. vi. ethi. ergo probare quod deus non habet 
          <lb ed="#L" n="90"/>scientiam practicam dictatiuam non est probare eum non ha 
          <lb ed="#L" n="91"/>bere scientiam practicam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e288">
          ⁋ Et si obiiciatur quod secundum ari. 
          <lb ed="#L" n="92"/>vi. ethi. Ars est habitus cum vera ratione factiuus. ergo ars 
          <lb ed="#L" n="93"/>de faciendis habet dictare vere. et per consequens est vere dicta 
          <lb ed="#L" n="94"/>tiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e297">
          ⁋ Respondeo quod non omnis vera ratio est dictamen 
          <lb ed="#L" n="95"/>sic notitia quae scio hominem componi ex corpore et anima 
          <lb ed="#L" n="96"/>non est dictamen. quamuis sit ratio vera. et ita est de arte quod 
          <lb ed="#L" n="97"/>est habitus cum vera ratione factiuus. et tamen non dictatuus. 
          <lb ed="#L" n="98"/>nec habet dictare vtrum debeat fieri vel non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e308">
          ⁋
          Se<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cundo viditur opiniones sufficiens. quia praecise probat quod notitia 
          <lb ed="#L" n="100"/>dei respectu factibilium non habet illas duas
          circum<lb ed="#L" n="101" break="no"/>stantias scilicet consormitatem et prioritatem respectu
          vo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>litionis diuine intrinsece. et non probat quod non habet illas 
          <lb ed="#L" n="103"/>duas conditiones respectu operationis ad extra. qua 
          <lb ed="#L" n="104"/>tamen potest dici praxis. et per consequens non probat quin respe 
          <lb ed="#L" n="105"/>ctu alicuius praxis habeat illas duas conditiones et per 
          <lb ed="#L" n="106"/>consequens non sufficienter probat quod non sit practica. 
          <lb ed="#L" n="107"/>Quod autem actio quae deus producit aliquid extra sit
          pra<lb ed="#L" n="108" break="no"/>xis potest probari per descriptionem istius quam pouit de 
          <lb ed="#L" n="109"/>praxi. quia iste actus productivus est actus alterius poten¬ 
          <!--512.xml-->
          <pb ed="#L" n="255-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tie quam intellectus naturaliter posterior intellectione: 
          <lb ed="#L" n="2"/>natus elici conformiter intentioni recte ad hoc quod sit rectus. 
          <lb ed="#L" n="3"/>ergo iste actus vere est praxis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e348">
          ⁋ Confirmatur. iste actus secundum 
          <lb ed="#L" n="4"/>istos non est actus intellectus nisi effectiue. non forma 
          <lb ed="#L" n="5"/>liter. sed talis actus intellectus potest esse praxis etiam secundum eos 
          <lb ed="#L" n="6"/>ergo etc. Si dicatur quod actus quae est primo praxis est actus 
          <lb ed="#L" n="7"/>voluntatis. et quia actus voluntatis diuine non est
          pra<lb ed="#L" n="8" break="no"/>xis. ideo nullus actus sequens erit praxis. Istud non 
          <lb ed="#L" n="9"/>sufficit. quia siue actus voluntatis sit praxis siue non 
          <lb ed="#L" n="10"/>tali actuicontingenter elicito ab agente
          cognoscen<lb ed="#L" n="11" break="no"/>te vere competit omnis particula posita in diffinitione 
          <lb ed="#L" n="12"/>praxis. sicut patet inductiue. quia est actus alterius potentie 
          <lb ed="#L" n="13"/>quam intellectus. quia secundum eos est actus immediate voluntatis 
          <lb ed="#L" n="14"/>et est naturaliter posterior intellectione. manifestum est. 
          <lb ed="#L" n="15"/>et est natus elici conformiter intellectioni recte ad hoc vt 
          <lb ed="#L" n="16"/>sit rectus. quia numquam retributio diuina esset recta vel 
          <lb ed="#L" n="17"/>iusta nisi ratio recta hoc dictaret. ergo talis actus vere erit: 
          <lb ed="#L" n="18"/>praxis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e383">
          ⁋ Ideo dico aliter ad istum articulum quod no 
          <lb ed="#L" n="19"/>titia diuina respectu factibilium ab eo est
          practi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ca. quia quantumcumque volitio diuina quae est ipse deus realiter 
          <lb ed="#L" n="21"/>secundum omnes. et vt credo non plus distinguitur a diuina
          es<lb ed="#L" n="22" break="no"/>sentia quam deitas distinguitur a deitate non sit vere 
          <lb ed="#L" n="23"/>praxis. quia non est actus in potestate voluntatis. tamen in po 
          <lb ed="#L" n="24"/>testate voluntatis diuine est producere creaturam 
          <lb ed="#L" n="25"/>contingentur et omnia alia facere circa creaturas est in 
          <lb ed="#L" n="26"/>potestate voluntatis diuine. et ista productio potest 
          <lb ed="#L" n="27"/>aliquo modo dicipraxis. quia scilicet contingentur est a
          volun<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tate diuina. et per consequens notitia sibi correspondens 
          <lb ed="#L" n="29"/>vere practica potest dici.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e409">
          ⁋ Per illud posset dici ad  
          <lb ed="#L" n="30"/>formam. q. quod idee in mente divina proprie loquendo nec 
          <lb ed="#L" n="31"/>sunt practice nec speculatiue. Ueruntamen secundum istum 
          <lb ed="#L" n="32"/>modum loquendi quo dico quod idee in mente artifiquae 
          <lb ed="#L" n="33"/>creati sunt practice. quia scilicet notitia agendorum per il 
          <lb ed="#L" n="34"/>las ideas est practica. Ita potest dici quod idee in men 
          <lb ed="#L" n="35"/>te divina sunt practice. quia notitia agendorum per illas 
          <lb ed="#L" n="36"/>ideas est practica.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e427">
          ⁋ Se coclusio praedicta potest obiici
          pri<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mo quia dictum est prius quod actus voluntatis elicitus est
          pri<lb ed="#L" n="38" break="no"/>mo praxis. ergo nullus actus est praxis nisi actus a
          volun<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tate elicitus sit praxis. sed volitio diuina non est pra 
          <lb ed="#L" n="40"/>xis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e438">
          ⁋ Preterea. si productio creature. remu 
          <lb ed="#L" n="41"/>neratio meritorum. conseruatio. gubernatio etc. 
          <lb ed="#L" n="42"/>huiusmodi sunt praxes. Quero. aut ista sunt realiter deus 
          <lb ed="#L" n="43"/>aut sunt realiter creature. Si deus. ergo deus est vere pra 
          <lb ed="#L" n="44"/>xis. et per consequens volitio diuina est praxis. Si sunt cre 
          <lb ed="#L" n="45"/>ature. ergo creature sunt praxes sed non est maior ratio 
          <lb ed="#L" n="46"/>quod vna creatura est praxis diuina quam alia. ergo quaelibet 
          <lb ed="#L" n="47"/>creatura est praxis diuina. et per hoc asinus et omnes sub 
          <lb ed="#L" n="48"/>stantie essent praxes diuine quod est absurdum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e458">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="49"/>terea. quod volitio diuina sit praxis videtur. quia
          di<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctum est prius et modo innuitur quod omnis actus existens in
          pote<lb ed="#L" n="51" break="no"/>state voluntatis est vere praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e468">
          ⁋ Similiter ex eodem
          me<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dio arguitur quod tunc aliqua speculatio esset vere praxis 
          <lb ed="#L" n="53"/>e hoc est absurdum. quod probatur. quia ex omnibus praxibus genera 
          <lb ed="#L" n="54"/>tur habitus practicus. sed ex multis praemis
          specula<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tionibus non potest generari habitus practicus. ergo nulla 
          <!--512.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 255-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>speculatio est actus practicus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e488">
          ⁋ Preterea. si
          specu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>latio esset praxis. quia est in potestate voluntatis. ergo
          pos<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sem ego facere quod geometria esset practica¬. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e495">
          <lb ed="#L" n="59"/>⁋ Preterea manifestum est quod aliqua speculatio non est 
          <lb ed="#L" n="60"/>praxis. et tamen omnis speculatio est in potestate volun 
          <lb ed="#L" n="61"/>tatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e504">
          ⁋ Similiter tunc esset in potestate mea quod specu 
          <lb ed="#L" n="62"/>latio esset praxis et non esset praxis Et eodem modo  
          <lb ed="#L" n="63"/>speculatio posset esse praxis et non esse praxis ad 
          <lb ed="#L" n="64"/>placitum voluntatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e513">
          ⁋ Ad primum dico quod quando dictum est 
          <lb ed="#L" n="65"/>bus quod actus voluntatis est primo praxis. ibi non
          fie<lb ed="#L" n="66" break="no"/>bat sermo nisi de voluntate habente actum elici 
          <lb ed="#L" n="67"/>tum receptum in se in sua potestate. quia non fiebat ibi 
          <lb ed="#L" n="68"/>sermo nisi de voluntate nostra quae habet primo actum proprium 
          <lb ed="#L" n="69"/>in sua potenstate quem elicit contingentur. et in talibus 
          <lb ed="#L" n="70"/>est vniversaliter verum quod actus voluntatis receptus in ea est primo 
          <lb ed="#L" n="71"/>praxis. sed sic non est de voluntate diuina. quia ipse
          a<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ctus ibi non est receptus in voluntate. sed est ipsa volun 
          <lb ed="#L" n="73"/>tas indistinctus ab ea re. et ratione. et ideo sicut ipsamet vo 
          <lb ed="#L" n="74"/>luntas non potest esse primo praxis. ita nec ipse actus
          vo<lb ed="#L" n="75" break="no"/>luntatis potest esse praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e539">
          ⁋ Ad secundum dico quod ita 
          <lb ed="#L" n="76"/>proprie et ita vere. creatio. conseruatio.
          remunera<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tio etc. huiusmodi sunt vere praxes. sicut edificatio et
          ta<lb ed="#L" n="78" break="no"/>les actus imperati a voluntate sunt praxes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e549">
          ⁋ Et quando 
          <lb ed="#L" n="79"/>quaritur aut ista sunt realiter deus. aut sunt realiter creatu 
          <lb ed="#L" n="80"/>re. Dico sicut tactum est prius de nominibus connotatiuis qua 
          <lb ed="#L" n="81"/>non important praecise vnam rem. sed significant aliquam rem. 
          <lb ed="#L" n="82"/>et aliquam connotant de nulla re proprie praedicantur. sicut ne 
          <lb ed="#L" n="83"/>gatio. cecitas et huiusmodi non sunt res. Ueruntamen concre 
          <lb ed="#L" n="84"/>tum correspondens talibus absolutim vere de aliqua re
          pri<lb ed="#L" n="85" break="no"/>dicatur. Et ideo magis proprie debet dici quod creans est res quam 
          <lb ed="#L" n="86"/>quod creatio est res. Et ita proportionabiliter debet dici 
          <lb ed="#L" n="87"/>quod praxis aliqua non est res. sed res praedicatur de nomine con 
          <lb ed="#L" n="88"/>creto correspondente istinoni abstracto praxis. 
          <lb ed="#L" n="89"/>Ueruntamen aliquo modo et forte improprie de talibus
          ab<lb ed="#L" n="90" break="no"/>solutis praedicantur plura simul sumpta et nullum eorum per se 
          <lb ed="#L" n="91"/>sumptum ad modum nonis collectiui. sicut tactum est prim 
          <lb ed="#L" n="92"/>us in materia de relationibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e582">
          ⁋ Ueruntamen intelligen 
          <lb ed="#L" n="93"/>dum est quod hoc praxis particularitur recipit praedicationem 
          <lb ed="#L" n="94"/>alicuius supponentis determinate pro aliqua re. Unde hoc 
          <lb ed="#L" n="95"/>est vera quod aliqua praxis vere est vna res. sicut dilectio. et 
          <lb ed="#L" n="96"/>vivelitlr actus voluntatis contigenter elicitus. et ita hoc nomen 
          <lb ed="#L" n="97"/>oraxis esset commune vel quasi equiuocum. quia equiualeret in si 
          <lb ed="#L" n="98"/>gnificando tam non i absoluto quam connotatiuo. Aliter 
          <lb ed="#L" n="99"/>posset dici quod sicut conceditur quod ambulare est praxis. quia 
          <lb ed="#L" n="100"/>contigenter imparatur a voluntate. ita posset concedi quod quaeli 
          <lb ed="#L" n="101"/>bet creatur a est quadam praxis divina. quia quaelibet creatur a 
          <lb ed="#L" n="102"/>est quadam effectus contigentur productus a voluntate
          divina<lb ed="#L" n="103" break="no"/>Et ideo haec magis est difficultas vocalis quam realis. et secundum di 
          <lb ed="#L" n="104"/>uersam expositionem significationis nominis 
          <lb ed="#L" n="105"/>diuersimode consequenter est respondendum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e613">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="106"/>aliud dico quod volitio divina diuersimode accipitur 
          <lb ed="#L" n="107"/>Uno modo pro ipso actu existente realiter eodem cum di 
          <lb ed="#L" n="108"/>uina essentia. et ista volitio diuina non est praxis 
          <lb ed="#L" n="109"/>qui non est in potestate voluntatis. sed tanta
          necessita<lb ed="#L" n="110" break="no"/>te est illa volitio quanta est ipsa voluntas. quia est omni¬ 
          <!--513.xml-->
          <pb ed="#L" n="255-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>bus modis ipsa voluntas. Aliter accipitur volitio 
          <lb ed="#L" n="2"/>diuina. vt sit idem quod velle creaturam esse vel velle 
          <lb ed="#L" n="3"/>remunerare. vel huiusmodi aliquid. et sic non praecise
          di<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cit voluntatem diuinam. sed etiam connotat creaturam in 
          <lb ed="#L" n="5"/>esse reali. et sic est idem quod creatio vel conseruatio 
          <lb ed="#L" n="6"/>vel aliquid huiusmodi. et sicut est in potenstate sua. sicut
          con<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tingenter creat conseruat et huiusmodi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e648">
          ⁋ Ad aliud  
          <lb ed="#L" n="8"/>dico quod speculatio quae est in potenstate voluntatis est 
          <lb ed="#L" n="9"/>vere praxis. sic dictum est prius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e655">
          ⁋ Ad primum in contra 
          <lb ed="#L" n="10"/>rium dico quod hec est falsa simpliciter. omnibus praxibus genera 
          <lb ed="#L" n="11"/>tur habitus practicus. cuius ratio est. quia speculatiuum et 
          <lb ed="#L" n="12"/>practicum non sunt dicere opposite habituum intelle 
          <lb ed="#L" n="13"/>ctualium. et ideo non semper ex praxibus que sunt in intelle 
          <lb ed="#L" n="14"/>ctu generatur habitus practicus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e668">
          ⁋ Et si dicatur quod sal 
          <lb ed="#L" n="15"/>tem ex praxibus quae sunt in intellectu generatur habitus 
          <lb ed="#L" n="16"/>practicus et nullo modo speculatiuus. Dicendum quod non 
          <lb ed="#L" n="17"/>semper ex praximbus quae sunt in intellectu generatur habitus 
          <lb ed="#L" n="18"/>practicus. cuius ratio est. quia habitus practicus generatur ex 
          <lb ed="#L" n="19"/>actibus practicis. sed aliqua actus intelligibiles quae sunt 
          <lb ed="#L" n="20"/>praxes sunt speculatiui et aliqua sunt practici. et ideo 
          <lb ed="#L" n="21"/>ex aliquibus talibus praxibus generatur habitus practi 
          <lb ed="#L" n="22"/>cus. et ex aliquibus generatur habitus speculatiuus 
          <lb ed="#L" n="23"/>Ad cuius intellectum sciendum est quod differentiam est inter actum 
          <lb ed="#L" n="24"/>practicum et praxim. Nam praxis est operatio existens 
          <lb ed="#L" n="25"/>in potestate voluntatis: quia omnis talis actus potest
          eli<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ci virtuose et viciose. loquendo de actu
          volunta<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tis nostre de quo est modo sermo. sed actus practicus est 
          <lb ed="#L" n="28"/>ille quae habet pro obiecto saltem partiali praxim. vel
          ali<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quod operabile contingenter a voluntate. Nam multi 
          <lb ed="#L" n="30"/>sunt actus intelligendi existentes in nostra potestate 
          <lb ed="#L" n="31"/>qui non habent praxim nec aliquod operabile a nobis
          pro<lb ed="#L" n="32" break="no"/>pbiecto partiali. sicut actus considerandi geometri 
          <lb ed="#L" n="33"/>calia et similiter considerandi deum. et actus speculandi me 
          <lb ed="#L" n="34"/>thaphisicalia sunt in potestate nostra. et possunt vir 
          <lb ed="#L" n="35"/>tuose et viciose secundum diuersas circumstantias finis 
          <lb ed="#L" n="36"/>et aliorum elici et impari a voluntate. non sunt tamen ideo pra 
          <lb ed="#L" n="37"/>ctici. sed tamen vere sunt praxes. Et ideo ex eis non gene 
          <lb ed="#L" n="38"/>ratur habitus practicus sed tantum speculatiuus. Quod autem ta 
          <lb ed="#L" n="39"/>lis speculatio sit vere praxis. patet. quia omnis operatio 
          <lb ed="#L" n="40"/>secundum electionem hominis est vere praxis. sed talis operatio 
          <lb ed="#L" n="41"/>potest esse secundum electionem homois. ergo vere potest esse praxis 
          <lb ed="#L" n="42"/>maior patet per commen id est ethi. in principio vbi
          descri<lb ed="#L" n="43" break="no"/>omnes praxim dicit sic. Praxis quam consueuerunt trans 
          <lb ed="#L" n="44"/>ferre in actum est secundum electionem homoinis energia. id est 
          <lb ed="#L" n="45"/>operatio. minor patet. quia potest aliquis considerare et
          de<lb ed="#L" n="46" break="no"/>liberare an sit speculandum vel aliquid aliud extra 
          <lb ed="#L" n="47"/>operandum. et potest postea habita deliberatione et 
          <lb ed="#L" n="48"/>concluso quod sit speculandum vel studendum etc. elige 
          <lb ed="#L" n="49"/>re vel praeponere studium vel speculationem operi
          ex<lb ed="#L" n="50" break="no"/>teriori et postea potest illum actum elicere. et per consequens ta 
          <lb ed="#L" n="51"/>lis speculatio potest esse operatio secundum homois electionem 
          <lb ed="#L" n="52"/>ergo tunc vere erit praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e754">
          ⁋ Ad secundum dico quod non 
          <lb ed="#L" n="53"/>sequitur. omnis operatio existens in potestate voluntatis 
          <lb ed="#L" n="54"/>est praxis. ergo ego possum face re quod geometria est 
          <lb ed="#L" n="55"/>practica. sed sequitur quod ego facere possum quod aliquis 
          <!--513.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 255-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>actus geometrie. puta iste quem possum contingen 
          <lb ed="#L" n="57"/>ter elicere sit vere praxis. quamuis non possit ille 
          <lb ed="#L" n="58"/>actus esse practicus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e776">
          ⁋ Ad aliud dico quod manifestum 
          <lb ed="#L" n="59"/>est quod aliqua speculatio diuina non est praxis quia illa 
          <lb ed="#L" n="60"/>non est in potestate voluntatis. sed de speculationibus 
          <lb ed="#L" n="61"/>nostris non est ita manifestum. Unde quae dicunt quod omnis 
          <lb ed="#L" n="62"/>speculatio nostra sit in potestate voluntatis. habent di 
          <lb ed="#L" n="63"/>cere nisi errent. quod omnis speculatio nostra potest esse
          pra<lb ed="#L" n="64" break="no"/>xis. Sed quia reputo quod aliqua speculatio non sit in po 
          <lb ed="#L" n="65"/>testate nostra. qui autem sit illa dicetur in quarto. Ideo 
          <lb ed="#L" n="66"/>dico quod est aliqua speculatio humana quae non potest esse 
          <lb ed="#L" n="67"/>praxis. et ideo dico quod non omnis speculatio est in pote 
          <lb ed="#L" n="68"/>state nostra nisi forte meritorie vel demeritorie. 
          <lb ed="#L" n="69"/>Sed de illo modo habendi aliquid in potestate
          volun<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tatis non est modo sermo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e805">
          ⁋ Ad aliud quod innuitur dico 
          <lb ed="#L" n="71"/>in ptante mea est quod speculatio sit praxis. vel non sit 
          <lb ed="#L" n="72"/>praxis. quia si contigentur et ex imprio voluntatis speculor 
          <lb ed="#L" n="73"/>tunc illa speculatio est praxis. Si non speculor. vel 
          <lb ed="#L" n="74"/>si non speculor ex imprio voluntatis tunc non est praxis 
          <lb ed="#L" n="75"/>et eodem modo eadem speculatio quando primo elicitur ante 
          <lb ed="#L" n="76"/>omnem actum voluntatis non est praxis. quando postea
          eli<lb ed="#L" n="77" break="no"/>citur vel continuatur ex iperio voluntatis tunc vere erit pra 
          <lb ed="#L" n="78"/>xis. nec est haoc magis incoueniens de speculatione quam de 
          <lb ed="#L" n="79"/>aliis praxibus. sed de aliis est hoc possibile secundum istos 
          <lb ed="#L" n="80"/>sic arguentes. Nam secundum istos numquam est actus voluntatis 
          <lb ed="#L" n="81"/>praxis nisi sit elicitus. sed in potenstate voluntatis est eli 
          <lb ed="#L" n="82"/>cere illum actum vel non elicere. Similiter secundu istos actus 
          <lb ed="#L" n="83"/>appetitus sensitiui quatenus praecedit actum
          intelle<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ctus non est praxis hoc enim modo communis est voluntati et 
          <lb ed="#L" n="85"/>brutis. nec respectu illorum actuum est aliqua
          cogni<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tio practica. nisi quia aliquo modo est moderatiua il 
          <lb ed="#L" n="87"/>lorum actuum. et isti actus consequuntur intellectionem mo 
          <lb ed="#L" n="88"/>deratiuam vt sunt per ipsam moderati.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e847">
          ⁋ Ex istis
          ver<lb ed="#L" n="89" break="no"/>bis eorum patet manifeste quod actus appetitus sensitiui 
          <lb ed="#L" n="90"/>quae praecedit actum intelligendi non est praxis. sed actus
          ap<lb ed="#L" n="91" break="no"/>petitus sensitiui sequens actum intelligendi cuius mo 
          <lb ed="#L" n="92"/>di est ille actus intelligendi moderatiuus vere est
          pra<lb ed="#L" n="93" break="no"/>xis. sed ille idem actus quae praecessit actum intelligendi potest 
          <lb ed="#L" n="94"/>postea moderari per intellectum et voluntatem. ergo idem 
          <lb ed="#L" n="95"/>actus primo non est praxis et postea est praxis et eque fa 
          <lb ed="#L" n="96"/>ciliter potest hoc dici de actu intellectus qui potest praecedere 
          <lb ed="#L" n="97"/>actu voluntatis. et tunc non est praxis. Et potest sequae imperium 
          <lb ed="#L" n="98"/>voluntatis et tunc est praxis. Et hoc posset confirmari. quia 
          <lb ed="#L" n="99"/>actus intelligendi magis est in potestate voluntatis quam
          a<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctus appetitus sensitiui. et per consequens magis potest dici 
          <lb ed="#L" n="101"/>praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e878">
          ⁋ Et si dicatur. quod praxis debet esse posterior  
          <lb ed="#L" n="102"/>naturaliter intellectione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e883">
          ⁋ Dico quod hoc est verum. quia omnis 
          <lb ed="#L" n="103"/>praxis vel est actus voluntatis elicitus vel imparatus. et ita 
          <lb ed="#L" n="104"/>vnus actus voluntatis est posterior alio actu. sicut actus 
          <lb ed="#L" n="105"/>quo speculor diuina est posterior actu dictandi 
          <lb ed="#L" n="106"/>quo intellectus meus dictauit quod modo debeat specu 
          <lb ed="#L" n="107"/>ari divina. nunc actus speculandi divina est praxis et 
          <lb ed="#L" n="108"/>non practicus sed actus dictandi est practicus 
          <lb ed="#L" n="109"/>et forte non est pro tunc praxis. quamuis possit esse 
          <lb ed="#L" n="110"/>praxis. quia potest esse imperatus a veluntate: 
          <!--514.xml-->
          <pb ed="#L" n="256-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>quamuis non oportet quod sit impatus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e913">
          ⁋ Et si adhuc arguatur 
          <lb ed="#L" n="2"/>quod omnis habitus cuius finis est praxis est practicus. sed  
          <lb ed="#L" n="3"/>speculatio potest esse finis scientie speculative. ergo si. spe 
          <lb ed="#L" n="4"/>culatio est praxis scientia speculatiua erit practica 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e922">
          <lb ed="#L" n="5"/>⁋ Ad illud patet per dicta in prologo. vbi dictum est quod 
          <lb ed="#L" n="6"/>idem potest esse finis quae est causa finalis proprie scientie specula 
          <lb ed="#L" n="7"/>tiue et practice. et ita praxis: vere potest esse finis 
          <lb ed="#L" n="8"/>scientie speculatiue. et ideo hec est falsa quod omnis scientia cuius 
          <lb ed="#L" n="9"/>finis est praxis est practica sed solum illa scientia est practi 
          <lb ed="#L" n="10"/>cum cuius obiectum saltem partiale est praxis. vel aliquid 
          <lb ed="#L" n="11"/>operabile ab habente praxim. et hoc non est verum de scientia 
          <lb ed="#L" n="12"/>speculatiua quia scientia speculatiua non habet aliquo 
          <lb ed="#L" n="13"/>tale pro obiecto partiali. vel saltem non est directiua 
          <lb ed="#L" n="14"/>magis quam notitia incomplexa talis operabilis vel pra 
          <lb ed="#L" n="15"/>xis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e948">
          ⁋ Si dicatur quod secundum philosophum ii. metha. finis
          spe<lb ed="#L" n="16" break="no"/>culatiue est veritas. practice autem opus. ergo opus 
          <lb ed="#L" n="17"/>non est finis speculatiue. et per consequens nec praxis est
          fi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nis speculatiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e957">
          ⁋ Dicendu quod finis speculatime 
          <lb ed="#L" n="19"/>propter quem secundum rectam rationem procedit addiscens scientiam 
          <lb ed="#L" n="20"/>et veritas. et non aliquod opus habentis scientiam tamquam co 
          <lb ed="#L" n="21"/>gnitum a scientie secundum rectam rationem. sed secundum rectam rationem 
          <lb ed="#L" n="22"/>acquirens scientiam practicam debet intendere opus tamquam
          fi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nem et tamquam obiectum illius scientie. ita quod procedentibus et 
          <lb ed="#L" n="24"/>intendentibus debitum finem ipsius speculatiue veri 
          <lb ed="#L" n="25"/>tas est finis. et non est aliquod opus vel praxis obiectum 
          <lb ed="#L" n="26"/>sed practice idem est sinis et obiectum. ita quod praxis et 
          <lb ed="#L" n="27"/>sit finis et obiectum saltem partiale.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e979">
          ⁋ Ad
          argumen<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tum principale patet quomodo idea est practica. quia non proprie 
          <lb ed="#L" n="29"/>loquendo sed improprie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1627-d1e986">
          ⁋ Ad argumentum in oppositum 
          <lb ed="#L" n="30"/>quod intellectus diuinus non est tantum speculatiuus. sed etiam 
          <lb ed="#L" n="31"/>peacticus. Et quando dicitur quod non potest dirigere actum
          volun<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tatis dico quod non potest dirigere voluntatem in actu in 
          <lb ed="#L" n="33"/>trinseco tamen in producendo aliquid ad extra potest
          dirige<lb ed="#L" n="34" break="no"/>re. non quia voluntas possit errare. sed quia voluntas con 
          <lb ed="#L" n="35"/>tingenter potest efficere quicquid efficit extra. et etiam 
          <lb ed="#L" n="36"/>seipum dirigit in dirigendo voluntatem. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>