<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="245-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1511"><!-- l1d32q2 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1511-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e111">
               Questio secunda. 
               <lb ed="#L" n="35"/>Secundo quero. 
               <lb ed="#L" n="36"/>Utrum pater et filius diligant spi 
               <lb ed="#L" n="37"/>ritu sancto.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e120">
               ⁋ Quod non. quia sicut in deo 
               <lb ed="#L" n="38"/>idem est esse et sapere ita in deo idem 
               <lb ed="#L" n="39"/>est esse et diligere. ergo sicut ex ista pater est
               sapi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ens sapientia genita sequitur ista pater est 
               sa<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pientia genita. ita ex ista pater diligit spiritu 
               <lb ed="#L" n="42"/>sancto sequitur ista. pater est spiritus sanctus 
               <lb ed="#L" n="43"/>sed ista est falsa. ergo et antecedens. Ad oppositum est
               magi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ster in littera.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e138">
               ⁋ Circa istam. q. sunt multe opi 
               <lb ed="#L" n="45"/>quas non intendo recitare. Dico tamen ad 
               questi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>onem breuiter quod si diligere esset purum essentiale 
               <lb ed="#L" n="47"/>et dum praedicatur de aliquo denotaretur importatum 
               <lb ed="#L" n="48"/>per praedicatum esse illud quod importatur per subiectum 
               <lb ed="#L" n="49"/>vel aliquid sibi vnitum. vel aliquid eius. sicut pars 
               <lb ed="#L" n="50"/>vel constituens. vel sicut accidens. sicut est de sapere 
               <lb ed="#L" n="51"/>tunc esset hec absolute falsa. pater et filius
               dili<lb ed="#L" n="52" break="no"/>gunt se spiritusancto. sicut hec est absolute
               fal<lb ed="#L" n="53" break="no"/>sa. pater sapit sapientia genita. Et ideo cum ista 
               <lb ed="#L" n="54"/>a saunctis concedatur et alia non. oportet dicere quod 
               <!--492.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 245-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>diligere non est purum essentiale sicut sapere. et
               pro<lb ed="#L" n="56" break="no"/>pter hoc addi potest sibi ablatius qui non importat idem 
               <lb ed="#L" n="57"/>omnino importato per subiectum. nec vnitum sibi 
               <lb ed="#L" n="58"/>nec constituens ipsum. nec partem. nec accidens eit 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e177">
               <lb ed="#L" n="59"/>⁋ Sed tunc est dubium quid per istam denotatur.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e183">
               ⁋ Et di 
               <lb ed="#L" n="60"/>cut aliqui quod iste ablatiuus construitur in ratione 
               <lb ed="#L" n="61"/>effectus formalis. Unde dicitur quod cum res communiter 
               <lb ed="#L" n="62"/>denominentur a suis formis. sicut albus ab
               albedi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ne. et homo ab humanitate. omne illud a quo
               ali<lb ed="#L" n="64" break="no"/>quid denominatur quantum ad hoc habet rationem forme. 
               <lb ed="#L" n="65"/>contingit autem aliquid denominari ab illo quod ab 
               <lb ed="#L" n="66"/>ipso procedit. scilicet a termino actionis quae est effectus 
               <lb ed="#L" n="67"/>eius. sicut dicitur quod arbor floret floribus et isto 
               mo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>do secundum quod diligere notionaliter sumitur 
               concedi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tur quod pater et filius diligunt se et nos spiritusancto 
               <lb ed="#L" n="70"/>qui sic diligere nihil aliud est quam spirare amorem 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e209">
               <lb ed="#L" n="71"/>⁋ Sed ista opinio non est conueniens Nam quod 
               <lb ed="#L" n="72"/>primo dicit de effectu formali non est proprie dictum 
               <lb ed="#L" n="73"/>qui non est effectus formalis talis. sicut enim 
               ni<lb ed="#L" n="74" break="no"/>hil est dicere quod est effectus effectiuus ita nec est 
               <lb ed="#L" n="75"/>effectus formalis. sed sicut contingit dicere quod
               ali<lb ed="#L" n="76" break="no"/>quis est effectus efficientis non effectualis nec
               ef<lb ed="#L" n="77" break="no"/>fectiuus ita est aliquis effectus forme non forma 
               <lb ed="#L" n="78"/>lis effectus. Unde effectus forme est totum
               con<lb ed="#L" n="79" break="no"/>positum. et ideo non est verum quod dicitur ab istis. quod 
               <lb ed="#L" n="80"/>esse album est effectus formalis albedinis. et quod 
               <lb ed="#L" n="81"/>esse animatum est effectus formalis anime. potest tamen 
               <lb ed="#L" n="82"/>concedi quod totum compositum est effectus forme. quia 
               <lb ed="#L" n="83"/>hoc non est aliud quam dicere quod anima vel forma est pars 
               <lb ed="#L" n="84"/>totius compositi.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e242">
               ⁋ Similit quod dicitur quod ome a 
               <lb ed="#L" n="85"/>quo denominatur aliquid habet rationem forme. Uel 
               <lb ed="#L" n="86"/>est simplicitur falsum vel impropriissime dictum. tunc 
               <lb ed="#L" n="87"/>enim oporteret dicere quod creatura habet rationem 
               <lb ed="#L" n="88"/>forme respectu dei. quia deus dicitur creatiuus et non 
               <lb ed="#L" n="89"/>nisi creature est creatius. ergo creatura est forma 
               <lb ed="#L" n="90"/>dei.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e258">
               ⁋ Similiter quod dicitur principaliter nou 
               <lb ed="#L" n="91"/>est verum. quia si diligere secundum quod sumitur
               notiona<lb ed="#L" n="92" break="no"/>liter non sit nisi spirare amorem ergo si pater diligit 
               <lb ed="#L" n="93"/>filium spiritusancto. pater spiraret filium spiritut sanctsa ct onequns 
               <lb ed="#L" n="94"/>est manifeste falsum. ergo etc. Similiter si
               dilige<lb ed="#L" n="95" break="no"/>re secundum quod sumitur notionaliter se habet ad
               pa<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tre et ad filium sicut florere ad arborem. ergo sicut 
               <lb ed="#L" n="97"/>non conceditur quod arbor floret se floribus. ita non 
               <lb ed="#L" n="98"/>est concedendum quod pater diligit sies spiritum sanctum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e278">
               ⁋ Ideo 
               <lb ed="#L" n="99"/>potest dici ad questionem quod diligere secundum quod sumiter 
               <lb ed="#L" n="100"/>notionaliter non est simpliciter idem quod spi 
               <lb ed="#L" n="101"/>rare. quia tunc sicut hec est falsa. pater et filius 
               <lb ed="#L" n="102"/>spirant se spiritusancto. sic esset hec falsa. pas 
               <lb ed="#L" n="103"/>et filius diligunt se spiritusancto. Sed dilige 
               <lb ed="#L" n="104"/>re isto modo includit diligere quod est
               omni<lb ed="#L" n="105" break="no"/>bus modis diuina essentia. et similiter spirare 
               <lb ed="#L" n="106"/>ita quod ista pater et filius diligunt se
               spiritusan<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cto equiualet isti. pater et filius diligunt se amore 
               <lb ed="#L" n="108"/>absoluto et essentiali. et sic diligendo
               produ<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cunt spiritumsanctum tanquam amorem vtriusque. vni scilicet 
               <!--493.xml-->
               <pb ed="#L" n="245-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>impensum et alteri repensum. et ita diligunt se 
               <lb ed="#L" n="2"/>amore impenso et repenso. et aliquo modo sicut
               di<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cit iohan. in epistola sua. diligamus inuicem non 
               <lb ed="#L" n="4"/>tantum lingua et verbo. sed opere et veritate. Ita potest 
               <lb ed="#L" n="5"/>aliquo modo proportionabiliter dici quod pater et
               fi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>lius diliguntise spiritusancto. quoniam vnus
               alte<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ri impendit et alteri alter rependit. et magis
               pro<lb ed="#L" n="8" break="no"/>prie quam possumus nos dicere nos diligere opere et 
               <lb ed="#L" n="9"/>veritate pro quanti spiritus sanctus est formaliter amor et
               di<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lectio. non sic autem opus est amor et propter hoc pater 
               <lb ed="#L" n="11"/>et filius diligum fie spiritus sanctus non tantum tanquam quodam signo 
               <lb ed="#L" n="12"/>amoris. sed etiam diligunt pies spiritus sanctus anquam amore vero 
               <lb ed="#L" n="13"/>vere ab eis producto. vni eorum impenso et alteri 
               <lb ed="#L" n="14"/>repenso.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e341">
               ⁋ Sed circa predicta est dubium
               pue<lb ed="#L" n="15" break="no"/>rile. quomodo scilicet in diuinis est aliquid quod nec est 
               <lb ed="#L" n="16"/>purum notionale nec purum essentiale. cum tamen non 
               <lb ed="#L" n="17"/>sit formaliter persona. quia si diligere esset in
               propo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>sito formaliter persona. sequeretur quod pater et 
               <lb ed="#L" n="19"/>filius essent personi spiritum sanctum
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e355">
               ⁋ Ad illud dico quod non 
               <lb ed="#L" n="20"/>est intelligendum quod tale quod nec est purum essenti 
               <lb ed="#L" n="21"/>ale nec purum notionale nec persona sit aliquid ext 
               <lb ed="#L" n="22"/>stens in diuinis. sed est aliquod signum quod non est reali 
               <lb ed="#L" n="23"/>in deo. et vocatur sic. quia in diffinitione sua
               exprimen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>te quid nominis ponitur aliquid quod praecise significat
               ali<lb ed="#L" n="25" break="no"/>quod commune tribus personis. et ponit aliquid quod 
               <lb ed="#L" n="26"/>est notionale
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1511-d1e373">
               ⁋ Ad argumentum principale patet quod 
               <lb ed="#L" n="27"/>non est simile de sapere et diligere. quia secundum vsum
               san<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ctorum sapere non potest accipi nisi pure essentialiter 
               <lb ed="#L" n="29"/>hoc est non significat nec supponit nisi pro
               ali<lb ed="#L" n="30" break="no"/>quo communi tribus. Sed diligere secundum vsum potest 
               <lb ed="#L" n="31"/>accipi sic et aliter. 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>