<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10(9)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10(9)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="366-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2264"><!-- l3q10(9) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2264-Hd1e108">Quaestio 10(9)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e111">
      Questio. ix 
      <lb ed="#L" n="47"/>UTrum hec sit 
      conce<lb ed="#L" n="48"/>denda. deus factus est homo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e118">
      ⁋ hic 
      <lb ed="#L" n="49"/>primo videndum est quae propositiones
      de<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bent concedi in hac materia et quae non.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e125">
      ⁋ Et prime 
      <lb ed="#L" n="51"/>de hac propositione deus est substantia deus est 
      <lb ed="#L" n="52"/>animal deus est homo vel corpus. et sic de aliis. Et 
      <lb ed="#L" n="53"/>dico quod ad veritatem propositionis affirmatiue quando 
      <lb ed="#L" n="54"/>vterque terminus ponitur in recto requiritur quod subie 
      <!--735.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 366-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>ctum et predicatum supponant pro eodem si nullus mo 
      <lb ed="#L" n="56"/>dus gramaticalis impediat. exemplum. hic homo 
      <lb ed="#L" n="57"/>est albus. ld albus supponit pro eodem pro quo super 
      <lb ed="#L" n="58"/>ponit homo: et nullus modus gramaticalis
      in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>pedit. et ideo est propositio vera. sic est in proposito 
      <lb ed="#L" n="60"/>propter benedictam vnionem supponit pro eodem homo 
      <lb ed="#L" n="61"/>mo et deus: scilicet pro filio dei cui vnitur natura
      huma<lb ed="#L" n="62" break="no"/>na. ideo ista vnio maxime assimilatur vnioni
      ac<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cidentis cum substantia. Sed quid de ista
      proposi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tione deus factus est homo. dico quod hec est
      co<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cedenda de virtute sermonis: quia quando verbum
      fien<lb ed="#L" n="66" break="no"/>di determinat compositionem et predicatum de
      no<lb ed="#L" n="67" break="no"/>uo supponit pro eodem pro quo supponit subiectum 
      <lb ed="#L" n="68"/>potest tunc talis propositio concedi. Exemplum. sortes 
      <lb ed="#L" n="69"/>factus est albus. et sic est in proposito. et tunc potes 
      <lb ed="#L" n="70"/>concedi. et est sensus. deus modo est homo et num 
      <lb ed="#L" n="71"/>quam prius fuit homo. sicut hec sortes est modo al 
      <lb ed="#L" n="72"/>bus et prius non fuit albus. si vero l factus sit 
      <lb ed="#L" n="73"/>determinatio praedicati dicendo sic deus est ho 
      <lb ed="#L" n="74"/>mo factus. et tunc est hec propositio falsa: quia
      de<lb ed="#L" n="75" break="no"/>notatur quod deus sit factus quod est falsum. similiter 
      <lb ed="#L" n="76"/>sortes est album factum: quia sortes non est factus sal 
      <lb ed="#L" n="77"/>tem nunc. sed si determinatio factus addatur sub 
      <lb ed="#L" n="78"/>iecto: tunc est propositio vera.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e195">
      ⁋ Secundo videndum 
      <lb ed="#L" n="79"/>est qualis est propositio. et hoc sunt tria videnda 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e201">
               <lb ed="#L" n="80"/>⁋ Primo vtrum sit predicatio per se vel per accidens 
      <lb ed="#L" n="81"/>Secundo vtrum sit predicatio essentialis vel
      acci<lb ed="#L" n="82" break="no"/>dentalis. Tertio vtrum predicatio vniuoca vel 
      <lb ed="#L" n="83"/>equiuoca.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e212">
      ⁋ Quantum ad primum dico quod hec deus 
      <lb ed="#L" n="84"/>est homo non est per se aliquo modo perseitatis
      pro<lb ed="#L" n="85" break="no"/>prie loquendo: quia secundum philosophum primo posteriorum nu 
      <lb ed="#L" n="86"/>la est propositio per se primo modo vel secundo modo: nisi 
      <lb ed="#L" n="87"/>sit necessaria. hec autem propositio est contingens: 
      <lb ed="#L" n="88"/>qui ante incarnationem fuit falsa. Sed quid de ista 
      <lb ed="#L" n="89"/>deus potest esse homo. dico quod est necessaria et per 
      <lb ed="#L" n="90"/>consequens per se. Nam secundum philosophum primo posteriorum omnis pro 
      <lb ed="#L" n="91"/>positio est necessaria in qua predicatur quod natum 
      <lb ed="#L" n="92"/>est predicari quod dico pro talibus. animal est homo 
      <lb ed="#L" n="93"/>inferioris de superiori quae est per se aliquo modo  
      <lb ed="#L" n="94"/>ista est huiusmodi igitur etc. quia ab eterno potuit deus 
      <lb ed="#L" n="95"/>esse homo. et est per se secundo modo non primo modo. Cuiu 
      <lb ed="#L" n="96"/>ratio est: quia quando predicatum importat vel connotat 
      <lb ed="#L" n="97"/>aliquid quod est extra rationem subiecti siue illud inhe 
      <lb ed="#L" n="98"/>reat tali subiecto siue non: sed fit ab eo effectiue 
      <lb ed="#L" n="99"/>tuunc est propositio per se secundo modo non primo modo. Exem 
      <lb ed="#L" n="100"/>plum. hic deus est gubernator deus est
      conserua<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tor. sic est in proposito. deus potest esse homo. hic prim 
      <lb ed="#L" n="102"/>dicatum dicit re aliam quae potest esse a deo effectiue licet 
      <lb ed="#L" n="103"/>non potest inesse deo sicut accidens inest subiecto 
      <lb ed="#L" n="104"/>Quantum ad secundum dico quod accipiendo acciden 
      <lb ed="#L" n="105"/>tale proprie pro aliquo accidente: sic est propositio 
      <lb ed="#L" n="106"/>neutra. nec accidentalis nec essentialis: quia ho 
      <lb ed="#L" n="107"/>non est de essentia dei nec est accidens dei. Acci 
      <lb ed="#L" n="108"/>piendo tamen accidentale pro omni eo quod non est de
      een<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tia rei: sic est predicatio accidentalis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e271">
      ⁋ Quantum 
      <!--736.xml-->
      <pb ed="#L" n="367-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad tertium dico secundum philosophum in predicamentis quod
      tri<lb ed="#L" n="2" break="no"/>plex est praedicatio. scilicet vniuoca equiuoca et
      deno<lb ed="#L" n="3" break="no"/>minatiua. Et denominatiua distinguitur vlterius. 
      <lb ed="#L" n="4"/>quia potest accipi large stricte et strictissime.
      Tar<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ge accipitur quando praedicatum importat totaliter rem aliam 
      <lb ed="#L" n="6"/>a subiecto non inherentem sibi. sed connotat sibi
      ali<lb ed="#L" n="7" break="no"/>quid quod habet esse a subiecto effectiue vel signi 
      <lb ed="#L" n="8"/>ficat principaliter: vt hec deus est creatius. Alio 
      <lb ed="#L" n="9"/>modo accipitur stricte. quando praedicatum significat
      per<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tem substantie materialem vel formalem que
      praedi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>catur de toto in concreto. et illa est praedicatio dei 
      <lb ed="#L" n="12"/>nominatiua de qua dicit philosophus in praedicamentis. Quod 
      <lb ed="#L" n="13"/>denominatiua sunt quecunque solo casu iest termina 
      <lb ed="#L" n="14"/>tione differunt. vt a gramatica gramaticus. hoc
      mo<lb ed="#L" n="15" break="no"/>do dicitur homo mortalis rationalis et animatus
      deno<lb ed="#L" n="16" break="no"/>minatiue: et quod sic praedicetur denominatiue primo modo 
      <lb ed="#L" n="17"/>dicendi per se. probatur. quia praedicatur: quod natum est
      pri<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dicari: et subiicitur quod natum est subiici: et importa 
      <lb ed="#L" n="19"/>tum per praedicatum non est extrinsecum: sed intrinsecum illi 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod importatur per subiectum. Tertio modo accipitur 
      <lb ed="#L" n="21"/>strictissime. quando praedicatum importat aliquid realiter 
      <lb ed="#L" n="22"/>distinctum a subiecto et inherens subiecto. Exem 
      <lb ed="#L" n="23"/>lum homo est albus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e330">
      ⁋ Patet igitur prima
      conclu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sio sequens ex istis. quod non est aliqua praedicatio ana 
      <lb ed="#L" n="25"/>loga: vt distinguitur cotra praedicationem vniuocam 
      <lb ed="#L" n="26"/>equiuocam et denominatiuam. quod probatur. quia omnis
      praedi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>catio: vel est in voce vel in conceptu vel in
      scri<lb ed="#L" n="28" break="no"/>pto. si in conceptu non est aliqua praedicatio analo 
      <lb ed="#L" n="29"/>ga. quia aut praedicatur vnus conceptus de vno: aut 
      <lb ed="#L" n="30"/>plures de vno: aut plures de pluribus. si vnus de 
      <lb ed="#L" n="31"/>vno talem propositionem voco vniuocam. quando vnus
      co<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ceptus praedicatur de vno conceptum. si praedicentur 
      <lb ed="#L" n="33"/>plures de vno: aut vnus est natus determinare 
      <lb ed="#L" n="34"/>reliquum: aut sunt conceptus repugnantes vel im 
      <lb ed="#L" n="35"/>pertinentes. Exemplum. vt hec sortes est albus 
      <lb ed="#L" n="36"/>vel est animal rationale. et tunc est hec praedicatio mixta 
      <lb ed="#L" n="37"/>ex denominatiuo et vniuoco: vel ex vniuoco et
      equi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>uoco. si ponatur dictio equoca. vt hec canis est 
      <lb ed="#L" n="39"/>animal. accipiendo luod canis vt est dictio equiuoca 
      <lb ed="#L" n="40"/>si autem a parte praedicati ponantur conceptus impertinen 
      <lb ed="#L" n="41"/>tes vel repugnantes: tunc vel propositio non erit: 
      <lb ed="#L" n="42"/>intelligibilis: vel erunt plures propositiones. vt 
      <lb ed="#L" n="43"/>hec propositio asinus album nigrum. et si sunt plu 
      <lb ed="#L" n="44"/>res vere erit praedicatio vniuoca in illis. ita quod no 
      <lb ed="#L" n="45"/>est ponere aliquem conceptum analogum: nec est ana 
      <lb ed="#L" n="46"/>logia in voce. quia vox aut habet vnum conceptum 
      <lb ed="#L" n="47"/>correspondentem sibi sicut vox est vna: vel plures. 
      <lb ed="#L" n="48"/>si primo modo: tunc est vox vniuoca. Exemplum.
      ho<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mo est animal tam subiectum in voce quam praedicatum ha 
      <lb ed="#L" n="50"/>bet vnum conceptum sibi correspondentem. ita tam hec 
      <lb ed="#L" n="51"/>vox homo quam hec vox animal est vniuoca. quia vtraque ha 
      <lb ed="#L" n="52"/>bet vnum conceptum sibi correspondentem. Si secundo 
      <lb ed="#L" n="53"/>modo: tunc erit vox equiuoca et praedicatio. Exemplum. 
      <lb ed="#L" n="54"/>hoc canis currit illi est vna vox et plures conceptus 
      <lb ed="#L" n="55"/>et plura significata. igitur in voce non est alia praedi¬ 
      <!--736.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 367-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>catio analoga: nec est praedicatio analoga in
      scri<lb ed="#L" n="57" break="no"/>pto. quia cuilibet dictioni in scripto correspondet 
      <lb ed="#L" n="58"/>vna vox. ita quod vna vni: et plures pluribus. cum 
      <lb ed="#L" n="59"/>ergo in voce non est aliqua praedicatio analoga 
      <lb ed="#L" n="60"/>et per consequens nec in scripto erit
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e419">
      ⁋ Secunda conclusio est 
      <lb ed="#L" n="61"/>quod equiuocatio non est in conceptu: sed tantum in voce vel 
      <lb ed="#L" n="62"/>scripto. hoc probatur. quia ad equiuocationem requi 
      <lb ed="#L" n="63"/>ritur vnitas signi et pluralitas significatorum 
      <lb ed="#L" n="64"/>aut igitur illa plura significata significantur mon 
      <lb ed="#L" n="65"/>diante vno conceptu tantum: aut mediantibus plur. bus 
      <lb ed="#L" n="66"/>Si primo modo illud signum est vniuocum. si secundo 
      <lb ed="#L" n="67"/>modo est equiuocum. sed nihil significat mediam 
      <lb ed="#L" n="68"/>te vno conceptu vel pluribus: nisi vox vel dicto 
      <lb ed="#L" n="69"/>vel in scripto. quia nec conceptus sic significat: nec 
      <lb ed="#L" n="70"/>potest sic significare. tamen quia conceptus non
      signi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ficat mediante conceptu: sed vox vel scriptum. tamen 
      <lb ed="#L" n="72"/>qui conceptus naturaliter significat quecumque
      signi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ficat vox ad placitum sicut significat equiuocum. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e450">
               <lb ed="#L" n="74"/>⁋ Tertia conclusio est quod vniuocatio est in
      conce<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ptu voce vel scripto. in conceptu: si conceptus sit 
      <lb ed="#L" n="76"/>vnus: in voce si conceptus sit vnus: sicut vox est 
      <lb ed="#L" n="77"/>vna. in scripto si conceptus sit vnus eodem modo  
      <lb ed="#L" n="78"/>sicut in dicto est vna in scripto.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e464">
      ⁋ Ad propositum 
      <lb ed="#L" n="79"/>dico quod hec deus est homo: non est praedicatio vni 
      <lb ed="#L" n="80"/>uoca nec equiuoca: sed denominatiua. non vniue 
      <lb ed="#L" n="81"/>ca. quia ad praedicationem vniuocam requiritur quod
      praedi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>catum significet totum illud quod significatur per sub 
      <lb ed="#L" n="83"/>iectum tanquam partiale significatum ad minus. vt hic 
      <lb ed="#L" n="84"/>homo est animal. animal significat omnes homines sicut 
      <lb ed="#L" n="85"/>homo significat: et cum hoc omnia animalia. et ideo
      si<lb ed="#L" n="86" break="no"/>gnificatum hominis est significatum partiale animalis: sic 
      <lb ed="#L" n="87"/>non est in proposito. licet enim homo connotet sup 
      <lb ed="#L" n="88"/>positum diuinum. tamen principaliter significat naturan 
      <lb ed="#L" n="89"/>illam assumptam realiter distinctam: nec est
      equiuoca<lb ed="#L" n="90" break="no"/>qui vox est vna a parte praedicati. ita et conceptus
      cor<lb ed="#L" n="91" break="no"/>respondens est vnus. igitur est denominatiua sed
      lar<lb ed="#L" n="92" break="no"/>gissime sumpta.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e497">
      ⁋ Sed quid de istis propositioni 
      <lb ed="#L" n="93"/>bus. deus est passus: deus est mortuus: deus
      in<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cipit esse homo. debent tales concedi aut non 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e504">
               <lb ed="#L" n="95"/>⁋ Respondeo sicut dicebatur in primo libro ibi. vtrum 
      <lb ed="#L" n="96"/>deus generat. quod aliqua sunt nomina vel conceptus 
      <lb ed="#L" n="97"/>quae non possunt praedicari de aliquo nisi de illo de quo in 
      <lb ed="#L" n="98"/>mediate praedicatur: sicut generare idem et diuersum. 
      <lb ed="#L" n="99"/>aliqua sunt quae non tantum praedicantur de illis de quibus 
      <lb ed="#L" n="100"/>praedicantur immediate: sed de aliis quibus coueniunt 
      <lb ed="#L" n="101"/>mediate: sicut pati commedere bibere etc. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="102"/>ista vnio maxime assimilatur vnioni accidentis 
      <lb ed="#L" n="103"/>cum subiecto. ita quod esset quasi similis per omnia: si ad 
      <lb ed="#L" n="104"/>cidens dependeret ad subiectum absque informatio 
      <lb ed="#L" n="105"/>ne: sicut natura dependet ad verbum sine
      infor<lb ed="#L" n="106" break="no"/>matione. nunc autem in vnione accidentis ad
      subie<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ctum. sic est quod praedicabilia quae possunt praedicari de
      acci<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dente immediate solum: quia solum praedicantur de illis quibus 
      <lb ed="#L" n="109"/>conueniunt. illa vero negantur a subiecto. et ideo haec est 
      <lb ed="#L" n="110"/>falsa. substantia informat. substantia accidit alicui. substantia disti¬ 
      <!--737.xml-->
      <pb ed="#L" n="367-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>guitur a substantia: licet albedo suscipiat praedicatio 
      <lb ed="#L" n="2"/>nem omnium talium et distinguatur a substantia. et hoc quia 
      <lb ed="#L" n="3"/>talia non praedicantur proprie de accidente in concreto 
      <lb ed="#L" n="4"/>sed in abstracto tantum aliqua autem sunt praedicabilia que 
      <lb ed="#L" n="5"/>non praedicantur de illis quibus conueniunt immediate 
      <lb ed="#L" n="6"/>sed mediate sicut calor est primo calefactiuus
      imme<lb ed="#L" n="7" break="no"/>diate: et ignis mediate: sed substantia mediate. 
      <lb ed="#L" n="8"/>Aliud exeplum est de toto et parte. nam aliqua
      praedi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cabilia sic competunt parti quod repugnant toti
      im<lb ed="#L" n="10" break="no"/>mediate: puta quod pars est dimidia respectu to 
      <lb ed="#L" n="11"/>tius: et pars est minor toto. et alia sunt quae sic
      com<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ueniunt parti quod denominant et predicantur de toto. 
      <lb ed="#L" n="13"/>nam secundum philosophum v. phisicorum totus homo dicitur
      sana<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ri quia thorax vel pectus sanatur. Similiter totus homo 
      <lb ed="#L" n="15"/>dicitur crispus: quia habet crispum caput. eodem modo est 
      <lb ed="#L" n="16"/>in proposito aliqua sunt praedicabilia de natura assum 
      <lb ed="#L" n="17"/>pta: quia eoipso quod dicuntur de natura assumpta
      di<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cuntur de deo: puta pati mori commedere et huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="19"/>Alia sunt quae eoipso quod dicuntur de natura
      assum<lb ed="#L" n="20" break="no"/>pta negantur a deo puta esse ens finitum et limita 
      <lb ed="#L" n="21"/>tum ens per participationem. et causa istorum est: quia sic ho 
      <lb ed="#L" n="22"/>mines vtuntur vocabulis si autem aliter vterentur 
      <lb ed="#L" n="23"/>aliter esset dicendum. vnde de virtute sermonis hoc 
      <lb ed="#L" n="24"/>est concedenda deus incipit esse homno. natura 
      <lb ed="#L" n="25"/>diuina est incarnata: quia per istam significatur quod
      na<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tura humana vere vnitur supposito diuino. et si 
      <lb ed="#L" n="27"/>vnitur supposito vere vnitur nature eoipso. Sed tunc 
      <lb ed="#L" n="28"/>est dubium vtrum hec est concedenda natura
      diui<lb ed="#L" n="29" break="no"/>na est homo. sicut hoc verbum diuinum est homo: licet 
      <lb ed="#L" n="30"/>non hec verbum diuinum est humanitas. Respondeo 
      <lb ed="#L" n="31"/>difficultas est tantum in voce: quia res est eadem: quia a 
      <lb ed="#L" n="32"/>sacra scriptura accipitur quod filius dei sit homo. et 
      <lb ed="#L" n="33"/>eadem res est natura diuina et filius dei. tamen
      propi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>occasionem errandi non conceditur quod natura diuina 
      <lb ed="#L" n="35"/>sit homo. vnde ad fidem sufficit quod est ibi vnio nature 
      <lb ed="#L" n="36"/>et verbi diuini.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e626">
      ⁋ Contra ista sunt multa dubia 
      <lb ed="#L" n="37"/>Primo enim videtur quod hec sit falsa deus factus est 
      <lb ed="#L" n="38"/>homo: quia l homo aut supponit pro aliquo crea 
      <lb ed="#L" n="39"/>co aut increato. non primo modo: quia deus non est
      ali<lb ed="#L" n="40" break="no"/>quid creatum sed ipsemet natura divina. nec secundo modo 
      <lb ed="#L" n="41"/>qui deus de nouo non est aliquid increatum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e639">
      ⁋ Item hoc 
      <lb ed="#L" n="42"/>est vera per te deus factus est homo: quia modo est homo et 
      <lb ed="#L" n="43"/>prius non fuit. eodem modo dicam quod deus factus est
      cre<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ator: quia modo creat et prius non creauit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e648">
      ⁋ Item sequitur 
      <lb ed="#L" n="45"/>deus factus est homo: ergo homo factus est deus per 
      <lb ed="#L" n="46"/>conuersionem. sed conuersa est falsa: quia nullus homo 
      <lb ed="#L" n="47"/>factus est deus. quia si esset verum de aliquo: maxi 
      <lb ed="#L" n="48"/>me esset verum de christo. Et tamen de illo est falsum: quia 
      <lb ed="#L" n="49"/>christus non est modo factus deus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e662">
      ⁋ Item sequitur
      fa<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctus est homo. igitur deus factus est a contracto ad  
      <lb ed="#L" n="51"/>contrahens sine diminutione. consequens est falsum. igitur. 
      <lb ed="#L" n="52"/>Ite secundum dubium est: quia videtur quod hoc sit falsa deus 
      <lb ed="#L" n="53"/>est homo: quia praedicatum substantiale quod praedicatur de 
      <lb ed="#L" n="54"/>nominatiue non praedicatur in abstracto: sed tantum in concre 
      <lb ed="#L" n="55"/>to et in adiectiuo. exemplum hec est vera. deus est 
      <!--737.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 367-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>humanatus. igitur hec est falsa deus est homo 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e686">
               <lb ed="#L" n="57"/>⁋ Item si sic: tunc omnia superiora ad hominem predicantur 
      <lb ed="#L" n="58"/>de deo: puta quod deus est animal substantia animata
      sem<lb ed="#L" n="59" break="no"/>sibilis. deus est compositus ex corpore et anim a. deus 
      <lb ed="#L" n="60"/>est ssubstantia. deus est corpus: quae omnia sunt falsa. igitur et 
      <lb ed="#L" n="61"/>hec deus est homo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e699">
      ⁋ Tertium dubium quod videtur quod 
      <lb ed="#L" n="62"/>hec deus est homo est per se primo modo: quia
      praedi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>catio nature de supposito est formalis. igitur est 
      <lb ed="#L" n="64"/>per se. Item substantia secunda non praedicatur per accidens 
      <lb ed="#L" n="65"/>de aliquo: sed homo est substantia secunda. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e710">
      ⁋ Quat 
      <lb ed="#L" n="66"/>tum dubium est: quia videtur quod hec non sit per se. secundo modo 
      <lb ed="#L" n="67"/>deus potest esse homo: quia homo non est passio alicuius cum 
      <lb ed="#L" n="68"/>sit substantia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e719">
      ⁋ Quintum est. quia videtur quod hoc sit
      praedi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>eatio vniuoca deus est homo: quia species praedicatur in quid  
      <lb ed="#L" n="70"/>de illo de quo praedicatur. homo est species. igitur etc. 
      <lb ed="#L" n="71"/>Sextum est. quia videtur quod sit aliqua praedicatio
      ana<lb ed="#L" n="72" break="no"/>logica: quia secundum philosophum si passio sit analoga: medium 
      <lb ed="#L" n="73"/>erit analogum. nunc autem subiectum medium et passio 
      <lb ed="#L" n="74"/>se habent vniformiter quantum ad analogiam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e735">
      ⁋ Ite. iiii. 
      <lb ed="#L" n="75"/>metaphisice. ens non dicitur denominatiue nec
      vni<lb ed="#L" n="76" break="no"/>uoce nec equiuoce sed medio modo. ponit exemplum de 
      <lb ed="#L" n="77"/>sano quod dicitur de animali de dieta de vrina non vni 
      <lb ed="#L" n="78"/>uoce nec equoce nec denominatiue: sed medio modo. 
      <lb ed="#L" n="79"/>et iste modus est analogus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e749">
      ⁋ Item ens dicitur de 
      <lb ed="#L" n="80"/>deo a creatura analogice. similiter de substantia et ad 
      <lb ed="#L" n="81"/>cidente et non vniuoce: quia vox est vna et intentio 
      <lb ed="#L" n="82"/>diuersa.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e758">
      ⁋ Item omnia vniuoca parificantur in vniuo 
      <lb ed="#L" n="83"/>co. deus et natura non parificantur in ente. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e763">
               <lb ed="#L" n="84"/>⁋ Item conceptus vniuocus addit super vniuoca: et est 
      <lb ed="#L" n="85"/>simplex. si igitur ens sit vniuocum deo: erit aliquid 
      <lb ed="#L" n="86"/>simplicius deo. hoc est falsum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e772">
      ⁋ Ite vniuocum est su 
      <lb ed="#L" n="87"/>perius et prius vniuocatis: nihil autem est superius 
      <lb ed="#L" n="88"/>vel prius deo. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e779">
      ⁋ Item quae minus differunt non 
      <lb ed="#L" n="89"/>possunt vniuocari. igitur quae magis differunt non 
      <lb ed="#L" n="90"/>possunt vniuocari. consequentia est manifesta. antecedens proba 
      <lb ed="#L" n="91"/>tur de vltimis differentiis quae minus differunt quam deus 
      <lb ed="#L" n="92"/>et creatura: quia due creature plus conueniunt quod de 
      <lb ed="#L" n="93"/>et creatura
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e792">
      ⁋ Ite tunc in praedicationibus per se esset cir 
      <lb ed="#L" n="94"/>culatio. patet quia ens praedicatur de bono et vero. et econ 
      <lb ed="#L" n="95"/>uerso: bonum et verum de ente
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e800">
      ⁋ Item omne vniuocum 
      <lb ed="#L" n="96"/>ponitur in diffinitione vniuoci: quia aliter diffinitio non 
      <lb ed="#L" n="97"/>explicaret totam essentiam diffiniti: sed ens non po 
      <lb ed="#L" n="98"/>nitur in diffinitione alicuius. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e809">
      ⁋ Item si sic: tunc 
      <lb ed="#L" n="99"/>in omni diffinitione esset nugatio: quia poneretur bis ess 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e814">
               <lb ed="#L" n="100"/>⁋ Item si sic. aut est conceptus finitus aut infinitus. 
      <lb ed="#L" n="101"/>Si finitus non praedicatur formaliter de infinito. Si 
      <lb ed="#L" n="102"/>infinitus non praedicatur formaliter de finito. igitur etc. 
      <lb ed="#L" n="103"/>Ite auicenna in logica sua et boecius super
      praedi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>camenta dicunt quod ens non est vniuocum: sed est vor 
      <lb ed="#L" n="105"/>vna: sed non res vna
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e830">
      ⁋ Item sapientia creature si debet 
      <lb ed="#L" n="106"/>diffiniri nihil vnum ponitur in eius diffinitione et
      sa<lb ed="#L" n="107" break="no"/>pientie diuine: quia sapientia creature est habitus 
      <lb ed="#L" n="108"/>mentalis: non sic sapientia diuina.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e839">
      ⁋ Ite ens vt
      si<lb ed="#L" n="109" break="no"/>gnificat deum. si significat ens simpliciter vt
      signifi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>gat ens creatum significat ens per participationem 
      <!--738.xml-->
      <pb ed="#L" n="368-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>et per consequens non vniuoce sed analogice.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e855">
      ⁋ Item augusti 
      <lb ed="#L" n="2"/>nus de libero arbitrio dicit quod ens non dicitur vnus 
      <lb ed="#L" n="3"/>uoce nec equoce sed denominatiue. certum est igitur quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>est dare predicationem analogam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e865">
      ⁋ Aliud dubium 
      <lb ed="#L" n="5"/>est. quia videtur quod predicata quae dicuntur de natura 
      <lb ed="#L" n="6"/>assumpta non dicuntur de deo: quia aliter sequitur quod 
      <lb ed="#L" n="7"/>filius dei posset esse filius adoptiuus: posset pre 
      <lb ed="#L" n="8"/>destinari ad guaiam: posset dici creatura: posset 
      <lb ed="#L" n="9"/>recipere esse: posset peccare. Istud vltimum
      proba<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tur: quia hoc videtur magis dubium quod deus posset as 
      <lb ed="#L" n="11"/>sumere naturam humanam sine actu fruitionis: sed  
      <lb ed="#L" n="12"/>ipsa sic accepta potest in omnem actum in quem potest 
      <lb ed="#L" n="13"/>sine vnione et potest mereri ex quo non est comprehen 
      <lb ed="#L" n="14"/>sor sed viator. et sic potest demereri. sed si natura ta 
      <lb ed="#L" n="15"/>lis potest demereri potest peccare. et ista predicata 
      <lb ed="#L" n="16"/>conueniunt deo per te. igitur deus potest damnari quod 
      <lb ed="#L" n="17"/>videtur absurdum. Aliud dubium est vtrum sit aliquod 
      <lb ed="#L" n="18"/>predicatum praedicabile de deo: et tamen nec potest sibi co 
      <lb ed="#L" n="19"/>petere secundum naturam diuinam et humanam: quia prime ad  
      <lb ed="#L" n="20"/>corinthios primo. christus praedestinatus est esse filius 
      <lb ed="#L" n="21"/>dei in virtute illud praedicatum: nec competit
      natu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>re humane nec diuine nec supposito diuino: quia 
      <lb ed="#L" n="23"/>non potest assumi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e909">
      ⁋ Aliud dubium est vtrum aliquod
      prai<lb ed="#L" n="24" break="no"/>dicatum potest competere nature humane propter
      il<lb ed="#L" n="25" break="no"/>lam vnionem quod sibi non competit sine illa vnione.
      vi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>detur quod sic: quia propter illam vnionem sibi competit ado 
      <lb ed="#L" n="27"/>ratio latrie.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e920">
      ⁋ Ad primum istorum dico quod hec est ve 
      <lb ed="#L" n="28"/>ra deus est homo. deus incipit esse homo. deus 
      <lb ed="#L" n="29"/>factus est homo. et dico quod homo supponit pri 
      <lb ed="#L" n="30"/>increato. et ex hoc non sequitur quod deus sit de nouo 
      <lb ed="#L" n="31"/>aliquid increatum: sed sequitur deus est aliquod increa 
      <lb ed="#L" n="32"/>tum: quod de nouo terminat dependentiam alicuius 
      <lb ed="#L" n="33"/>creati. quia in talibus propositionibus pro eodem
      sup<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ponit subiectum et predicatum: tamen aliter supponit 
      <lb ed="#L" n="35"/>subiectum quando determinatio sibi additur: et aliter 
      <lb ed="#L" n="36"/>praedicatum quando sibi additur. Exemplum hoc est conceden 
      <lb ed="#L" n="37"/>da. album per se est animal supposito quod tunc animal sit 
      <lb ed="#L" n="38"/>album: quia tunc lpd album supponit pro animali: puta pro 
      <lb ed="#L" n="39"/>sorte etc. Similiter hoc album semper fuit homo posito 
      <lb ed="#L" n="40"/>quod sortes semper fuit homo et albus. et ratio est: quia
      il<lb ed="#L" n="41" break="no"/>lud pro quo supponit predicatum inest illi pro quo 
      <lb ed="#L" n="42"/>supponit subiectum: eo modo quo sibi cum tali deno 
      <lb ed="#L" n="43"/>minatione a parte subiecti denotatur inesse. et quando sic 
      <lb ed="#L" n="44"/>est tunc determinatio illa est determinato con 
      <lb ed="#L" n="45"/>positionis non extremi. sic est in proposito. haec
      deno<lb ed="#L" n="46" break="no"/>minatio de nouo et factus quando ponitur a parte
      sub<lb ed="#L" n="47" break="no"/>iecti determinat compositionem: et tunc denotat 
      <lb ed="#L" n="48"/>quod illud quod denotatur per predicatum est factum vel de 
      <lb ed="#L" n="49"/>nouo conuenit illi pro quo subiectum supponit. et ideo 
      <lb ed="#L" n="50"/>hec est vera deus factus est homo: vel deus inci 
      <lb ed="#L" n="51"/>pit esse homo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e975">
      ⁋ Ad aliud concedo conclusionem 
      <lb ed="#L" n="52"/>de virtute sermonis deus factus est creator sub 
      <lb ed="#L" n="53"/>eodem sensu sub quo conceditur quod deus factus est homo 
      <lb ed="#L" n="54"/>qui modo est creator quando producitur creatura: et prius non 
      <lb ed="#L" n="55"/>fuit aute creationem. Si quaeras quam denominationem 
      <!--738.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 368-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>habuit ante creationem. dico quod tunc fuit creatiuus 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e995">
               <lb ed="#L" n="57"/>⁋ Ad aliund de conuersione dico quod hoc est falsa homo 
      <lb ed="#L" n="58"/>factus est deus: sicut haec deus factus est deus: quia ad  
      <lb ed="#L" n="59"/>veritatem istius requiritur quod praedicatum secundum suam rectam 
      <lb ed="#L" n="60"/>formam insit illi pro quo subiectum supponit. nunc 
      <lb ed="#L" n="61"/>autem supponit pro verbo diuino. ideo ad veritatem 
      <lb ed="#L" n="62"/>istius requiritur veritas istius verbum diuinum factum 
      <lb ed="#L" n="63"/>est deus. quod falsum est. Et si sint aliqui auctores 
      <lb ed="#L" n="64"/>quae dicunt quod homo factus est deus: exponendi sunt sic 
      <lb ed="#L" n="65"/>quod de nouo est factum: quia homo est deus. et quando
      di<lb ed="#L" n="66" break="no"/>cas de conuersione homo factus est deus: dico quod 
      <lb ed="#L" n="67"/>non debet sit conuerti propositio cum tali determinato 
      <lb ed="#L" n="68"/>ne simpliciter sicut propositiones de modo non debent con 
      <lb ed="#L" n="69"/>uerti simpliciter. nam hec est vera videns potest esse ce 
      <lb ed="#L" n="70"/>cus. et si conuertatur simpliciter conuersa erit falsa cecus 
      <lb ed="#L" n="71"/>potest esse videns iuxta doctrinam philosophi quia a priuatio 
      <lb ed="#L" n="72"/>ne ad habitum impossibilis est regressio: sed debet
      re<lb ed="#L" n="73" break="no"/>solui et conuerti deus de nouo est homo vel deus fa 
      <lb ed="#L" n="74"/>ctus est homo. igitur id quod de nouo est homo est deus. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1037">
               <lb ed="#L" n="75"/>⁋ Ad aliud dico quod ista regula a simpliciter ad secundum 
      <lb ed="#L" n="76"/>quid est vera quando determinatio est determinatio 
      <lb ed="#L" n="77"/>extremi: puta subiecti vel praedicati et non: composi 
      <lb ed="#L" n="78"/>tionis. et tunc est bona consequentia a simpliciter a determina 
      <lb ed="#L" n="79"/>tionem contrahentem sicut haoc sortes est homo albus. igi 
      <lb ed="#L" n="80"/>tur est albus: sed quando determinatio est deterinatio 
      <lb ed="#L" n="81"/>compositionis: tunc non valet consequentia a simpliciter ad deter 
      <lb ed="#L" n="82"/>minationem. sed tunc est bona consequentia ab illo
      determina<lb ed="#L" n="83" break="no"/>bili ad illud commune simpliciter acceptum. igitur bene
      sequi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tur deus factus est homo. igitur deus est homo et ibi debet 
      <lb ed="#L" n="85"/>auferri determinatio et compositio reseruari. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1064">
               <lb ed="#L" n="86"/>⁋ Ad aliud concedo quod vtraque debet concedi deus est 
      <lb ed="#L" n="87"/>homo et deus est humanatus. sicut haec debet concedi 
      <lb ed="#L" n="88"/>deus est incarnatus: situt hoc sortes est albus et
      sor<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tes est dealbatus. et vtraque propositio est
      denominati<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ua. et ratio est: quia illud quod importatur per praedicatum est 
      <lb ed="#L" n="91"/>res distincta ab illo pro quo supponit subiectum: 
      <lb ed="#L" n="92"/>qui natura humana realiter distinguitur a
      suppo<lb ed="#L" n="93" break="no"/>sito diuino pro quo subiectum supponit. et quando est ta 
      <lb ed="#L" n="94"/>lis distinctio tunc poes esse predicatio denominati 
      <lb ed="#L" n="95"/>ua sicut est in proposito.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1088">
      ⁋ Ad aliud de predicatis 
      <lb ed="#L" n="96"/>superioribus dico quod quando predicatur aliquis terminus quai 
      <lb ed="#L" n="97"/>ex visu loquendi potest supponere pro alio quam pro illo 
      <lb ed="#L" n="98"/>quodimportatur siue significatur principaliter per illum 
      <lb ed="#L" n="99"/>terminum quae est predicatum potest supponere pro subie 
      <lb ed="#L" n="100"/>cto: quia connotat subiectum si superiora sint talia 
      <lb ed="#L" n="101"/>tunc sunt omnes iste propositiones concedende deus qest 
      <lb ed="#L" n="102"/>animal deus est substantia animata sensibilis deus est 
      <lb ed="#L" n="103"/>corpus: sed omnia ista possunt supponere pro alio quam 
      <lb ed="#L" n="104"/>pro illo. quod principaliter importatur per illa puta pro 
      <lb ed="#L" n="105"/>illo pro quo subiectum supponit. si vero ista predi 
      <lb ed="#L" n="106"/>cata non possunt supponere pro illo quod
      principa<lb ed="#L" n="107" break="no"/>liter importatur per illa: tunc omns iste propositiones 
      <lb ed="#L" n="108"/>sunt false et negande. ideo: de virtute sermonis 
      <lb ed="#L" n="109"/>possunt omnes tales propositiones concedi sic quod deus 
      <lb ed="#L" n="110"/>est homo. propter tamen occasionem errandi vitandam 
      <!--739.xml-->
      <pb ed="#L" n="368-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vtimur: semper vna propositione et non alia: et vti 
      <lb ed="#L" n="2"/>mur ac si talia predicata non possunt suppone 
      <lb ed="#L" n="3"/>re pro alio quam pro illo quod principaliter
      signifi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>catur et importatur per illa.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1138">
      ⁋ Ad aliud dico quod 
      <lb ed="#L" n="5"/>hec est predicatio formalis homo est albus: et ta 
      <lb ed="#L" n="6"/>men non est per se. eodem modo quando predicatur na 
      <lb ed="#L" n="7"/>tura de supposito est predicatio formalis non
      ta<lb ed="#L" n="8" break="no"/>men per se: quia sequitur est predicatio per se. ergo 
      <lb ed="#L" n="9"/>necessaria et econtra: ita quod in hoc est
      demonstra<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tio circularis. Et quando dicas quod substantia se 
      <lb ed="#L" n="11"/>cunda non predicatur de aliquo per accidens fal 
      <lb ed="#L" n="12"/>sum est sic quod propositio in qua predicatur potest esse 
      <lb ed="#L" n="13"/>contingens. Exemplum. album est homo. hic
      predi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>catur secunda substantia: et tamen per accidens: quia 
      <lb ed="#L" n="15"/>hec propositio est contingens eodem modo in
      propo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sito
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1167">
      ⁋ Ad aliud dico quod hec propositio deus potest 
      <lb ed="#L" n="17"/>esse homo est per se secundo modo: et vniuersaliter 
      <lb ed="#L" n="18"/>omnis propositio in qua illud quod importatur per pre 
      <lb ed="#L" n="19"/>dicatum non est intrinsecum illi pro quo subiectum
      sup<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ponit: sed est extrinsecum et distinctum ab eo realiter. 
      <lb ed="#L" n="21"/>Et quando dicas quod homo non est passio alicuius. 
      <lb ed="#L" n="22"/>dico quod non: si habeat suppositionem personalem sicut 
      <lb ed="#L" n="23"/>nec risibile supponit pro passione vt habet
      sup<lb ed="#L" n="24" break="no"/>positionem personalem: sed sic solum supponit pro
      sub<lb ed="#L" n="25" break="no"/>iecto: tamen illud quod significatur per risibile est 
      <lb ed="#L" n="26"/>passio quamcumque suppositionem habeat: et eodem mo 
      <lb ed="#L" n="27"/>do est in proposito: quia quando dicis quod substantia 
      <lb ed="#L" n="28"/>non est passio: dico quod verum est: sed conceptus vel 
      <lb ed="#L" n="29"/>nomen vere potest esse passio prout supponit
      sim<lb ed="#L" n="30" break="no"/>pliciter vel personaliter.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1200">
      ⁋ Ad aliud dico quod tot 
      <lb ed="#L" n="31"/>modis accipitur quot vniuocum. Ubi sciendum 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod vniuocum vno modo accipitur pro conceptu 
      <lb ed="#L" n="33"/>communi aliquibus habentibus perfectam similitudinem 
      <lb ed="#L" n="34"/>in omnibus essentialibus sine omni
      dissimilitu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dine: ita quod hoc sit verum tam in substantialibus 
      <lb ed="#L" n="36"/>quam in accidentalibus: sic quod in forma accidentali 
      <lb ed="#L" n="37"/>non est reperire quid dissimile cuilibet forme in 
      <lb ed="#L" n="38"/>alia forma accidentali eiusdem rationis. Exem. 
      <lb ed="#L" n="39"/>plum. si albedo in quarto gradu et in tribus
      gra<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dibus non fuit omnino similis: tamen non est reperi 
      <lb ed="#L" n="41"/>re aliquid in vna albedine quod est dissimile cui 
      <lb ed="#L" n="42"/>libet in alia albedine. et sic accipiendo
      vniuo<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cum solus conceptus speciei specialissime solum est 
      <lb ed="#L" n="44"/>vniuocus: quia in lindiuiduis eiusdem speciei non est re 
      <lb ed="#L" n="45"/>perire aliquid alterius rationis in vno et in alio 
      <lb ed="#L" n="46"/>Alio modo accipitur vniuocum pro conceptum communi 
      <lb ed="#L" n="47"/>aliquibus: quae nec sunt omnino similia nec omnino
      dis<lb ed="#L" n="48" break="no"/>similia: sed in aliquibus similia et in aliquibus dis 
      <lb ed="#L" n="49"/>similia: vel quantum ad intrinseca vel extrinseca 
      <lb ed="#L" n="50"/>hoc modo homo vel asinus conueniunt in
      con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ceptu animalis: sicut in conceptum vniuoco. et licet 
      <lb ed="#L" n="52"/>forme specifice eorum sunt alterius rationis:
      ta<lb ed="#L" n="53" break="no"/>menmateria in eis est eiusdem rationis: et sic con 
      <lb ed="#L" n="54"/>ueniunt in aliquo essentiali et in aliquo differunt 
      <lb ed="#L" n="55"/>et hoc modo etiam homo et angelus conueniunt in con 
      <!--739.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 368-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ceptu substantiae sicut in conceptu vniuoco. quia licet non 
      <lb ed="#L" n="57"/>conueniant in aliquo intrinsece: tamen in aliquibus ex 
      <lb ed="#L" n="58"/>trinsecis conueniunt. quia habent accidentia eiusdem rem 
      <lb ed="#L" n="59"/>nis. puta intellectionem et volitionem. hoc modo 
      <lb ed="#L" n="60"/>etiam nigredo et albedo in conceptu coloris
      conue<lb ed="#L" n="61" break="no"/>niunt: licet non communicant in aliquo intrinseco. quia quod 
      <lb ed="#L" n="62"/>libet vnius est alterius rationis a quolibet alterius 
      <lb ed="#L" n="63"/>tamen extrinsece conueniunt. quia habent aliquod subiectum 
      <lb ed="#L" n="64"/>eiusdem rationis. et de isto vniuoco dicit philosophus. vii. phi. 
      <lb ed="#L" n="65"/>quod in genere latent multe equiuocationes. quia
      acci<lb ed="#L" n="66" break="no"/>piendo equiuocationem prout distinguitur contra similitu 
      <lb ed="#L" n="67"/>dinem vel contra vniuocationem aliquorum habentium 
      <lb ed="#L" n="68"/>similitudinem perfectam sicut conceptus generis tam 
      <lb ed="#L" n="69"/>subalterni quam generalissimi non est vniuocus sed
      po<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tius in genere: sic est equiuocatio. Tertio modo ad 
      <lb ed="#L" n="71"/>cipitur vniuocum pro conceptu communi multis non
      haben<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tibus aliquam similitudine: nec quantum ad substantialia: nec 
      <lb ed="#L" n="73"/>quantum ad acidentalia isto modo quaelibet conceptus con 
      <lb ed="#L" n="74"/>ceptus conueniens deo a creature est eis vniuo 
      <lb ed="#L" n="75"/>cus. quia in deo a creatura nihil penitus nec intrin 
      <lb ed="#L" n="76"/>secum nec extrinsecum sunt eiusdem rationis. primam vnio 
      <lb ed="#L" n="77"/>nem et secundam negant sancti a deo. primam. quia nihil
      essen<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tiale in deo a creature est eiusdem rationis. secundam 
      <lb ed="#L" n="79"/>qui nihil accidentale est eiusdem rationis in deo a crea 
      <lb ed="#L" n="80"/>tura. sicut enim essentia dei est dissimilis essentie 
      <lb ed="#L" n="81"/>creature: ita sapientia dei et bonitas sua. Ideo
      di<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cit Damascenus quod deus non est sapiens: sed supersapiens 
      <lb ed="#L" n="83"/>nec bonus: sed superbonus. tertiam vniuocationem 
      <lb ed="#L" n="84"/>ponunt etiam sancti et tenentes vniuocationem et ne 
      <lb ed="#L" n="85"/>gantes eam esse et etiam philosophi posuerunt talem in deo. si 
      <lb ed="#L" n="86"/>militer accipiendo vniuocum secundo modo. sic in
      ge<lb ed="#L" n="87" break="no"/>nere latent multe equiuocationes. quia illa quae solum con 
      <lb ed="#L" n="88"/>ueniunt in conceptu generis sunt multum dissimi 
      <lb ed="#L" n="89"/>lia. quia quantumcunque aliqua habent aliqua similia si 
      <lb ed="#L" n="90"/>cut prius patuit. tamen omnia illa sunt multum dissimi 
      <lb ed="#L" n="91"/>lia. et sic intelligitur illa auctoritas.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1341">
      ⁋ Ad aliud di 
      <lb ed="#L" n="92"/>co. quod analogia accipitur dupliciter. Uno modo pro
      com<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ceptu vniuoco tertio modo dicto: qui nec est pure 
      <lb ed="#L" n="94"/>equiuocus nec vniuocus. quia est vnus conceptus 
      <lb ed="#L" n="95"/>et non plures: nec purus vniuocus vniuocarione 
      <lb ed="#L" n="96"/>perfectissima: puta primo modo dicta: nec etiam secundo 
      <lb ed="#L" n="97"/>modo. ideo dicitur esse medius inter puram
      vniuoca<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tionem et equiuocationem secundo modo analogia. quan 
      <lb ed="#L" n="99"/>do sunt quattuor et duo praedicantur de duobus et sunt 
      <lb ed="#L" n="100"/>impertinentia nisi per conformitatem et propositionem. et 
      <lb ed="#L" n="101"/>talis analogia non excludit perfecta vniuocatio 
      <lb ed="#L" n="102"/>nem. Exemplum. hic est analogia tali modo sicut 
      <lb ed="#L" n="103"/>se habet homo ad animal. ita se habet albedo ad  
      <lb ed="#L" n="104"/>colorem modo illud quod praedicatur in vtraque propositione 
      <lb ed="#L" n="105"/>est vniuocum secundo modo dictum. Similiter hic est talis 
      <lb ed="#L" n="106"/>analogia: sicut se habet sortes ad hominem. ita hoc 
      <lb ed="#L" n="107"/>albedo ad albedinem: vbi est perfectissima vniuo 
      <lb ed="#L" n="108"/>catio. et sic partbet ad propositum quo ens non dicitur pu 
      <lb ed="#L" n="109"/>re vniuoce: nec pure equiuoce: sed medio modo.  
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1384">
               <lb ed="#L" n="110"/>⁋ Ad aliud de sano dico quod alio modo significat 
      <!--740.xml-->
      <pb ed="#L" n="369-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ens et dicitur de subiecto et accidente sub istis nomin 
      <lb ed="#L" n="2"/>bus et conceptibus. Alio modo de substantia qualita 
      <lb ed="#L" n="3"/>te quantitate etc. nam sicut sanum significat principa 
      <lb ed="#L" n="4"/>liter sanitatem in animali et significat dietam et vrinam 
      <lb ed="#L" n="5"/>ita quod semper connotat sanitatem animalis: ita quod cibus
      di<lb ed="#L" n="6" break="no"/>citur sanus denominatiue: quia hoc nomen vel conceptus 
      <lb ed="#L" n="7"/>vt praedicatur de dieta connotat aliquid extrinsecum 
      <lb ed="#L" n="8"/>diete puta sanitatem animalis. similiter dicitur de vrina de 
      <lb ed="#L" n="9"/>nominatiue propter eandem causam. vnde dicitur de cibo 
      <lb ed="#L" n="10"/>quod efficit sanitatem de vrina quia est signum sanitatis 
      <lb ed="#L" n="11"/>in animali. tamen sanitas dicta de sanitate cuiuslibet 
      <lb ed="#L" n="12"/>animalis dicitur de eis in quid et vniuoce non
      denomina<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tiue: ita quod forte sanum primo modo dictum est tantum 
      <lb ed="#L" n="14"/>vox vna: sed secundo modo est vnus conceptus et eodem 
      <lb ed="#L" n="15"/>modo est de ete: quia ista vox vno modo accepta
      signi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ficat substantiam principaliter mediante aliquo 
      <lb ed="#L" n="17"/>conceptu proprio omnibus substantiis et secundario
      si<lb ed="#L" n="18" break="no"/>gnificat omnia accidentia mediantibus pluribus. 
      <lb ed="#L" n="19"/>conceptibus. et ens sic dictum dicitur in quid de omnibus 
      <lb ed="#L" n="20"/>substantiis et mediante vno conceptu et
      denomina<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tiue de quolibet accidente: quia sic non dicitur de
      ac<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cidente nisi connotando substantiam cui attribuitur 
      <lb ed="#L" n="23"/>tanquam dispositio eius et tanquam principale
      signifi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>catum illius sicut sanum dicitur de sanitate in omni
      anima<lb ed="#L" n="25" break="no"/>li vniuoce: quia significat omnem talem sanitatem
      me<lb ed="#L" n="26" break="no"/>diante vno conceptu: et significat cibum et vrinam 
      <lb ed="#L" n="27"/>mediantibus pluribus conceptibus et secundario. tamen 
      <lb ed="#L" n="28"/>semper connotando sanitatem in animali: ideo dicitur de 
      <lb ed="#L" n="29"/>nominatiue de cibo et vrina. et sic intelligit philosophus 
      <lb ed="#L" n="30"/>quarto metaphisice. et ita forte erat de ente in
      li<lb ed="#L" n="31" break="no"/>gua greca in qua loquebatur philosophus sed sic non loquimui 
      <lb ed="#L" n="32"/>de ente in proposito: sed de ente quod omnem naturam 
      <lb ed="#L" n="33"/>positiuam substantialem et accidentalem significat 
      <lb ed="#L" n="34"/>eque primo et non prius substantiam quam accidens: nec 
      <lb ed="#L" n="35"/>econuerso. Pro vniuocatione nescio nisi tantum vnam 
      <lb ed="#L" n="36"/>rationem in cuius virtute omnes alie rationes tenent 
      <lb ed="#L" n="37"/>et est ista omnes concedunt quod aliquam noticiam incom 
      <lb ed="#L" n="38"/>plexam habemus de deo pro statu isto: etiam de sul 
      <lb ed="#L" n="39"/>stantia creata materiali et immateriali. Tunc quaero 
      <lb ed="#L" n="40"/>quando intelligo deum intellectione complexa: aut co 
      <lb ed="#L" n="41"/>gnosco eum in se aut in alio non in se secundum omnes: quia 
      <lb ed="#L" n="42"/>nec intuitiue nec abstractiue. non intuitiue patet 
      <lb ed="#L" n="43"/>nec abstractiue: quia illa praesupponit semper
      intui<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tionem saltem in illa forma in qua est abstractiua 
      <lb ed="#L" n="45"/>respectu eiusdem rei sicut alibi patet. igitur etc. Unde 
      <lb ed="#L" n="46"/>deus in se non plus cognoscitur a me abstractiue 
      <lb ed="#L" n="47"/>pro statu isto quam papa quem nunquam vidi: sed tantum
      co<lb ed="#L" n="48" break="no"/>gnoscitur in conceptu hominis. deus igitur in se non
      in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>telligitur a me pro statu isto nec aliqua substam 
      <lb ed="#L" n="50"/>tia alia. Si in alio: tunc aut in aliquo conceptu 
      <lb ed="#L" n="51"/>communi sibi et aliis aut in alio reali. si in aliquo
      rea<lb ed="#L" n="52" break="no"/>li aut illud distinguitur a deo secundum rationem tantum: aut 
      <lb ed="#L" n="53"/>realiter. non primo modo: quia probatum est in primo quod res 
      <lb ed="#L" n="54"/>non potest distingui a re ratione: nec distinguitur reali 
      <lb ed="#L" n="55"/>ter: quia tunc cum intelligo deum aliqua res singula¬ 
      <!--740.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 369-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ris creata terminat intellectionem nostram: et tunc 
      <lb ed="#L" n="57"/>non plus cognosco deum quam quamcunque aliam rem de qua 
      <lb ed="#L" n="58"/>nihil cogito. quia tunc cognosco tantum illam rem singula 
      <lb ed="#L" n="59"/>rem quae terminat cognitionem nostram. igitur oportet ne 
      <lb ed="#L" n="60"/>cessario ponere quod intelligendo deum pro statu isto 
      <lb ed="#L" n="61"/>cognoscam deum in conceptu communi sibi et aliis. ita quod il 
      <lb ed="#L" n="62"/>lud quod terminat actum intelligendi est aliquid vnum 
      <lb ed="#L" n="63"/>sine multitudine: et illud est commune ad multa
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1538">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#L" n="64"/>ex notitia inconplexa vnius rei in se non potest causa 
      <lb ed="#L" n="65"/>ri notitia inconplexa alicuius rei in se: sicut in
      pro<lb ed="#L" n="66" break="no"/>logo dictum est. Unde quantumcumque videas essentiam di 
      <lb ed="#L" n="67"/>uinam clare nunquam videbis per hoc asinum in se: ita 
      <lb ed="#L" n="68"/>quod vna notitia causetur ex alia. igitur si notitia incon 
      <lb ed="#L" n="69"/>plexa creature duceret in notitiam incomplexam dei 
      <lb ed="#L" n="70"/>hoc erit in conceptu communi creature et deo. et hoc mo 
      <lb ed="#L" n="71"/>do concedo quod notitia inconplexa alicuius creature 
      <lb ed="#L" n="72"/>in se ducit in notitiam alterius rei in conceptu communi si 
      <lb ed="#L" n="73"/>cut per notitiam incomplexam albedinis quam vidi du 
      <lb ed="#L" n="74"/>eor in notitiam alterius albedinis quam numquam vidi: per 
      <lb ed="#L" n="75"/>hoc quod a prima albedine abstraho conceptum albe 
      <lb ed="#L" n="76"/>dinis qui indifferenter respicit vnam albedinem et 
      <lb ed="#L" n="77"/>aliam eodem modo ex aliquo accidente: quod vidi ab 
      <lb ed="#L" n="78"/>straho conceptum entis quie non plus respicit illud  
      <lb ed="#L" n="79"/>accidens quam substantiam: nec plus creaturam quam deum. et ideo 
      <lb ed="#L" n="80"/>in illo conceptu non est aliqua prioritas qua vna 
      <lb ed="#L" n="81"/>res sit prior alia in se sicut nec in conceptu hominis 
      <lb ed="#L" n="82"/>est plato prior sorte: licet sortes in se sit prior. In 
      <lb ed="#L" n="83"/>virtute rationis praedicte tenet prima ratio Ioh. de
      conce<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ptu dubio et certo. aliter non. Unde ista responsio communis quae 
      <lb ed="#L" n="85"/>datur sufficit. scilicet quod intellectus non est dubius. vtrum 
      <lb ed="#L" n="86"/>sit substantia vel accidens: sed scit hoc disiunctum: quod est substantia 
      <lb ed="#L" n="87"/>vel accidens. licet dubitet vtrum sit
      determina<lb ed="#L" n="88" break="no"/>te substantia: vel vtrum sit determinate accidens. Unde potest 
      <lb ed="#L" n="89"/>dici quod est certus quod est ens in voce. ita quod
      certi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tudo entis est in voce: et dubitat in voce vtrum 
      <lb ed="#L" n="91"/>determinate sit substantia vel accidens. sed in mente non 
      <lb ed="#L" n="92"/>est certus quod sit ens. quia in mente non habet
      nis<lb ed="#L" n="93" break="no"/>conceptum substantiae vel accidentis. Et ideo licet sint tres 
      <lb ed="#L" n="94"/>termini in voce. ens. substantia. accidens. ex quibus possunt 
      <lb ed="#L" n="95"/>formari tres propositiones in voce. scilicet deus est ens 
      <lb ed="#L" n="96"/>deus est ssubstantia. deus est accidens. tamen in mente sunt 
      <lb ed="#L" n="97"/>tantum duo termini. puta conceptus substantiae et accidenter. 
      <lb ed="#L" n="98"/>si tamen in mente sunt tres termini ex quibus formantur 
      <lb ed="#L" n="99"/>tres propositiones in mente sicut in voce. et tunc 
      <lb ed="#L" n="100"/>argumentum est bonum. puta si in mente sint tres 
      <lb ed="#L" n="101"/>propositiones distincte. deus est ens. deus est ssubstantia. 
      <lb ed="#L" n="102"/>deus est accidens. ita quod a parte praedicati sint tres
      ter<lb ed="#L" n="103" break="no"/>mini. tunc oportet quod ens sit vnus in mente distinctus 
      <lb ed="#L" n="104"/>a substantia et accidente. et ille non possunt esse ens in singu 
      <lb ed="#L" n="105"/>lari: ex quo in illo termino conueniunt deus et crea 
      <lb ed="#L" n="106"/>tura. igitur ille terminus erit communis. similiter est de substantia. quia in 
      <lb ed="#L" n="107"/>termino substantiae vt est in mente modo praedicto
      conue<lb ed="#L" n="108" break="no"/>niunt esse substantie eodem modo de accidente. et tunc erunt 
      <lb ed="#L" n="109"/>tres termini communes siue conceptus communes. et tunc si 
      <lb ed="#L" n="110"/>sit certus in mente quod deus est ens. scilicet quod iste com¬ 
      <!--741.xml-->
      <pb ed="#L" n="369-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>reptus sibi conueniat et dubitet quis horum
      duo<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rum conceptuum sibi conuenit tunc habet conce 
      <lb ed="#L" n="3"/>ptum alium entis ab aliis conceptibus. Eodem momodo 
      <lb ed="#L" n="4"/>tenet aliud argumentum Ioh. nullum obiectum du 
      <lb ed="#L" n="5"/>cit in noticiam alterius obiecti nisi contineat
      il<lb ed="#L" n="6" break="no"/>lud virtualiter vel essentialiter quia noticia acci 
      <lb ed="#L" n="7"/>dentis in se continet virtualiter iu se noticiam. 
      <lb ed="#L" n="8"/>incomplexam dei in conceptu communi sibi et aliis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1666">
      ⁋
      Co<lb ed="#L" n="9" break="no"/>dem modo tenet alia ratio de remotione imperfecti 
      <lb ed="#L" n="10"/>onis et sapientia creature et attribuendo sibi quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>est perfectionis: hoc non est nisi abstrahere a sapi 
      <lb ed="#L" n="12"/>entia creata conceptum sapientie: quia nullam rem 
      <lb ed="#L" n="13"/>creatam vel increatam abstrahit: quia quelibet res 
      <lb ed="#L" n="14"/>creata dicit imperfectionem. et ideo abstrahere imper 
      <lb ed="#L" n="15"/>fectionem a sapientia creata non est nisi
      abstra<lb ed="#L" n="16" break="no"/>here conceptum sapientie a creatura imperfecta: 
      <lb ed="#L" n="17"/>i non plus respicit creaturam quam non creaturam. et il 
      <lb ed="#L" n="18"/>lud quod resultat attribuendum est deo per predica 
      <lb ed="#L" n="19"/>tionem. et illud dicitur esse perfectionis quatenus potest 
      <lb ed="#L" n="20"/>predicati de deo et supponere pro eo. nisi enim pos 
      <lb ed="#L" n="21"/>set talis conceptus abstrahi a creatura modo non 
      <lb ed="#L" n="22"/>plus per sapientiam creature deueniretur in
      cogni<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cotnem sapientie diuine: puta quod deus sit sapiens 
      <lb ed="#L" n="24"/>quam per cognitionem lapidis deuenitur ad cognoscen 
      <lb ed="#L" n="25"/>du quod deus sit lapis: quia sicut sapientia creature 
      <lb ed="#L" n="26"/>continetur virtualiter in deo: ita lapis. Unde non 
      <lb ed="#L" n="27"/>obstante quod tanta sit distinctio inter sapientiam dei 
      <lb ed="#L" n="28"/>et sapientiam creature sicut inter deum et lapidem 
      <lb ed="#L" n="29"/>nec plus sunt eiusdem rationis ex vna parte quam alia. 
      <lb ed="#L" n="30"/>tamen a sapientia creature potest abstrahi conceptus 
      <lb ed="#L" n="31"/>communis et a lapide non. Isto modo intelligitur quod ens est 
      <lb ed="#L" n="32"/>subiectum metaphisice non tantum in voce sed in
      conce<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ptu. quia quero pro quo supponit ens quando est subie 
      <lb ed="#L" n="34"/>ctum metaphisice non pro substantia nec pro
      acciden<lb ed="#L" n="35" break="no"/>te: quia vtraque istarum est falsa. substantia est
      subie<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctum metaphisice: accidens est subiectum etc. igitur 
      <lb ed="#L" n="37"/>tantum supponit pro se: puta pro conceptu entis. et ille 
      <lb ed="#L" n="38"/>conceptus est subiectum metaphisice. similiter
      intelli<lb ed="#L" n="39" break="no"/>gitur quod ens diuiditur in creatum et in increatum. ens 
      <lb ed="#L" n="40"/>supponit tantum pro conceptu in mente non pro substantia 
      <lb ed="#L" n="41"/>nec accidente.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1740">
      ⁋ Ad aliud dico quod conceptus vox 
      <lb ed="#L" n="42"/>et littera sunt signa ordinata et significant immedia 
      <lb ed="#L" n="43"/>te omnia sua signicata: sed sic ordinata quod littera
      signifi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cat quicquid vox significat. et si vox mutet suum si 
      <lb ed="#L" n="45"/>gnificatum littera mutabit et non econtra. et vox signi 
      <lb ed="#L" n="46"/>ficat quicquid significat conceptus et si conceptus 
      <lb ed="#L" n="47"/>mutet suum significatum vox mutabit. sed non
      econ<lb ed="#L" n="48" break="no"/>uerso: quia conceptus significat naturaliter illa de qua 
      <lb ed="#L" n="49"/>bus dicitur vox autem et littera significant ad placitum 
      <lb ed="#L" n="50"/>Dico tunc ad argumentum si intelligas per intelle 
      <lb ed="#L" n="51"/>ctionem signum ordinatum puta conceptum. tunc conce 
      <lb ed="#L" n="52"/>do: quia quando vox est eadem et intentio diuersa 
      <lb ed="#L" n="53"/>tunc est equiuocatio: quia tunc est vna vox significans 
      <lb ed="#L" n="54"/>plures res mediantibus pluribus conceptibus 
      <lb ed="#L" n="55"/>et intentionibus. et sic minor est falsa: quia sic vox 
      <!--741.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 369-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>non significat plura intentione diuersa: sed eadem 
      <lb ed="#L" n="57"/>intentione. si intelligas per intentionem aliam rem 
      <lb ed="#L" n="58"/>tunc maior est falsa. quia vbi est maxima vniuoca 
      <lb ed="#L" n="59"/>tio: ibi est sic intentio diuersa. quia vox vniuoca. pu 
      <lb ed="#L" n="60"/>ta homo significat diuersa indiuidua illius speciei 
      <lb ed="#L" n="61"/>sed tamen significat mediante vno conteptu.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1792">
      ⁋ Ad aliud 
      <lb ed="#L" n="62"/>dico quod aliqua parificari in aliquo potest
      intelli<lb ed="#L" n="63" break="no"/>gi dupliciter. Uno modo. quia aliquid essentiale et rea 
      <lb ed="#L" n="64"/>le sit essentiale in vno et in alio. et isto modo nihil 
      <lb ed="#L" n="65"/>est vniuocum deo a creature. sic forte
      vniuoca<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ta in specie spalissima parificantur in ea. Alio modo 
      <lb ed="#L" n="67"/>quando recipiunt praedicationem alicuius extrinseci: quod est 
      <lb ed="#L" n="68"/>extra essentiam eorum. et sic deus et creatura
      parifi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>causatur in conceptu entis. quia conceptus entis non 
      <lb ed="#L" n="70"/>est de essentia dei plus quam hec vox ens: nec aliquid  
      <lb ed="#L" n="71"/>superius est de essentia inferioris. Quod autem logici
      di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cunt quod superius praedicatur inquid de inferiori:
      intel<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ligitur pro re non pro se
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1821">
      ⁋ Ad aliud dico quod
      conce<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ptus vniuocus non addit aliquid super vniuocatum 
      <lb ed="#L" n="75"/>sed est tamen conceptus non faciens vnum cum eo. nec differen 
      <lb ed="#L" n="76"/>addit supra genus: ita quod includat genus et aliquid 
      <lb ed="#L" n="77"/>plus: sed sunt conceptus totaliter distincti.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1833">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="78"/>aliud de differentiis dico quod de omni eo quod est ali 
      <lb ed="#L" n="79"/>quid reale: siue sit differentia vltia: siue quiequid aliud
      pri<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dicatur ens vniuoce. tamen est inuenire aliquem conce 
      <lb ed="#L" n="81"/>ptu de quo non praedicatur vniuoce: sed tamen non est inue 
      <lb ed="#L" n="82"/>nire aliquam rem de qua non dicatur vniuoce. Et 
      <lb ed="#L" n="83"/>quando arguis de processu in infinitum. Dico quod est sta 
      <lb ed="#L" n="84"/>tus ad aliqua ex parte rei quae sunt simplicitur simpli 
      <lb ed="#L" n="85"/>cia quae seipsis conueniunt et seipsis differunt. quia seipsis con 
      <lb ed="#L" n="86"/>ueniunt in conceptu communi: et seipsis differunt inter se. sicut 
      <lb ed="#L" n="87"/>dictum est in quaestione de vnitate numeri
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1857">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="88"/>aliud dico quod in praedicationibus per se non est
      circu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lus. quia passiones entis praedicantur de ente secundo 
      <lb ed="#L" n="90"/>modo. et ens non praedicatur de eis: nec primo
      mo<lb ed="#L" n="91" break="no"/>do nec secundo modo. quia ad hoc quod aliqua propositio 
      <lb ed="#L" n="92"/>sit vera primo modo vel secundo modo. requiritur quod 
      <lb ed="#L" n="93"/>subiectum quod ponitur in tali propositione sub propria 
      <lb ed="#L" n="94"/>forma sit vnum et non multa. Nunc autem passiones 
      <lb ed="#L" n="95"/>entis. puta verum bonum et huiusmodi non significant 
      <lb ed="#L" n="96"/>vnum sed multa. quia verum significat idem: quod
      signifi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cat ens connotando actum intelligendi. bonum
      signi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ficat ide quod significat ens connotando actu
      vo<lb ed="#L" n="99" break="no"/>luntatis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1886">
      ⁋ Ad aliud de diffinitione dico quod secundum 
      <lb ed="#L" n="100"/>philosophum in thopicis omne illud quod ponitur in diffinitio 
      <lb ed="#L" n="101"/>ne alicuius competit illis quae conueniunt in diffinitione 
      <lb ed="#L" n="102"/>vel in parte diffinitionis et non alteri. ens autem conue 
      <lb ed="#L" n="103"/>nit cuilibet nature positiue. ideo non ponitur in
      dif<lb ed="#L" n="104" break="no"/>finitione alicuius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1899">
      ⁋ Ad aliud dicitur quod nugatio est 
      <lb ed="#L" n="105"/>iutilis repetitio eiusdem: sed excusatur quando vnus termi 
      <lb ed="#L" n="106"/>nus est in concreto et alius in abstracto. similiter quando vnus 
      <lb ed="#L" n="107"/>terminus significat totum et alius partem: sicut genus 
      <lb ed="#L" n="108"/>et differenta.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1910">
      ⁋ Ad aliud dicitur. quod conceptus sit finitus 
      <lb ed="#L" n="109"/>cum tamen proprie nec sit finitus nec infinitus: cum
      il<lb ed="#L" n="110" break="no"/>le sint passiones eutis realis non rationis. Et quando 
      <!--742.xml-->
      <pb ed="#L" n="370-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dicis quod tunc non praedicatur de ente infinito verum est 
      <lb ed="#L" n="2"/>si predicatur pro se non pro re. nunc autem predicatur
      pro<lb ed="#L" n="3" break="no"/>re: quia personaliter. non pro se: quia non simplicitur
      suppo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nit. vnde conceptus ille vt predicatur de deo super 
      <lb ed="#L" n="5"/>onit pro deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1934">
      ⁋ Ad auctoritates patet ex dictis. 
      <lb ed="#L" n="6"/>Ad aliud dico quod idem argumentum potest fieri per 
      <lb ed="#L" n="7"/>omnia de animali quod est idem cum homine et asino: quia si animal 
      <lb ed="#L" n="8"/>quod est idem asino diffineretur non poneretur in eius
      di<lb ed="#L" n="9" break="no"/>finitione aliud pertinens ad hominem. similiter si animal quod 
      <lb ed="#L" n="10"/>est idem homini diffiniretur non poneretur in eius
      diffi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nitione aliquid pertinens ad asinum tamen si conceptus 
      <lb ed="#L" n="12"/>animalis diffineretur in communi: illa diffinitio
      compete<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ret tam homini quam asino. Eodem modo dico si sapier 
      <lb ed="#L" n="14"/>tia in communi diffineretur illa diffinitio erit communis deo 
      <lb ed="#L" n="15"/>et creature.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1959">
      ⁋ Ad aliud dico quod potest concedi quod christus 
      <lb ed="#L" n="16"/>est filius adoptiuus: sed propter hereticos negatur 
      <lb ed="#L" n="17"/>ne detur occasio errandi. Eodem momodo dico deus 
      <lb ed="#L" n="18"/>potest peccare si assumeret naturam humanam sine 
      <lb ed="#L" n="19"/>aliquibus donis et natura esset sibi derelicta potest 
      <lb ed="#L" n="20"/>peccare: nec hoc est maius inconueniens quam quod eprus 
      <lb ed="#L" n="21"/>patitur verberatur moritur: quia tamen illud abhorret
      ho<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mo audire et male sonat. ideo negatur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2264-d1e1977">
      ⁋ Ad aliud  
      <lb ed="#L" n="23"/>dico quod illud predicatum potest competere nature 
      <lb ed="#L" n="24"/>humane propter vnionem quod sibi non competeret. si 
      <lb ed="#L" n="25"/>ne vnione tali: et illud esset extrinsecum sibi. et sic 
      <lb ed="#L" n="26"/>est christus adorandus adoratione latrie.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>