<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio (17)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio (17)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="315-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2179"><!-- b3q3(l2q17) --> 
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2179-Hd1e108">Quaestio (17)</head> 
        <!-- not in list -->
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e113">
          <lb ed="#L" n="95"/>UTrum in potentia. 
          <lb ed="#L" n="96"/>sensitiua vel in organo causetur aliquid  
          <lb ed="#L" n="97"/>seu aliqua species preter actum sentiendi 
          <lb ed="#L" n="98"/>presium nattraliter ipsi actui sentiendi. quod sic probatur 
          <lb ed="#L" n="99"/>secundo de anima. sensus est susceptiuus sperum sine 
          <lb ed="#L" n="100"/>materia et distinguitur ab actu et est principium. ergo. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e129">
          <lb ed="#L" n="101"/>⁋ Ad oppositum <ref xml:id="wo8uy7-d1e2179-Rd1e133">Augustinus de trinitate ca. ii.</ref> 
          po<lb ed="#L" n="102"/>rit in sensu exteriori trinitatem scilicet primo ipsam rem 
          <lb ed="#L" n="103"/>quam videmus. secundo visionem. et tertio animi
          inte<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tionem quae docet sensum in ea re. sed si esset ibi species 
          <lb ed="#L" n="105"/>esset ibi quaternitas. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e146">
          ⁋ hic dicitur communiter quod necesse 
          <lb ed="#L" n="106"/>est quandamspeciem ponere tam in sensu interiori quam 
          <lb ed="#L" n="107"/>exteriori. preuiam naturaliter actui sentiendi de 
          sen<lb ed="#L" n="108" break="no"/>su exteriori
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e156">
          ⁋ Probatur per commentatorem ii. de anima 
          con<lb ed="#L" n="109" break="no"/>mento. xxi. vbi assignat causam quare plante no 
          <!--634.xml-->
          <pb ed="#L" n="316-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sentiunt. dicit enim causa est non habere mouentem neque
          prin<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cipium potentiale recipiendi species sensibilium: sed
          pa<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ti cum materia. Igitur secundum eum quare non sentiunt causa 
          <lb ed="#L" n="4"/>est: quia non sunt receptiue sperum sine materia. ergo in 
          <lb ed="#L" n="5"/>sensu recipitur species sine materia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e178">
          ⁋ Item philosophus secno 
          <lb ed="#L" n="6"/>de anima. Quo autem sentimus primum est hoc in quo est 
          <lb ed="#L" n="7"/>huiusmodi potentia: est quidem idem ratione: sed esse alterum est: 
          <lb ed="#L" n="8"/>magnitudo cui aliqua erit: et quod sentitur non tamen 
          sen<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sui esse neque sensus magnitudo: sed ratio quaedam et
          po<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tentia illius. Ex hoc probat quod sensitiuum est in potentia. iet 
          <lb ed="#L" n="11"/>secundum quod aliquid receptum in sensitiuo est idem cum
          obie<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cto sensibili ratione: sed alterum secundum esse. sed actus
          sentien<lb ed="#L" n="13" break="no"/>di differt a sensibili et secundum rationem et secundum esse
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e198">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="14"/>commentator secundo de anima. commento. xviii. receptio 
          <lb ed="#L" n="15"/>formarum sensibilium ab vnoque receptiuo 
          sensibi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>li absoluta est a materia et prima intentio coloris 
          <lb ed="#L" n="17"/>est alia a colore secundum quod est in hac dispositione et
          in<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tentione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e211">
          ⁋ Item aristoteles et commentator ibidem 
          <lb ed="#L" n="19"/>commento. xx. Excellentie sensibilium corrumpunt
          sen<lb ed="#L" n="20" break="no"/>suum instrumenta scilicet non causando actum sentiendi. Tum 
          <lb ed="#L" n="21"/>qui instrumenta sensuum non recipiunt actum sentier 
          <lb ed="#L" n="22"/>di. Tum quia actus sentiendi salus et perfectio
          organi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>illius est. ergo praeter organum est aliquid in re corruptiuum 
          <lb ed="#L" n="24"/>hoc non est nisi species. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e227">
          ⁋ Ite commentator
          commen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>to. xxi. causa enim in hoc quod vegentabilia non sentiunt nil 
          <lb ed="#L" n="26"/>aliud est nisi quod vegetabilia non habent medium: scilicet 
          <lb ed="#L" n="27"/>carnem: nec tale principium propter quod alia possunt 
          reci<lb ed="#L" n="28" break="no"/>pere formas sensibilium: sed caro in animalibus non
          reci<lb ed="#L" n="29" break="no"/>pit actum sentiendi. ergo species
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e240">
          ⁋ Istem commentator. iii. 
          <lb ed="#L" n="30"/>de anima commento. vii. post apphensionem fortim 
          sen<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sibilis non potest apprehendere debile: ergo praeter actum 
          <lb ed="#L" n="32"/>aliquid ibi imprimiter quod remanet. aliter posset equat 
          <lb ed="#L" n="33"/>liter apprehendere omne sensibile post actum sicut ante 
          <lb ed="#L" n="34"/>cuius oppositum experimur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e254">
          ⁋ Istem philosophus quo enim
          sen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>timus susceptiuum est sensus sine materia ibi 
          commen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tator commento. cxxxv. quia sensus recipiunt
          sensi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>bilia extra materiam: ideo quando illa sensibilia fuerit abi 
          <lb ed="#L" n="38"/>stracta a materia efficitur in sensibus sensus et yma 
          <lb ed="#L" n="39"/>ginationes: ergo videtur quod post receptionem sensibilium 
          <lb ed="#L" n="40"/>efficiuntur actus sentiendi. Item tertio de anima 
          intelle<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctus est loco specirum sicut sensus sensibilium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e272">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="42"/>in principio perspectiue probatur quod lux et colores 
          il<lb ed="#L" n="43" break="no"/>luminati aliquam operationem habent in visum: quia visus 
          <lb ed="#L" n="44"/>quando inspexit luces valde fortes debilitatur ab eis 
          <lb ed="#L" n="45"/>et habet nocumentum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e283">
          ⁋ Iste augi. libr. xi. de trinitate 
          <lb ed="#L" n="46"/>caps. ii. Sensus oculorum non ideo non habet ymaginem 
          <lb ed="#L" n="47"/>corporis quod videtur quandium videtur: quia eo detracto 
          <lb ed="#L" n="48"/>non remanet. Item post. Plerumque cum diuscule
          lu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>minaria quque inspexerimus: et deinde oculos
          clau<lb ed="#L" n="50" break="no"/>serimus quisi versantur in conspectu nostro quidam lucidi 
          <lb ed="#L" n="51"/>colores sese commutantes et minus minusque
          fulgen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tes donec desistant omnino. quas intelligendum est re 
          <lb ed="#L" n="53"/>liquas esse illius forme quae facta erat in sensu cum cor 
          <lb ed="#L" n="54"/>pus lucidum videretur. paulatimque et quodammo 
          gra<lb ed="#L" n="55" break="no"/>datim deficiendo variari. Item post. Nisi fieret 
          <!--634.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 316-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>in sensu nostro quadam ymago similima rei eius quan 
          <lb ed="#L" n="57"/>cernimus. non sendu oculorum numerum sflamme species 
          <lb ed="#L" n="58"/>geminaretur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e320">
          ⁋ Ex hiis videtur quod cum quais diligenter in 
          <lb ed="#L" n="59"/>spexerit lucidum valde aliqua radii videntur
          rema<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nere post clausionem oculorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e327">
          ⁋ secundo probatur. quod 
          <lb ed="#L" n="61"/>species sit in sensu interiori. quia nulla potentia potest 
          <lb ed="#L" n="62"/>habere actum circa aliquod obiectum: nisi sit praesens in 
          <lb ed="#L" n="63"/>se vel in similitudine repraesentante. sed sensus
          inte<lb ed="#L" n="64" break="no"/>rior potest habere circa sensibile actum ipso 
          destru<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cto vel absente. ergo in illo erit aliqua species re 
          <lb ed="#L" n="66"/>presentans.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e343">
          ⁋ Item tertio de anima. dum speculamur 
          <lb ed="#L" n="67"/>necesse est simul fantasmata speculari. fantas 
          <lb ed="#L" n="68"/>mata enim sicut sensibilia sunt: patet. quia sunt sine 
          ma<lb ed="#L" n="69" break="no"/>teria. vt dicit commentator commeto. xxxix.
          ymagi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nes enim sunt aliqua sensibilia intellectui. et sunt 
          <lb ed="#L" n="71"/>ei loco sensibilium apud absentiam sensibilium. sed  
          <lb ed="#L" n="72"/>sunt sensibilia non materialia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e360">
          ⁋ Item secundo de anima. 
          <lb ed="#L" n="73"/>quo sentimus susceptiuum est sensibilis sine 
          mate<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ria: vnumquoque. Unde absentibus sensibilibus insunt 
          <lb ed="#L" n="75"/>sensus et fantasmata quibus sentiunt
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e369">
          ⁋ Iste de som 
          <lb ed="#L" n="76"/>non et vigilia. sensibilia enim secundum singulum organum 
          <lb ed="#L" n="77"/>nobis afficiunt sensum. et quae fit ab illis passio non 
          <lb ed="#L" n="78"/>solum est in organis sentiedi dum sensus agunt sed  
          <lb ed="#L" n="79"/>etiam dum abeunt
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e380">
          ⁋ Iste recedente sensibili
          extrinse<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cus manent simulacra quae sensibilia sunt
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e385">
          ⁋ Istem 
          <lb ed="#L" n="81"/>declarat ibidem philosophus. quod manifestum est in deceptio. 
          <lb ed="#L" n="82"/>ne quae accidit existentibus in passionibus sicut 
          tre<lb ed="#L" n="83" break="no"/>pidus in timore vel quae amat in amore. ita quod
          vi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>deatur amota similitudine hic quidem hostem fugere.
          il<lb ed="#L" n="85" break="no"/>le vero dilectari. Et causam assignat. quoniam non 
          <lb ed="#L" n="86"/>secundum eandem potentiam iudicat quod principale est et 
          <lb ed="#L" n="87"/>quod fantasma fuerit. huius vero signum est quod
          vi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>detur sol pedalis. contradicit autem aliquid aliud sepe 
          <lb ed="#L" n="89"/>ad fantasiam. alia duo exempla ponit de sensu
          ta<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctus quando iudicatur vnum esse duo. et visus iudicat 
          <lb ed="#L" n="91"/>esse vnum duo: et de illis quibus videtur terra moue 
          <lb ed="#L" n="92"/>ri
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e414">
          ⁋ Item post ex hiis quidem manifestum. quoniam non
          so<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lum in vigilando motus a simulacris fiut. sed quando 
          <lb ed="#L" n="94"/>passio fit quae vocatur somnus. et iudicat ibi de
          fan<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tasmatibus et simulacris
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e423">
          ⁋ Item alacen libr ii c. 
          <lb ed="#L" n="96"/>ii. vult quod visus quando apprehedit rem aliquam visam 
          <lb ed="#L" n="97"/>et fuerit certificata forma illius rei vise
          rema<lb ed="#L" n="98" break="no"/>net in anima et figuratur in ymaginatione
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e433">
          ⁋ Ite commen 
          <lb ed="#L" n="99"/>cator de sensu et sensato. dicamus ergo quod aer 
          me<lb ed="#L" n="100" break="no"/>diante luce recipit prius formas rerum. deinde redi 
          <lb ed="#L" n="101"/>dit rethi extrinseco. et rethe extrinsecum reddit 
          <lb ed="#L" n="102"/>rethibus quousque perueniat ad vltimum rethe post 
          <lb ed="#L" n="103"/>quod est sensus communis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e446">
          ⁋ Iste Augustinus. e.t de trini. 
          <lb ed="#L" n="104"/>ca. v. illas partes quae corporum sensibus informantir 
          <lb ed="#L" n="105"/>etiam cum bestiis nos communes habere sentimus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e453">
          ⁋ Ite 
          <lb ed="#L" n="106"/>ca. vi. viget quippe in ea anima medium ad
          discer<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nendum corpus: quod foris relinquitur ab ymagine. 
          <lb ed="#L" n="108"/>quam de re secum gerit: nisi cum ita exprimutur
          eedem<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ymagines tanquam foris sentiantur non intus
          cogi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tentur: sicut dormientibus aut furiosis: aut in aliqua 
          <!--635.xml-->
          <pb ed="#L" n="316-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aliam extasi accipere solet
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e475">
          ⁋ Sunt ergo duo arti 
          <lb ed="#L" n="2"/>culi. Primus est quod in sensu exteriori est species 
          <lb ed="#L" n="3"/>Secundus est quod in sensu interiori est species. pro primo 
          <lb ed="#L" n="4"/>sunt aliqua motiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e484">
          ⁋ Primum est. quod
          instrumen<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tum et potentia visiua corrumpuntur per excellentias 
          <lb ed="#L" n="6"/>sensibilium
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e491">
          ⁋ Secudum est. quod aliquid remanet post 
          <lb ed="#L" n="7"/>actum videndi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e497">
          ⁋ Tertium. quod pus oportet aliquid fieri in 
          <lb ed="#L" n="8"/>nedio. Pro secundo sunt aliqua motiua
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e502">
          ⁋ Primum est. 
          <lb ed="#L" n="9"/>quod in absentia sensibilium potest habere actum suum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e507">
          <lb ed="#L" n="10"/>⁋ Secundum. quia in actu derelinquitur aliquid quo
          con<lb ed="#L" n="11" break="no"/>gnoscit se habuisse talem actum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e514">
          ⁋ Tertium. quia aliquas 
          <lb ed="#L" n="12"/>recordatur se somniasse. et potest hoc euidenter scire 
          <lb ed="#L" n="13"/>etiam per intellectum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e521">
          ⁋ Circa istam questionem ostendo 
          <lb ed="#L" n="14"/>aliquas conclusiones. ex quibus patebit eius 
          solu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e528">
          ⁋ Prima est quod in sensu exteriori accipiendo 
          <lb ed="#L" n="16"/>sensum pro composito ex organo et potentia est ali 
          <lb ed="#L" n="17"/>quid absolutum impraessum praeter actum sentiendi. hoc
          pro<lb ed="#L" n="18" break="no"/>batur per experientiam phi multiplicem liber. de
          som<lb ed="#L" n="19" break="no"/>no et vigilia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e540">
          ⁋ Prima est. si aliquis solem vel ali 
          <lb ed="#L" n="20"/>quod splendidu inspiciat: et post transferat se ad  
          <lb ed="#L" n="21"/>minus lucidum: vel non videbit: vel debilius
          vi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>debit. tunc sic quandocumque sensus in aliquo tempore potest 
          <lb ed="#L" n="23"/>in aliquam actionem nunc in quam non potest postea: or 
          <lb ed="#L" n="24"/>aliquam transmutationem fieri vel in sensu vel in 
          <lb ed="#L" n="25"/>medio vel in obiecto. sed sensus post inspectio 
          <lb ed="#L" n="26"/>nem excellentis sensibilis. puta solis non potest in 
          <lb ed="#L" n="27"/>spicere sensibile debilius: et ante potuit. ergo est 
          <lb ed="#L" n="28"/>ibi mutatio non in medio nec in obiecto. constat 
          <lb ed="#L" n="29"/>ergo in sensu. ergo est aliquid nunc impressum quod 
          <lb ed="#L" n="30"/>prius non fuit. vel aliquid prius habitum est deparditum. 
          <lb ed="#L" n="31"/>sed nulla deparditio est ibi facta. ergo etc. 
          Secun<lb ed="#L" n="32" break="no"/>da est si aliquis inspiciat colorem album longo tempore: si 
          <lb ed="#L" n="33"/>post conuertat se ad aliud alterius coloris: illud 
          <lb ed="#L" n="34"/>videbitur esse eiusdem coloris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e575">
          ⁋ Tertia est si aliquis 
          <lb ed="#L" n="35"/>inspexerit solem vel aliud splendidum et post 
          clau<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dat oculos. primo apparebit color splendidus. 
          <lb ed="#L" n="37"/>deinde alii colores vsque ad nigrum. et tunc
          euane<lb ed="#L" n="38" break="no"/>scit
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e586">
          ⁋ Quarta est. si aliquis inspexerit rem velocitur 
          <lb ed="#L" n="39"/>mota: si post inspiciat rem quaescentem. illa res 
          ap<lb ed="#L" n="40" break="no"/>parebit sibi moueri. et prius non. sed hoc est propter 
          <lb ed="#L" n="41"/>aliquid impraessum. igitur. Ex hiis patet. quod praeter actum
          vi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dendi est aliquis impressum in sensu exteriori. quia 
          <lb ed="#L" n="43"/>aliter post actum videndi remaneret eque dispositus 
          <lb ed="#L" n="44"/>ad actum respectu cuiuslibet obiecti: sicut prius 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e602">
          <lb ed="#L" n="45"/>⁋ Secunda conclusio. quod in visu dereliquitur aliquid 
          <lb ed="#L" n="46"/>quod non est visibile: nec est obiectum visionis: nec 
          prin<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cipium: nec actus: nec species. quod probatur. quia postquam 
          <lb ed="#L" n="48"/>aliquis cessauerit ab omni visione remanet visus 
          <lb ed="#L" n="49"/>aliter dispositus quam ante. et post aliquos colores de 
          <lb ed="#L" n="50"/>bililitatur. et post aliquos confortatur. et tamen nihil 
          sen<lb ed="#L" n="51" break="no"/>titur post actum. ergo est aliquid derelictum: quod est
          de<lb ed="#L" n="52" break="no"/>bilitatiuum vel cofortatiuum visus. quod aut ista
          al<lb ed="#L" n="53" break="no"/>teratio fiat a colore. patet: quia omnibus aliis a colore 
          <lb ed="#L" n="54"/>medio illuminato et visu non existentibus sequitur con 
          <lb ed="#L" n="55"/>fortatio vel debilitatio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e628">
          ⁋ Si dicas quod nihil po 
          <!--635.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 316-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sitiuum imprimitur vel derelinquitur in visu: sed  
          <lb ed="#L" n="57"/>aliquid prius habitum annihilatur. Contra visus 
          <lb ed="#L" n="58"/>ex aliquibus coloribus confortatur: et ex
          aliqui<lb ed="#L" n="59" break="no"/>bus debilitatur: sed in altero necessario aliquid 
          re<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cipit: et non est maior ratio de vno quam de alio:
          er<lb ed="#L" n="61" break="no"/>go in vtroque aliquid imprimitur et maxime 
          quan<lb ed="#L" n="62" break="no"/>do visus confortatur. Si dicas quod ista
          debilita<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tio et confortatio non est ex sensibili per se: sed tam 
          <lb ed="#L" n="64"/>tum per accidens: sicut sonus videtur scidere lignum 
          <lb ed="#L" n="65"/>eodem modo color non agit in visum: sed aliquid 
          <lb ed="#L" n="66"/>conueniens vel disconueniens oculo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e661">
          ⁋ Contra solo 
          <lb ed="#L" n="67"/>colore agente debilitatur et confortatur visus
          omni<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bus aliis non positis: et ipso non agente et aliis po 
          <lb ed="#L" n="69"/>sitis non confortatur nec debilitatur: ergo solus 
          co<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lor hoc facit et non aliud. Ex istis sequitur quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="71"/>imprimitur in visu quod non est actus: quia illud
          ma<lb ed="#L" n="72" break="no"/>net actu non manente: nec est species. tum quia species 
          <lb ed="#L" n="73"/>non ponitur nisi quando principium actus est: quia propter 
          <lb ed="#L" n="74"/>hoc ponitur solum: sed illud impressum manet quando 
          <lb ed="#L" n="75"/>sensus non potest in actum: patet de ceco facto per 
          <lb ed="#L" n="76"/>aliquam talem qualitatem debilitantem organum visus. 
          <lb ed="#L" n="77"/>tum quia nec in visu nec in medio manet naturali 
          <lb ed="#L" n="78"/>ter species: dico nisi ad presentiam sensibilis et
          lu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cis: sed illud impressummanet: et quando non est lux 
          <lb ed="#L" n="80"/>nec sensibile: ergo est ibi aliquid impressum quod 
          <lb ed="#L" n="81"/>nec est sensibile nec species nec actus: nec est 
          sen<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sibile a se nec ab alio: sed est quadam qualitas
          im<lb ed="#L" n="83" break="no"/>pressa in organo visus quae aliquando est confortatiua 
          <lb ed="#L" n="84"/>aliquando debilitatiua et imprimiter effectiue a colo 
          <lb ed="#L" n="85"/>re: et simul cum actu videndi: nec est preuia actui. 
          <lb ed="#L" n="86"/>nec etiam principium eius: nec generatur ab actu 
          <lb ed="#L" n="87"/>sed a colore simul cum actum videndi in organo
          vi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sus imprimitur et manet illa qualitas aliquando vsque 
          <lb ed="#L" n="89"/>ad fine vite: aliquando per maius spacium: aliquando per
          mi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>nus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e717">
          ⁋ Tertia conclusio est quod in visu imprimitur 
          <lb ed="#L" n="91"/>aliquid quod potest videri et esse principium visionis 
          <lb ed="#L" n="92"/>hoc probatur per experimenta philosophi de somno et
          vi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>gilia supra posita. Et per experimentum aliud vbi 
          <lb ed="#L" n="94"/>supra dicitur quod sic inuenimus quando inspexerit corpus 
          <lb ed="#L" n="95"/>album mundum super quod oritur lux diei: et fuerit 
          il<lb ed="#L" n="96" break="no"/>la luxfortis quamuis non sit lux solis et moretur diu 
          <lb ed="#L" n="97"/>in aspectu: deinde transferat visum suum ad
          lo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cum obscurum non inueniet formam illius lucis: sed  
          <lb ed="#L" n="99"/>figuram eius. deinde si clauserit visum et
          respe<lb ed="#L" n="100" break="no"/>terit per horam in oculo suo formam illius lucis
          in<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ueniret. deinde auferetur hoc et reuertetur visus 
          <lb ed="#L" n="102"/>in suam dispositionem. Illud patet de colore: quia si 
          <lb ed="#L" n="103"/>aliquis in luce solis inspiciat viridarium multe 
          <lb ed="#L" n="104"/>spissitudinis herbarum et transferat se ad locum 
          <lb ed="#L" n="105"/>obscurum: inueniet formam illius lucis coloratam 
          <lb ed="#L" n="106"/>a virore illarum herbarum. deinde si aspexerit
          vis<lb ed="#L" n="107" break="no"/>bilia alba in ymbra et debili luce inueniet
          co<lb ed="#L" n="108" break="no"/>lores illos admixtos cum virore: et si clauserit
          o<lb ed="#L" n="109" break="no"/>culum suum et fuerit intuens eos inueniet in
          ocu<lb ed="#L" n="110" break="no"/>lo suo formam lucis et formam viroris. Ex istis 
          <!--636.xml-->
          <pb ed="#L" n="317-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>apparet quod est in oculo aliquis actus sensitiuus 
          <lb ed="#L" n="2"/>qui non habet aliud obiectum nisi aliquid dere 
          <lb ed="#L" n="3"/>lictum et impressum quod est obiectum illius actus: 
          <lb ed="#L" n="4"/>quia si ille actus apparitionis est verus actus: 
          <lb ed="#L" n="5"/>habet aliquod verum obiectum. Si dicas quod nihil de 
          <lb ed="#L" n="6"/>relictum in visu est obiectum illius visus: sed
          sen<lb ed="#L" n="7" break="no"/>sibile ipsum quod potest non existere: quando est illa
          ap<lb ed="#L" n="8" break="no"/>paritio salte per potentiam diuinam: et hoc ponunt 
          <lb ed="#L" n="9"/>qui dicunt quod cognitio intuitiua potest esse non 
          ex<lb ed="#L" n="10" break="no"/>istentis naturaliter: quia ista apparito est
          co<lb ed="#L" n="11" break="no"/>gnitio intuitiua: quia visus nullam cognitionem 
          <lb ed="#L" n="12"/>habet nisi intuitiuam: et ista apparitio habet pro 
          <lb ed="#L" n="13"/>obiecto sensibile extra quod potest non existere 
          <lb ed="#L" n="14"/>existente ista apparitione. Sed contra. quandocunque 
          <lb ed="#L" n="15"/>aliqua equaliter se habent ad aliquid: si vnum
          il<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lorum potest mouere illud et quodlibet. si ergo 
          <lb ed="#L" n="17"/>nihil impressum terminat istum actum: sed
          a<lb ed="#L" n="18" break="no"/>iquid non existens tunc quodlibet non existens 
          <lb ed="#L" n="19"/>terminaret illum actum et eadem ratione vnum 
          <lb ed="#L" n="20"/>aliud ex quo nihil imprimiter ratione cuius vnum 
          <lb ed="#L" n="21"/>plus terminat quam aliud. Item mediante 
          cogniti<lb ed="#L" n="22" break="no"/>one intuitiua potest iudicare rem esse vel non esse 
          <lb ed="#L" n="23"/>sed mediante apparitione non iudicat intellectus 
          <lb ed="#L" n="24"/>vtrum res extra sit vel non sit: sed tantum iudicat quod 
          <lb ed="#L" n="25"/>aliqua qualitas impressa est: ergo illud impressum est 
          <lb ed="#L" n="26"/>obiectum illius apparitionis et non res extra. ideo 
          <lb ed="#L" n="27"/>dico quod in visu aliquid imprimitur a sensibili: scilicet
          a<lb ed="#L" n="28" break="no"/>liqua qualitas quae non est actus videndi: nec species 
          <lb ed="#L" n="29"/>nec generatur ex actu videndi: et causatur ab 
          obie<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cto sicut actus videndi: sed est quadam qualitas impraessa 
          <lb ed="#L" n="31"/>visui simul cum actu videndi et est obiectum causa
          tota<lb ed="#L" n="32" break="no"/>lis illius qualitatis: sicut aliquid creatum potest esse 
          <lb ed="#L" n="33"/>causa totalis: sed respectu actus videndi est
          obie<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctum causa partialis. vnde illa qualitas imprimitur in visu a 
          <lb ed="#L" n="35"/>sensibili simul cum actu primo videndi: et non est 
          obie<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctum illius primi actus: sed post primum actum termina 
          <lb ed="#L" n="37"/>tum ad aliquod sensibile excellens: quia visus aliquem 
          <lb ed="#L" n="38"/>actum imperfectiorem quae vocatur apparitio et est
          cogni<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tio intuitiua tantum et respectu illius actus est illa qua 
          <lb ed="#L" n="40"/>litas obiectum et causa partialis. quod probatur: quia ille
          a<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctus est verus actus videndi. ergo est aliquid
          termi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nans illum actum sed non ens: non potest aliquem actum
          ter<lb ed="#L" n="43" break="no"/>minare naturaliter. ergo etc. Non est maius 
          incon<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ueniens quod in visu recipiatur aliquod sensibile
          obie<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ctum: quam in alio corpore diaphano. puta medio etc. 
          <lb ed="#L" n="46"/>sed ibi potest recipi igitur. Quod autem in visu sit aliqoa 
          <lb ed="#L" n="47"/>qualitas impressa quae non sit obiectum alicuius actus 
          <lb ed="#L" n="48"/>nec esse potest. probatur adhuc per commentatorem in de 
          <lb ed="#L" n="49"/>sensu et sensato quae dicit. illud instrumentum non 
          <lb ed="#L" n="50"/>agitinisi quando est in sua complexione naturali 
          nul<lb ed="#L" n="51" break="no"/>lo adueniente turbat ipsum. Et ideo iracundus in
          ho<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ra vehemens habens calorem ascendentem reperit 
          <lb ed="#L" n="53"/>inde corruptionem sui visus. Item post: quia istud
          in<lb ed="#L" n="54" break="no"/>strumentum quod est oculus non agit nisi quando est in te 
          <lb ed="#L" n="55"/>peramento complexionis ideo accidit quod quando infrigi¬ 
          <!--636.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 317-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>datur a rebus extrinsecis et in frigiditate 
          inten<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sa visus debilitatur: et ideo obscuratur visus in multis 
          <lb ed="#L" n="58"/>locis in quibus est multa lux et multa aqua et 
          sub<lb ed="#L" n="59" break="no"/>dit: cum ergo calor oculi aut frigus oculi fuerit plus 
          <lb ed="#L" n="60"/>quam secundum naturam: statim visus debilitatur. Ex istis patet 
          <lb ed="#L" n="61"/>quod aliquid imprimitur visui ab obiecto per quod 
          debili<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e910">
          ⁋ Quarta conclusio est quod illud impressum in 
          <lb ed="#L" n="63"/>visu siue sit visibile modo praedicto siue non recipitur 
          <lb ed="#L" n="64"/>in organo et non in potentia: vt distinguitur contra 
          <lb ed="#L" n="65"/>organum: sed in toto composito ex materia et forma 
          <lb ed="#L" n="66"/>et aliis dispositionibus accidentalibus. hoc probatur per 
          <lb ed="#L" n="67"/>commentatorem. primo de anima commento. li viii. vbi 
          <lb ed="#L" n="68"/>arguit contra ponentes animam mouere se dicens sic 
          <lb ed="#L" n="69"/>Ihaxime corrumpetur ab ea quae est in senio
          debili<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tante: non autem in sensibilibus. hoc accidit si enim
          acci<lb ed="#L" n="71" break="no"/>piat senior oculos iuuenis videbit vtique sic vt 
          <lb ed="#L" n="72"/>iuuenis quare senium non est in suscipiendo animam: sed 
          <lb ed="#L" n="73"/>in quo est sicut in infirmitatibus et ebrietatibus 
          <lb ed="#L" n="74"/>tunc sic illud quod debilitat aliquid vel confortat 
          <lb ed="#L" n="75"/>est subiectiue in illo quod debilitatur vel confsorta 
          <lb ed="#L" n="76"/>tur huiusmodi est organum et potentia distincta conclusio
          or<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ganum. ergo etc. Item organum magis assimilatur 
          <lb ed="#L" n="78"/>corpori in quo est: quia vnum compositum ex materia st 
          <lb ed="#L" n="79"/>et forma magis assimilatur alteri composito quam 
          for<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ma substantialis: sed illud receptiuum in visu est 
          <lb ed="#L" n="81"/>eiusdem rationis cum quaelitate in obiecto sensibili ex 
          <lb ed="#L" n="82"/>obiectum maxime illud impressum quod est visibile 
          <lb ed="#L" n="83"/>modo praedicto: ergo magis recipitur in organo quam in potentia. 
          <lb ed="#L" n="84"/>distincta conclusiorganum. Secundus articuius est de 
          sen<lb ed="#L" n="85" break="no"/>su interiori puta de fantasia: et est hoc prima
          conclu<lb ed="#L" n="86" break="no"/>sio quod aliquid ibi remanet post actum sentiendi: quia 
          <lb ed="#L" n="87"/>prima potentia aliter est reducibilis ad actum post 
          <lb ed="#L" n="88"/>primum actum quam ante: quia ante non reducitur ad actum ni 
          <lb ed="#L" n="89"/>si in praesentia sensibilis realiter: et post primum actum 
          <lb ed="#L" n="90"/>potest reduci ad actum in absentia: ergo neccessario aliquid  
          <lb ed="#L" n="91"/>requiritur inclinans ad actum post primum actum: quod 
          <lb ed="#L" n="92"/>prius ante primum actum ibi non fuit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e978">
          ⁋ Secunda
          conclu<lb ed="#L" n="93" break="no"/>sio est quod in ista potentia imprimitur aliquid vt in
          orga<lb ed="#L" n="94" break="no"/>non et in potentia distincta contrao organum. primum
          pro<lb ed="#L" n="95" break="no"/>batur: sicut de sensu exteriori pus probatum est: quia 
          <lb ed="#L" n="96"/>ista potentia conseruatur et consortatur corpore sicut 
          <lb ed="#L" n="97"/>organum visus: ergo propter eandem rationem debet aliquid po 
          <lb ed="#L" n="98"/>ni hoc in organo coseruans vel corrumpens vel debi 
          <lb ed="#L" n="99"/>litans sicut ibi
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e996">
          ⁋ Tertia conclusio est quod aliquid im 
          <lb ed="#L" n="100"/>primiter in illa potentia vt distincta conclusiorganum: quia 
          <lb ed="#L" n="101"/>aliquid ibi ponitur vt eliciat actum et non vt terminet 
          <lb ed="#L" n="102"/>ergo illud se tenet ex pate elicientur non terminantum 
          <lb ed="#L" n="103"/>assumptum probatur: quia idem est obiectum sensus ite 
          <lb ed="#L" n="104"/>rioris quod fuit primum obiectum sensus exterioris: sed 
          <lb ed="#L" n="105"/>illud sic impressum numquam fuit obiectum sensus 
          exte<lb ed="#L" n="106" break="no"/>rioris. Ite si habeat rationem obiecti terminantis 
          <lb ed="#L" n="107"/>sicut similitudo rei aut est eiusdem rationis cum obiecto 
          <lb ed="#L" n="108"/>exteriori aut alterius. si eiusdem: tunc quod in anima relie 
          <lb ed="#L" n="109"/>quitur est verus sonus verus color. hoc autem est 
          <lb ed="#L" n="110"/>absurdum. probatur: quia omne actiuum eiusdem rationis potest 
          <!--637.xml-->
          <pb ed="#L" n="317-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>effectum aliquem augmentabilem prius causatum ab 
          <lb ed="#L" n="2"/>agente eiusdem rationis augmentare. ergo si in 
          poten<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tia interiori causetur verus calor vel verum frig 
          <lb ed="#L" n="4"/>per vnum calidum extrinsecum potest aliud calidum
          eun<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dem calorem causatum augmentare. et sic illa
          poten<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tia esset multum calida et frigida et alba et nigra 
          <lb ed="#L" n="7"/>ex sola aspectione istorum quod vere falsum est: nec est 
          <lb ed="#L" n="8"/>ibi aliquid terminans actum alterius rationis ab
          obie<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cto exteriori: quia omnis potentia potens discernere 
          <lb ed="#L" n="10"/>inter minus dissimilia potest discernere inter mag 
          <lb ed="#L" n="11"/>dissimilia: sed hec virtus potest discernere
          indiui<lb ed="#L" n="12" break="no"/>dua eiusdem speciei: ergo potest discernere inter illud
          de<lb ed="#L" n="13" break="no"/>relictum quod habet rationem obiecti terminantis per te et 
          <lb ed="#L" n="14"/>obiectum extra: cuius est ymago quod est falsum et conclusio 
          ex<lb ed="#L" n="15" break="no"/>perientiam. Item nullum obiectum potentie sensitiue 
          <lb ed="#L" n="16"/>potest augmentari per actum eiusdem potentie: quia 
          obie<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ctum praesupponitur actui: sed illud impressum per actum 
          <lb ed="#L" n="18"/>ymaginandi et fantasiandi augmentatur: ergo non habe 
          <lb ed="#L" n="19"/>rationem obiecti terminantis. Ideo dico quod illud
          dere<lb ed="#L" n="20" break="no"/>lictum habet magis rationem inclinantuim et elicientis 
          par<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tialiter actu ymaginandi quam terminantis: hoc 
          proba<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tur: quia non videtur magis incoueniens ponere aliquid  
          <lb ed="#L" n="23"/>inclinatum in potentia interiori quam exteriori: sed in 
          <lb ed="#L" n="24"/>organo exteriori potest poni talis qualitas inclinans 
          <lb ed="#L" n="25"/>sicut patet in scriptoribus in cantoribus et omnibus 
          <lb ed="#L" n="26"/>operantibus. manualiter: et tamen non omns ille
          quali<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tates inclinant tantum ad aliquid eiusdem rationis sed ad  
          <lb ed="#L" n="28"/>idem indiuiduum numero patet in aliquo inclinato ad  
          <lb ed="#L" n="29"/>transeundum per certum ostium et locum et in certa parie 
          <lb ed="#L" n="30"/>te domus: et post mutetur ostium: adhuc frequenter 
          re<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dit ad locum vbi prius fuit ostium: quamuis per multos 
          <lb ed="#L" n="32"/>actus generetur qualitas inclinans ad transeundum 
          <lb ed="#L" n="33"/>per secundum ostium. Et ita qualitas inclinans ad trans 
          <lb ed="#L" n="34"/>eundum per primum ostium inclinat ad idem iudicium 
          <lb ed="#L" n="35"/>numero non tantum specie: ergo eodem modo potest poni quod sit 
          <lb ed="#L" n="36"/>aliqua qualitas in virtute fantastica inclinans 
          <lb ed="#L" n="37"/>potentiam ad actus consimiles. Item nullus 
          experi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tur se habere aliquid praeter actum fantasiandi nisi post 
          <lb ed="#L" n="39"/>actum: sed tale magis habet rationem habitus inclinantis 
          <lb ed="#L" n="40"/>quam ymaginis representantis. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1115">
          ⁋ Quantum et 
          <lb ed="#L" n="41"/>go ad potentias exteriores recapitulando.
          di<lb ed="#L" n="42" break="no"/>co quod in visu imprimitur quadam qualitas confortans 
          <lb ed="#L" n="43"/>vel debilitans organum: et illa est subiectiue in
          or<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gano: quia organum debilitatur et non potentia: sicut 
          <lb ed="#L" n="45"/>patet per philosophum primo de anima de oculo senis et est qua 
          <lb ed="#L" n="46"/>litas alterius rationis ab obiecto extrinseco: et illa 
          <lb ed="#L" n="47"/>nec est qualitas nec passibilis qualitas: sed est 
          <lb ed="#L" n="48"/>quadam qualitas quae non est in aliqua specie qualitatis 
          <lb ed="#L" n="49"/>enumerata ab aristotele: quia omnis passio et
          passi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bilis qualitas ab aliquo sensu potest sentiri: sed ista 
          <lb ed="#L" n="51"/>a nullo potest sentiri: quia manere potest in organo: etiam 
          <lb ed="#L" n="52"/>nullum actum potest elicere sicut patet in ceco aliquo 
          <lb ed="#L" n="53"/>et ita ille species quas aristoteles enumerat sunt 
          <lb ed="#L" n="54"/>insufficientes. Exemplum. venenum per aliquam 
          qua<lb ed="#L" n="55" break="no"/>litatem inficit hominem et illa nec est passio nec pas 
          <!--637.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 317-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sibilis qualitas: quia a nullo sensu potest sentiri 
          <lb ed="#L" n="57"/>Si dicas quod illa qualitas sit subiectiue in
          orga<lb ed="#L" n="58" break="no"/>non vt distinguitur contra potentiam sensitiuam si
          po<lb ed="#L" n="59" break="no"/>natur quod in homine non sint nisi due forme 
          substan<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tiales anima intellectiua et anima sensitiua: ergo illud
          or<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ganum non includit nisi tantum materiam primam et
          acci<lb ed="#L" n="62" break="no"/>dentia puta quantitatem. ergo etc. Ergo non erit 
          subie<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ctum immediatum accidentis. Responsio. Dico quod 
          gene<lb ed="#L" n="64" break="no"/>raliter subiectum cuiuscumque accidentis est ita sim 
          <lb ed="#L" n="65"/>plex sicut suum accidens. quod probatur: quia illud accidens 
          <lb ed="#L" n="66"/>aut est simplex ita quod non habet partes: aut habet
          par<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tes. Si primo modo et subiectum suum primum sit com 
          <lb ed="#L" n="68"/>plexum compositum ex materia et forma: ergo illu 
          <lb ed="#L" n="69"/>cidens totum erit in materia et totum in forma: lice 
          <lb ed="#L" n="70"/>non primo. et per consequens idem accidens erit simul in 
          <lb ed="#L" n="71"/>uersis subiectis. Similiter ad corruptionem respectus 
          <lb ed="#L" n="72"/>non sequitur corruptio alicuius absoluti. ergo 
          <lb ed="#L" n="73"/>deus destrueret vnionem materie et forme adhuc 
          <lb ed="#L" n="74"/>posset idem accidens absolutum manere. Et tunc 
          <lb ed="#L" n="75"/>quero an in vtroque aut in vno tantum si primo 
          <lb ed="#L" n="76"/>modo tunc sicut prius idem accidens esset siml 
          <lb ed="#L" n="77"/>et semel in diuersis locis vel subiectis. Si in vne 
          <lb ed="#L" n="78"/>tantum: tunc subiectum suum est ita simplex sicut 
          <lb ed="#L" n="79"/>suum accidens: subiectum dico primum si aut
          acci<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dens habeat partes: tunc aut totum est in tote 
          <lb ed="#L" n="81"/>composito et totum in qualibet parte: aut totum in 
          <lb ed="#L" n="82"/>toto ita quod pars sit in parte. Si primo modo: tunc 
          <lb ed="#L" n="83"/>idem esset in diuersis subiectis simul maxime si 
          <lb ed="#L" n="84"/>deus destrueret vnionem partium conseruando
          il<lb ed="#L" n="85" break="no"/>lud accidens in subiecto quo prius. Si secundo 
          <lb ed="#L" n="86"/>modo tunc pars quae est subiectiue in materia
          ha<lb ed="#L" n="87" break="no"/>bet subiectiuum primum simplex: et similiter pars quae est 
          <lb ed="#L" n="88"/>in forma: ideo dico quod quodlibet accidens habet
          subie<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctum ita simplex sicut ipsum est. Ad propositum dico 
          <lb ed="#L" n="90"/>quod priori casu posito quod qualitas est subiectiue 
          <lb ed="#L" n="91"/>in quantitate tanquam in primo subiecto et quantitas in 
          <lb ed="#L" n="92"/>materia. Preter istam quaelitatem est ponere vnam aliam 
          <lb ed="#L" n="93"/>quae est passio vel passibilis qualitas quae potest sentiri a 
          <lb ed="#L" n="94"/>visu: et ista est eiusdem rationis cum obiecto extra: et 
          <lb ed="#L" n="95"/>imprimiter simul cum primo actu videndi aliquod
          sensi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bile excellens: et non generatur ex illo actu: nec es 
          <lb ed="#L" n="97"/>principium illius actus sicut nec qualitas alia debi 
          <lb ed="#L" n="98"/>litans: sed vtraque istarum simul imprimitur in organo
          vi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sus distinguendo contra potentiam: ita quod iste 
          quali<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tates et actus videndi videntur esse quadam
          effe<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ctus ordinati respectu subiecti vel eque primo 
          <lb ed="#L" n="102"/>producti sicut prius dictum est: et vtraque est 
          subiecti<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ue in organo visus: prout distinguitur contraio potentiam 
          <lb ed="#L" n="104"/>et ista qualitas secunda est subiectum illius visionis 
          se<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cunde quae vocatur apparitio quae est in absentia 
          sen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>sibilis extra: etiam ipso non existente: et praeter istas 
          <lb ed="#L" n="107"/>qualitates est in visu actus videndi qui est
          sub<lb ed="#L" n="108" break="no"/>iectiue in potentia vt distinguitur contusio orgauum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1271">
          <lb ed="#L" n="109"/>⁋ Sed quantum ad sensum interiore puta fantasiam est 
          <lb ed="#L" n="110"/>ibi duplex qualitas vna impraessa ab obiecto confor¬ 
          <!--638.xml-->
          <pb ed="#L" n="318-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tatiua vel debilitatiua organi: et illa est 
          alteri<lb ed="#L" n="2" break="no"/>us rationis ab obiecto extra sicut illa in visu: et est 
          <lb ed="#L" n="3"/>alia generata per actum generandi quae non est 
          sub<lb ed="#L" n="4" break="no"/>iectiue in organo: vt distinguitur contra potentiam 
          <lb ed="#L" n="5"/>precedens qualitatem: sed est subiectiue in
          po<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tentia: vt distinguitur contra organum sicut ipse
          a<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ctus fantasiandi: et illa qualitas secunda non est 
          <lb ed="#L" n="8"/>alicuius actus: sed est habitus generatus per actum 
          <lb ed="#L" n="9"/>fantasiandi inclinans sicut causa partialis ad actus 
          <lb ed="#L" n="10"/>consimiles in absentia rei sensibilis: sicut posui 
          <lb ed="#L" n="11"/>prius in intellectu: ita quod post primum actum si
          ip<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sum sensibile destruatur potest potentia fantastica 
          <lb ed="#L" n="13"/>cum illo habitu generato ex primo actu elicere 
          <lb ed="#L" n="14"/>actum fantasiandi terminatum ad idem sensibile 
          <lb ed="#L" n="15"/>numero quodprius vidi. sicut cognitio abstracti 
          <lb ed="#L" n="16"/>ua intellectus terminatur ad idem singulare
          nu<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mero quod vidi intuitiue in intellectu: et non
          ter<lb ed="#L" n="18" break="no"/>minatur ad aliquam similitudinem vel ymaginatio 
          <lb ed="#L" n="19"/>nem sicut ymaginantur aliqui et false. quia omnia illa que 
          <lb ed="#L" n="20"/>a prophentis sctis et doctoribus
          vocanufantasma<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ta simulacra ydola sunt ipsamet sensibilia pris 
          <lb ed="#L" n="22"/>sensata et post fantasiata: et non species sensibilium. 
          <lb ed="#L" n="23"/>eundem enim hominem quem prius vidi nunc ymagior 
          <lb ed="#L" n="24"/>et non species hominis. et ideo de istis dicendum est sicut 
          <lb ed="#L" n="25"/>dictum est in primo de ydeis: scilicet quod sicut ydea 
          ip<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sa est ipsamet res singulariter cognita et non ali 
          <lb ed="#L" n="27"/>qua species eius: sed ipsamet res singularis quai nunc 
          <lb ed="#L" n="28"/>est in effectu et ab eterno terminauit cognitio 
          <lb ed="#L" n="29"/>nem diuinam. quaere in primo. Eodem modo modo est in
          proposi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>to: quia ipsamet res singularis quae primo terminat 
          <lb ed="#L" n="31"/>actum videndi corporalem ipsa omnino indistincta: et 
          <lb ed="#L" n="32"/>terminat actum fantasiandi et intelligendi
          ab<lb ed="#L" n="33" break="no"/>stractiue: et nulla species terminat. et sicut hoc
          no<lb ed="#L" n="34" break="no"/>men ydea vel conceptus aliquando significat 
          princi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>paliter ipsam rem singularem creatam econnotat
          a<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctum intelligendi diuinum. sic hoc nomen
          fantas<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ma vel conceptus eius significat principaliter ips 
          <lb ed="#L" n="38"/>sam rem ymaginatam connotando actum fantasiam 
          <lb ed="#L" n="39"/>di. Et secundum istud patet quod quot sunt indiuidua fanta 
          <lb ed="#L" n="40"/>stica siue sint eiusdem speciei siue alterius tot habet 
          <lb ed="#L" n="41"/>fantasmata. et sic commune dictum est falsum quod species 
          <lb ed="#L" n="42"/>habet tantum vnum fantasma: quia tot sunt
          fantasma<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ta quot indiuidua. Si dicas ex quo ponis
          ha<lb ed="#L" n="44" break="no"/>bitum generari ex primo actu fantasiandi a quo causatur 
          <lb ed="#L" n="45"/>primus actus fantasiandi non ab obiecto sensibili: quia 
          <lb ed="#L" n="46"/>tunc fantasia esset in actu suo: quando sensus ex esset in actu 
          <lb ed="#L" n="47"/>et tunc potentia fantastica haberet cognitionem 
          <lb ed="#L" n="48"/>intuitiuam: quia cognitionem in praesentia rei sicut
          poten<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tia visiua. quod videtur falsum: nec ab illa 
          quali<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tate debilitatiua vel conseruatiua: quia illa per te 
          <lb ed="#L" n="51"/>non est obiectum alicuius actus. tum quia illa simul 
          im<lb ed="#L" n="52" break="no"/>primitur cum actu fantasiandi: nec in absentia
          sem<lb ed="#L" n="53" break="no"/>sibilis remanet aliquid in sensu exteriori:
          parti<lb ed="#L" n="54" break="no"/>culari: vel communi quod possit cum potentia fantastica 
          <lb ed="#L" n="55"/>primum actum fantasiandi causare: quia ille potentie 
          <!--638.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 318-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>non sunt receptiue qualitatum acceptarum sic ab 
          <lb ed="#L" n="57"/>extrinseco: sed tantum illius qualitatis corruptiue vel 
          <lb ed="#L" n="58"/>conseruatiue: a quo ergo conseruatur primus actus 
          <lb ed="#L" n="59"/>fantasiandi
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1420">
          ⁋ Respondeo vna causa partialis est visio 
          <lb ed="#L" n="60"/>corporalis: et alia est potentia fantastica. Iste 
          <lb ed="#L" n="61"/>due sufficienter causant cum deo primum actum 
          <lb ed="#L" n="62"/>fantasiandi et obiectum sensibile extra non est causa 
          <lb ed="#L" n="63"/>illius actus: sed tantum est causa cause. quia si deus destrueret 
          <lb ed="#L" n="64"/>sensibile extra: et conseruaret in oculo
          cognitio<lb ed="#L" n="65" break="no"/>nem eius intuitiuam: adhuc posset virtus fantasti 
          <lb ed="#L" n="66"/>ca in actum fantasiandi sensibilis: sed si cognitio
          in<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tuitiva destruatur siue maneat sensibile siue non 
          <lb ed="#L" n="68"/>impossibile est primum actum fantasiandi haberi 
          natu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>raliter. nunc autem per propositionem frequenter acceptam 
          <lb ed="#L" n="70"/>quando aliquid sic se habet quod illo posito potest aliud poni 
          <lb ed="#L" n="71"/>naturaliter: et illo non posito non potest aliud poni 
          na<lb ed="#L" n="72" break="no"/>turaliter illud est causa illius: sed sic est de cognitione in 
          <lb ed="#L" n="73"/>tuitiua sensus. et primo actu fantasiandi et non 
          <lb ed="#L" n="74"/>de obiecto sensibili in actu fantasiandi: ergo
          cogni<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tio intuitiua sensus est causa partialis respectu 
          pri<lb ed="#L" n="76" break="no"/>mi actus fantasiandi et non sensibile extra
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1459">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#L" n="77"/>istis sequitur quod primus actus fantasiandi tunc est quando 
          <lb ed="#L" n="78"/>sensus exterior est in actu elicito circa
          sensibi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>le: quia primus non potest haberi non existente cognitione 
          <lb ed="#L" n="80"/>intuitiua sensus: quia tunc deficit vna causa 
          partia<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lis necessario requisita: nec remanet aliquid in
          po<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tentia exteriori post actum quae eius vicem suppleat 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1475">
          <lb ed="#L" n="83"/>⁋ Sed tunc est dubium vtrum illa prima cognitio fam 
          <lb ed="#L" n="84"/>tasie sit intuitiua vel abstractiua videtur quod
          intui<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tiua. tum quia mediante illa potest potentia iudicatiua 
          <lb ed="#L" n="86"/>iudicare rem esse quando est: et non esse quando non est stante 
          <lb ed="#L" n="87"/>cognitione sensitiua: et tunc cognitio mediante qua 
          <lb ed="#L" n="88"/>sic iudicatur est intuitiua parte. tum quia omnis cognitio 
          <lb ed="#L" n="89"/>abstractiua rei praesupponit in eadem potentia
          co<lb ed="#L" n="90" break="no"/>gnitionem intuitiuam eiusdem rei: sed potentia fantasti 
          <lb ed="#L" n="91"/>ca cognoscit rem abstractiue destructa cognitum 
          <lb ed="#L" n="92"/>one sensitiua: quia mediante habitu generato ex primo 
          <lb ed="#L" n="93"/>actu. ergo prius cognoscit eandem rem intuitiue. Respondeo 
          <lb ed="#L" n="94"/>pluralitas non est ponenda sine neccesste: sed non
          appa<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ret necessitas ponendi talem cognitionem intuitiuam 
          <lb ed="#L" n="96"/>in fantasia. Ideo dico quod prima eius cognitio est
          ab<lb ed="#L" n="97" break="no"/>stractiua: quia in vna forma quae est principium multarum 
          <lb ed="#L" n="98"/>cognitionum sufficit vna cognitio intuitiua re 
          <lb ed="#L" n="99"/>spectu vnius obiecti vnius potentie illius forme: sed 
          <lb ed="#L" n="100"/>tota forma sensitiua in homine est vna forma: licet 
          ha<lb ed="#L" n="101" break="no"/>beat partes diuersas extensas sub diuersis partibus 
          <lb ed="#L" n="102"/>quantitatis: ideo respectu vnius obiecti sufficit
          co<lb ed="#L" n="103" break="no"/>gnitio intuitiua vnius potentie illius forme et 
          respe<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctu alterius sufficit congnitio intuitiva alterius potentie 
          <lb ed="#L" n="105"/>eiusdem forme non solum eiusdem potentie: sicut patet de
          sen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>sibilibus quinque sensuum exteriorum: et ideo cognitiones 
          po<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tentiarum intellectiuarum eiusde forme sunt 
          abstracti<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ue. et perper rationem eandem quia anima intellectiva distinguitur in 
          <lb ed="#L" n="109"/>homine realiter a sensitiua: ideo requirit ipsam cognitionem 
          <lb ed="#L" n="110"/>intuitiuam vel sensitiuam et similiter intelligitur illud quod 
          <!--639.xml-->
          <pb ed="#L" n="318-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>l prologo dicitur quod cognitio abstractiua praesuppo 
          <lb ed="#L" n="2"/>nit in eadem potentia cognitionem intuitiuam
          eius<lb ed="#L" n="3" break="no"/>dem rationis et in eadem forma: quia potentia est forma 
          <lb ed="#L" n="4"/>sed non oportet in eadem potentia esse et in eadem par 
          <lb ed="#L" n="5"/>te forme quae habet cognitionem abstractiuam: sed  
          <lb ed="#L" n="6"/>alia pars eiusdem forme elicit intuitiuam et 
          <lb ed="#L" n="7"/>illa vna intuitiua in vna forma circa vnum
          ob<lb ed="#L" n="8" break="no"/>iectum est illa mediante qua iudicatur res
          es<lb ed="#L" n="9" break="no"/>se vel non esse non mediante abstractiua
          cu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>iusmodi est omnis actus fantasie sensus et omnium 
          sen<lb ed="#L" n="11" break="no"/>suum interiorum. sic ergo patet de sensibus interioribus et 
          <lb ed="#L" n="12"/>exterioribus quid est ponendum in eis et quid non. 
          <lb ed="#L" n="13"/>Ad rationem prime opinionis. Ad auctoritatem 
          <lb ed="#L" n="14"/>dico quod magna est equiuocatio de specie: quia aliquando 
          <lb ed="#L" n="15"/>philosophus accipit speciem pro actu aliquando pro habitu aliquando 
          <lb ed="#L" n="16"/>pro indiuiduo eiusdem rationis quod potest dici forma vel 
          <lb ed="#L" n="17"/>species: et ideo communiter vel semper vbi philosophus ponit speciem 
          <lb ed="#L" n="18"/>comentator ponit formam. Unde quando dicitur quod 
          plan<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ta non sentit: quia non recipit speciem: nec habet organum 
          <lb ed="#L" n="20"/>ad hoc. hoc est contra opinantes contrarium: quia 
          corpo<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ra inanimata iest corpora dyaphana recipiunt 
          <lb ed="#L" n="22"/>speciem: et tamen non sentiunt. dico quod aristoteles 
          acci<lb ed="#L" n="23" break="no"/>pit ibi speciem per actu. et ideo quia planta non habet recepti 
          <lb ed="#L" n="24"/>uum actus sentiendi: non est potentia sensitiua sicut 
          <lb ed="#L" n="25"/>prius patuit. et ideo quia planta non habet potentiam
          sen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sitiuam: ideo non potest sentire.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1601">
          ⁋ Ad secundum per idem. et quod hoc 
          <lb ed="#L" n="27"/>verum sit patet: quia aliter non posset dari causa quare
          dya<lb ed="#L" n="28" break="no"/>phana vt aer aqua etc. non sentiunt cum recipiunt 
          <lb ed="#L" n="29"/>species. Et ad probationem dico quod receptiuum in
          orga<lb ed="#L" n="30" break="no"/>non: et sensatum non sunt eiusdem rationis et subiecti 
          <lb ed="#L" n="31"/>viversalier aliquando tamen sunt sicut prius dictum est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1614">
          ⁋ Ad alias 
          <lb ed="#L" n="32"/>duas patet per idem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1619">
          ⁋ Ad aliud dico quod excellentie 
          <lb ed="#L" n="33"/>sensibilium corrumpunt sensum: non tamen dico actum 
          <lb ed="#L" n="34"/>sentiendi nec speciem: sed aliquam qualitatem quae a
          nul<lb ed="#L" n="35" break="no"/>lo sensu percipitur: nec percipi potest sicu dictum est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1629">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="36"/>commentatorem dico quod plante non sentiunt: quia non ha 
          <lb ed="#L" n="37"/>babent carnem id est debitam dispositionem quae requiritur ad  
          <lb ed="#L" n="38"/>actum sentiendi: nec habent principium quod possit
          re<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cipere formas sensibilium id est actus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1640">
          ⁋ Ad idem
          ter<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tio de anima. dico quod aliquid imprimitur post
          appre<lb ed="#L" n="41" break="no"/>hensionem forme sensibilis: sed non species: sed alia
          quali<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tas vna visibilis et alia inuisibilis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1649">
          ⁋ Ad aliud di 
          <lb ed="#L" n="43"/>co quod iste qualitates non efficiuntur post actum in 
          sen<lb ed="#L" n="44" break="no"/>sibus exterioribus: sed simul licet forte in sensibus
          in<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cerioribus efficiuntur post.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1658">
          ⁋ Ad aliud de alicem di 
          <lb ed="#L" n="46"/>co quod sensibilia aliquid operantur in sensu modo
          ex<lb ed="#L" n="47" break="no"/>posito. Ad auctoritates augustini dico quod per
          si<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nilitudinem et ymaginem intelligit visionem 
          <lb ed="#L" n="49"/>sicut patet per eundem ibidem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1669">
          ⁋ Ad aliud dico quod per
          il<lb ed="#L" n="50" break="no"/>las regulas intelligit aliquid eiusdem rationis 
          <lb ed="#L" n="51"/>et non ymaginem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2179-d1e1676">
          ⁋ Ad primum pro secundo articulo.
          di<lb ed="#L" n="52" break="no"/>co quod in fantasia aliquid manet: sed illud non est 
          ob<lb ed="#L" n="53" break="no"/>iectum actus: sed habitus quidam inclinans ad
          fan<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tasiandum obiectum prius sensatum. Et dico quod philosophus 
          <lb ed="#L" n="55"/>per simulacra fantasmata ydola ymagies non 
          <!--639.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 318-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>intelligit aliqua realiter distincta a rebus exe 
          <lb ed="#L" n="57"/>tra sicut in primo dictum est de yvdea quae non dicit ali 
          <lb ed="#L" n="58"/>quid nisi creaturam cognitam: ita in proposito ista 
          <lb ed="#L" n="59"/>dicunt rem ipsam secundum quod terminat ipsum actum
          sen<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sus interioris in absentia rei sensibilis. hoc patet 
          <lb ed="#L" n="61"/>in simili: quia dicimus quod aliquis videt ymaginem ipsius 
          <lb ed="#L" n="62"/>in speculo: et tamen nulla ymago videtur: sed ipsa res 
          <lb ed="#L" n="63"/>extra videtur. Unde dico quod remanent 
          simula<lb ed="#L" n="64" break="no"/>cra: quia remanet ibi aliqua qualitas qui
          incli<lb ed="#L" n="65" break="no"/>nat potentiam fantasticam ad apprehensionem
          il<lb ed="#L" n="66" break="no"/>lorum prius sensatorum. Ad auctoritates alias
          di<lb ed="#L" n="67" break="no"/>co quod sicut in aqua apparet ydolum non quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="68"/>ibi appareat preter re extra existentem: sed ipsamet 
          <lb ed="#L" n="69"/>res ita est interius: quia ipsamet res prius
          sen<lb ed="#L" n="70" break="no"/>sata apparet: hoc est terminat actum fantasiam 
          <lb ed="#L" n="71"/>di: tamen bene potest discerni vtrum ibi sit vel non 
          <lb ed="#L" n="72"/>hec de questione. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>