<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 14(16)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 14(16)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="313-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2064"><!-- l2q14(16) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2064-Hd1e108">Quaestio 14(16)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e111">
          Questio. xvi. 
          <lb ed="#L" n="6"/>UTrum angelus ac 
          <lb ed="#L" n="7"/>cipiat cognitione a rebus
          spiritua<lb ed="#L" n="8" break="no"/>libus an a corporalibus. Quod non a
          cor<lb ed="#L" n="9" break="no"/>poralibus probatur. quia corpus non agit in spiritum. vt 
          <lb ed="#L" n="10"/>dicit Augustinus super genesim ad litteram.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e124">
          ⁋ Ad op 
          <lb ed="#L" n="11"/>positum. ab illo accipit quis cognitionem sine quo 
          <lb ed="#L" n="12"/>non potest cognitionem habere: sed sine corporalibus non 
          <lb ed="#L" n="13"/>potest angelus cognitionem habere. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e133">
          ⁋ hic dicitur quod 
          <lb ed="#L" n="14"/>angelus nullam cognitionem accipit a rebus. quia in 
          <lb ed="#L" n="15"/>telligit omnia a se per species concreatas et sibi inffuxas 
          <lb ed="#L" n="16"/>a deo. et ideo nec cognitio nec species accipitur a
          re<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bus. quod probatur multiplicitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e144">
          ⁋ Primo sic. Qualis 
          <lb ed="#L" n="18"/>est ordo corporum celestium ad corpora inferiora se 
          <lb ed="#L" n="19"/>talis est substantiarum separatarum ad inferiora se. sed 
          <lb ed="#L" n="20"/>corpora superiora non accipiunt aliquam perfectionem 
          <lb ed="#L" n="21"/>ab inferioribus: quoniam celum non potest recipere aliam for 
          <lb ed="#L" n="22"/>mam ab illa quam habet propter sui perfectionem. ergo 
          <lb ed="#L" n="23"/>angelus non potest recipere aliquam formam ab
          inferio<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ribus. et hoc propter sui perfectionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e163">
          ⁋ Istem anime sunt 
          <lb ed="#L" n="25"/>forme corporum. et ideo recipiunt cognitionem a corpori 
          <lb ed="#L" n="26"/>bus et mediantibus corporibus. sed angelus est
          si<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ne corpore. ergo tantum intelligit per species influxas a deo 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e172">
          <lb ed="#L" n="28"/>⁋ Item impossibile est quod aliquid transeat de extremen 
          <lb ed="#L" n="29"/>in extremum sine medio. sed ymaginatio est men 
          <lb ed="#L" n="30"/>dia inter mere spirituale et corporale. ergo impossi 
          <lb ed="#L" n="31"/>bile est quod aliquid transeat de corporali siue materia 
          <lb ed="#L" n="32"/>li sine ymaginatione ad angelum. cum ergo in ange 
          <lb ed="#L" n="33"/>lis non sit ymaginatio: impossibile est eos accipere 
          <lb ed="#L" n="34"/>cognitionem a corporibus. quod autem ymaginatio sit 
          <lb ed="#L" n="35"/>medium probatur. quia ymaginatio licet non sit sine 
          <lb ed="#L" n="36"/>materia. tamen est sine coditionibus materialibus 
          <lb ed="#L" n="37"/>sensus autem corporalis non. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e196">
          ⁋ Item intellectus 
          <lb ed="#L" n="38"/>noster est agens et patiens respectu rerum cognita 
          <lb ed="#L" n="39"/>rum a nobis. est enim agens per intellectum agentem in 
          <lb ed="#L" n="40"/>radiantem fantasmata. et est patiens: quia recipit
          in<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tellectionem causatam a re propter sui depurationem 
          <lb ed="#L" n="42"/>et omnia ista fiunt mediantibus potentiis sensitiuis 
          <lb ed="#L" n="43"/>sed intellectus angeli non est sic agens et patiens re 
          <lb ed="#L" n="44"/>spectu inferioris. quia non habet sensum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e214">
          ⁋ Ite agens 
          <lb ed="#L" n="45"/>et patiens sunt eiusdem generis. quia actus et
          poten<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tia sunt eiusdem generis. sed res materialis et
          im<lb ed="#L" n="47" break="no"/>materialis non. quia non possunt fieri ex se mutuo. 
          <lb ed="#L" n="48"/>Secundo dicitur quod angelus non discurrit de
          noteo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ad ignotum. quod probatur: quia intellectus angeli in pri 
          <lb ed="#L" n="50"/>ma sui creatione est perfectus respectu omnis
          cogni<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tionis naturalis. et per consequens naturaliter non potest
          discur<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rere de noto ad ignotum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e234">
          ⁋ Item eundem locum tenent 
          <lb ed="#L" n="53"/>angeli inter spiritualia: quem tenent corpora celestia 
          <lb ed="#L" n="54"/>inter corporalia. sed corpora celestia non possunt naturaliter 
          <!--628.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 313-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>perfici ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e250">
          ⁋ Contra ista. Primo contra primum 
          <lb ed="#L" n="56"/>quod omnis res absoluta quae non potest naturaliter existere 
          <lb ed="#L" n="57"/>sine alia re absoluta dependet ab ea in aliquo 
          <lb ed="#L" n="58"/>genere causae naturali. quia effectus sufficienter
          depen<lb ed="#L" n="59" break="no"/>det etc. sed cognitio intuitiua angeli non potest
          na<lb ed="#L" n="60" break="no"/>turaliter esse sine existentia rei cuius est. ergo dependet a 
          <lb ed="#L" n="61"/>re sicut effectus a causa. et per consequens angelus accipit
          co<lb ed="#L" n="62" break="no"/>gnitionem intuitiuam a rebus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e269">
          ⁋ Si dicas quod cum omnis 
          <lb ed="#L" n="63"/>cognitio sit per assimilatione. ad hoc quod angelus 
          <lb ed="#L" n="64"/>cognoscat re existentem. sufficit quod assimiletur sib 
          <lb ed="#L" n="65"/>absque hoc quod accipiat sibi cognitionem a rebus. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e278">
          <lb ed="#L" n="66"/>⁋ Nunc autem duplicitur aliquid assimilatur alteri: vel 
          <lb ed="#L" n="67"/>per motum proprium: vel per motum alterius. Exemplum
          pri<lb ed="#L" n="68" break="no"/>mi quando aliquid mouetur ad formam quam prius non
          ha<lb ed="#L" n="69" break="no"/>buit. Exemplum secundi quando aliquis mouetur ad formam 
          <lb ed="#L" n="70"/>quam prius habuit. Secundo modo assimilatur angelus rei 
          <lb ed="#L" n="71"/>existenti virtute speciei quando peruenit ad formam quam 
          <lb ed="#L" n="72"/>angelus habet.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e296">
          ⁋ Contra. omnis effectus sufficientur de 
          <lb ed="#L" n="73"/>pedet ex causis suis essentialibus et
          approxima<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tione et dispositione earum. quia aliter destrueretur omnis 
          <lb ed="#L" n="75"/>via ad probandum aliquid esse causam alterius. sed
          cogni<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tio angeli intuitiua naturaliter dependet a re co 
          <lb ed="#L" n="77"/>gnita. quia non potest naturaliter intuitiue intelligere 
          <lb ed="#L" n="78"/>rem nisi res prius cognita. sit. et res cognita non 
          <lb ed="#L" n="79"/>est dispositio intellectus angelici. nec species re 
          <lb ed="#L" n="80"/>spectu intellectionis. nec approximatio respectu 
          <lb ed="#L" n="81"/>causarum. ergo est causa. sed non materialis
          forma<lb ed="#L" n="82" break="no"/>lis vel finalis. ergo efficiens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e320">
          ⁋ Item licet aliqua de 
          <lb ed="#L" n="83"/>nominatio noua conueniat alicui per motum alteriui 
          <lb ed="#L" n="84"/>absque hoc quod res mota sit causa alicuius existentis iu 
          <lb ed="#L" n="85"/>re quam denominat. Exemplum. per mutationem creatu 
          <lb ed="#L" n="86"/>re dicitur deus de nouo creator. et tamen res noua non 
          <lb ed="#L" n="87"/>otest aduenire alicui de nouo per motum alterius
          ni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>si illud motum sit causa illius rei. sed angelus per mu 
          <lb ed="#L" n="89"/>tationem rei a non esse ad esse potest modo rem intell 
          <lb ed="#L" n="90"/>gere: et prius non potuit: et angelus recipit in se no 
          <lb ed="#L" n="91"/>uam rem scilicet intellectionem. ergo illa res quae mutatur 
          <lb ed="#L" n="92"/>est causa istius intellectionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e344">
          ⁋ Iste quando aliquid potest 
          <lb ed="#L" n="93"/>cognosci siue aliud existat siue non: et aliud non 
          <lb ed="#L" n="94"/>potest cognoscere nisi ipso primo existente. et ipso existente 
          <lb ed="#L" n="95"/>potest illud secundum illam rem cognoscere. primum habet 
          <lb ed="#L" n="96"/>rationem causae respectu cognitionis secundi. sed angelus 
          <lb ed="#L" n="97"/>potest i psam rem cognoscere ipsa re exnte: et non potest 
          <lb ed="#L" n="98"/>eam cognoscere ipsa non existente. res autem potest cogno 
          <lb ed="#L" n="99"/>sci angelo existente vel non existente. ergo res habet rationem causae 
          <lb ed="#L" n="100"/>respectu cognitionis angelice.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e364">
          ⁋ Ite angelus assi 
          <lb ed="#L" n="101"/>milatur rei sufficientur siue existat siue non. ergo muta 
          <lb ed="#L" n="102"/>tio rei a non esse ad esse et existentia nihil facit ad  
          <lb ed="#L" n="103"/>assimilationem. cum ergo existente re possit haberi cognitio 
          <lb ed="#L" n="104"/>de ea in intellectu ageli et non existente non possit.  
          <lb ed="#L" n="105"/>ex natura rei res est causa intellectionis angeli.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e378">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tra secundum quia omnis intellectus potens principia
          appre<lb ed="#L" n="107" break="no"/>hendere et non conclusiones et non econuerso potest
          dis<lb ed="#L" n="108" break="no"/>currere patet. quia omnis talis intellectus potest
          virtu<lb ed="#L" n="109" break="no"/>te principiorum cognoscere conclusiones. et hoc est 
          <!--629.xml-->
          <pb ed="#L" n="313-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>discurrere scire aliquas conclusiones prius sibi igno 
          <lb ed="#L" n="2"/>tas virtute principiorum: sed angelus est huiusmodi.
          pro<lb ed="#L" n="3" break="no"/>batur: quia si non: tunc non posset cognoscere vnam
          pre<lb ed="#L" n="4" break="no"/>missam nisi cognosceret omns conclusiones sequin 
          <lb ed="#L" n="5"/>tes ex tali principio. quod falsum est ergo. quia ex vna per 
          <lb ed="#L" n="6"/>missa possunt sequi infinite conclusiones. Et maxime
          vi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>detur falsum: quia angelus potest aliqua modo ignorare et 
          <lb ed="#L" n="8"/>postea scire: quia non habet scientiam omnium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e413">
          ⁋ Iod dico quod no 
          <lb ed="#L" n="9"/>titia est duplex: quadam est incomplexa: quadam
          comple<lb ed="#L" n="10" break="no"/>xa: quadam est intuitiua: quadam abstractiua: quadam est 
          <lb ed="#L" n="11"/>intuitiua in particulari: quadam in vniuersali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e422">
          ⁋ Tund 
          <lb ed="#L" n="12"/>dico quod angelus potest naturaliter accipere notitiam 
          <lb ed="#L" n="13"/>intuitiuam a re materiali vel immateriali tanquam ab 
          <lb ed="#L" n="14"/>obiectis quae sunt cause partiales respectu illius
          co<lb ed="#L" n="15" break="no"/>gnitionis. quod probatur: quia illud quo posito potest aliud 
          <lb ed="#L" n="16"/>poni et quo non posito non poest aliud poni: habet
          ratio<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nem cause respectu illius: sed posito vno angelo potest 
          <lb ed="#L" n="18"/>alius intuitiue eum videre. et posita vna re
          materi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ali potest etiam intuitiue angelus videre ipsam. ergo res 
          <lb ed="#L" n="20"/>vtraque est cognitionis agelice causa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e444">
          ⁋ Secundo dico 
          <lb ed="#L" n="21"/>quod potest accipere notitiam incomplexam abstractiuam a 
          <lb ed="#L" n="22"/>rebus mediante intuitiua sicut in priori quaestione d 
          <lb ed="#L" n="23"/>ctum est. et hoc loquendo de abstractiua exitente cum
          in<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tuitiua: quia illa non existit nisi existente intuitiua 
          <lb ed="#L" n="25"/>et respectu illius prius est causa res extra quam cognitio 
          <lb ed="#L" n="26"/>intuitiua causa partialis cum intellectu cognitionem 
          <lb ed="#L" n="27"/>ac abstractiuam manentem post intuitiuam accipit 
          <lb ed="#L" n="28"/>a re mediante habitu: non quidem quod res sit causa
          partia<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lis respectu illius cognitionis. quia potest re non existen 
          <lb ed="#L" n="30"/>te: sed quia habitus qui est partialis causa illius cognitionis 
          <lb ed="#L" n="31"/>generatur ex actibus quae immediate accipiunt a re: sicut 
          <lb ed="#L" n="32"/>a causa partiali: quia a cognitione abstractiua manente 
          <lb ed="#L" n="33"/>tamen intuitiua. hoc probatur: quia non minoris perfectonis 
          <lb ed="#L" n="34"/>est intellectus angelicus quam humanus: sed intellectus 
          <lb ed="#L" n="35"/>hominis potest istas cognitiones accipere a rebus sic dictum 
          <lb ed="#L" n="36"/>est in praecedenti quaestione. ergo et angelus potest hoc
          face<lb ed="#L" n="37" break="no"/>re in puris naturalibus existens
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e483">
          ⁋ Tertio dico quod 
          <lb ed="#L" n="38"/>potest accipere a rebus notitiam vniuersalium: quia pos 
          <lb ed="#L" n="39"/>abstrahere vniversalia a singularibus. quod probatur: quia
          quic<lb ed="#L" n="40" break="no"/>quid est perfectionis in intellectu nostro hoc attribuendum 
          <lb ed="#L" n="41"/>est intellectui angelico: sed huiusmodi conceptus facere et 
          <lb ed="#L" n="42"/>vniversalia abstrahere: est perfectionis intellectui nostro: quia 
          <lb ed="#L" n="43"/>competit sibi. ergo angelus potest hoc facere. et hoc potest mon 
          <lb ed="#L" n="44"/>diante cognitione intuitiua singularium vel abstra 
          <lb ed="#L" n="45"/>ctiua incomplexa sicut potest intellectus nec ap 
          <lb ed="#L" n="46"/>paret aliqua ratio quare non
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e505">
          ⁋ Quarto dico quod potest 
          <lb ed="#L" n="47"/>naturaliter accipere a rebus notitiam complexam
          pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>positionum contingentium. quod probatur: quia qua cognoscit 
          <lb ed="#L" n="49"/>extrema alicuius complexi cotingentis intuitiue 
          <lb ed="#L" n="50"/>statim potest mediante cognitione intuitiua et abstra 
          <lb ed="#L" n="51"/>ctiua eorundem quae simul est cum intuitiua formare con 
          <lb ed="#L" n="52"/>plexum: et virtute illius cognitionis assentire vel 
          <lb ed="#L" n="53"/>dissentire. Istud patet: quia non est maioris imperfecti 
          <lb ed="#L" n="54"/>onis formare complexum: et sic assentire quam
          cogno<lb ed="#L" n="55" break="no"/>scere intuitiue vel abstractiue: sed angelus potest 
          <!--629.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 313-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>cognoscere extrema alicuius complexi contigentis 
          <lb ed="#L" n="57"/>intuitiue. puta istius paries est albus. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e539">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#L" n="58"/>sciendum est hic. quod nunquam potest angelus vel intelle 
          <lb ed="#L" n="59"/>ctus noster habere notitiam euidentem: vel
          euiden<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ter assentire alicui complexo contingenti: nisi
          exi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>stentibus extremis illius complexi et cognitione eorum 
          <lb ed="#L" n="62"/>intuitiua. quia ex ista cognitione abstractiua et con 
          <lb ed="#L" n="63"/>plexa non potest generari habitus. quia nullus experitur se 
          <lb ed="#L" n="64"/>magis inclinatum ad assentiendum tali post
          noti<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tiam intuitiuam re non existente: vel notitia intuiti 
          <lb ed="#L" n="66"/>ua non existente extremorum: quam ante omnem notitiam
          intui<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tiuam. Si enim angelus simul intuitiue videat
          pa<lb ed="#L" n="68" break="no"/>rietem et albedinem in eo euidentur assentit isti
          com<lb ed="#L" n="69" break="no"/>plexo paries est albus. sed destructa albedine vel 
          <lb ed="#L" n="70"/>pariete: et existente cognitione intuitiua prius habita 
          <lb ed="#L" n="71"/>naturaliter modo per potentiam diuinam conseruatam sta 
          <lb ed="#L" n="72"/>tim dissentit isti complexo paries est albus. quia hoc 
          <lb ed="#L" n="73"/>complexum tunc est falsum. Si res existit et cognitio 
          <lb ed="#L" n="74"/>intuitiua non maneat sed corrumpater: licet hoc com 
          <lb ed="#L" n="75"/>plexum sit non tamen intellectus illi euidentur assentit 
          <lb ed="#L" n="76"/>probatur: quia post cognitionem intuitiuam non habet nisi 
          <lb ed="#L" n="77"/>cognitionem abstractiuam. Per illam autem non iudi 
          <lb ed="#L" n="78"/>cat rem esse: sed quod aliquando fuit. ergo ad hoc quod
          intel<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lectus angelicus habeat cognitionem euidentem de 
          <lb ed="#L" n="80"/>aliquo contingenti complexo affirmatiuo qua iudi 
          <lb ed="#L" n="81"/>catur hoc esse requiritur neccessario existentia extremorum 
          <lb ed="#L" n="82"/>et notitia intuitiua eorum. et hoc dico naturaliter non 
          <lb ed="#L" n="83"/>loquendo de potentia diuina. sed ad habendum
          no<lb ed="#L" n="84" break="no"/>titiam euidentem de aliquo complexo contingenti ne 
          <lb ed="#L" n="85"/>gatiuo quo negatur hoc esse. ad hoc vere sufficit 
          <lb ed="#L" n="86"/>notitia intuitiua extremorum: et illa neccessario requiritur 
          <lb ed="#L" n="87"/>naturaliter dico et non existentia rei: quia ipsa exntente iam 
          <lb ed="#L" n="88"/>intellectus euidentur dissentiret praedicto
          complex<lb ed="#L" n="89" break="no"/>negatiuo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e611">
          ⁋ Quinto dico quod angelus potest accipere 
          <lb ed="#L" n="90"/>notitiam a rebus propositionum neccessariarum. quia potest 
          <lb ed="#L" n="91"/>terminos talium propositionum intuitiue
          apprehede<lb ed="#L" n="92" break="no"/>re. et ipsis apprehesis potest euidenter assentire
          il<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lis veritatibus. tamen vtrum de facto accipiat a rebus 
          <lb ed="#L" n="94"/>notitiam incomplexam vel complexam quantumcumque
          contingen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tem vel necessariam nescimus. Cuius ratio est. quia quando 
          <lb ed="#L" n="96"/>aliquid dependet ex sola voluntate diuina conting 
          <lb ed="#L" n="97"/>ter et libere causante quicquid causat extra se. illud 
          <lb ed="#L" n="98"/>non potest certitudinaliter a viatore cognosci per rationem 
          <lb ed="#L" n="99"/>nec per experientiam. Sed quod angelus habeat vnam
          co<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gnitione vel aliam quamcunque a deo. hoc solum depen 
          <lb ed="#L" n="101"/>det ex voluntate diuina. ergo etc. Et ideo tales
          propo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>sitiones sunt nobis neutre. quia nec habemus rationem 
          <lb ed="#L" n="103"/>nec certam experientiam ad vnam partem vel ad aliam. Si 
          <lb ed="#L" n="104"/>autem sint auctoritates sanctorum quae magis sonant in 
          <lb ed="#L" n="105"/>vnam partem quam in aliam. illa pars potest rationabiliter teneri. sed 
          <lb ed="#L" n="106"/>prius dicta omnia de cognitione angelorum loquuntur 
          <lb ed="#L" n="107"/>de possibili: si angelus esset relictus in puris na 
          <lb ed="#L" n="108"/>turalibus. Sexto dico quod angelus potest
          discurren<lb ed="#L" n="109" break="no"/>re et per discursum acquirere notitiam propositionum co 
          <lb ed="#L" n="110"/>tingentium. probatur: quia angelus in puris naturalibus 
          <!--630.xml-->
          <pb ed="#L" n="314-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ex vna propositione contingente nota potest per discursum 
          <lb ed="#L" n="2"/>acquirere credulitatem firmam de alia propositione 
          <lb ed="#L" n="3"/>ignota. ergo per discursum potest acquirere sibi credu 
          <lb ed="#L" n="4"/>litatem veram. patet consequentia probatur antecedens. quia secundum communem
          sen<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tentiam doctorum. angelus malus non potest
          cognosce<lb ed="#L" n="6" break="no"/>re occulta cordium nisi per signa exteriora. puta si 
          <lb ed="#L" n="7"/>videat hominem ridere arguit gaudium in corde. et 
          <lb ed="#L" n="8"/>talia signa exteriora possunt esse sine actu interiori 
          <lb ed="#L" n="9"/>eis correspondente. quia non est contradictio: quod ita sit. ergo 
          <lb ed="#L" n="10"/>per talia signa potest decipi credendo quod tales sint 
          <lb ed="#L" n="11"/>actus interiores. quia talia sunt signa. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="12"/>potest decipi per discursum. ergo si sint actus
          interio<lb ed="#L" n="13" break="no"/>res correspondentes signis: tunc per signa potest acquire 
          <lb ed="#L" n="14"/>re credulitatem veram et totum facit per discursum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e696">
          <lb ed="#L" n="15"/>⁋ Item omnis intellectus apprehendens propositionem si 
          <lb ed="#L" n="16"/>bi neutram vel ignotam potest sibi assentire si
          volun<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tas velit. sed angelus potest apprehendere propositio 
          <lb ed="#L" n="18"/>nem sibi ignotam. patet: quia multi angeli ignorabant 
          <lb ed="#L" n="19"/>incarnationem verbi vt dicunt sanctui. et vtrum beata 
          <lb ed="#L" n="20"/>virgo fuit virgo. et talibus propositionibus
          apprae<lb ed="#L" n="21" break="no"/>hensis potest angelus ex libertate sua assentire. ergo 
          <lb ed="#L" n="22"/>eodem modo si angelus apprehendat praemissas: ex qua 
          <lb ed="#L" n="23"/>bus dicta conclusio sequitur. posset postea illam
          con<lb ed="#L" n="24" break="no"/>clusionem ex illis elicere. ergo potest discurrere. Et 
          <lb ed="#L" n="25"/>hoc est de intentione augustini et aliorum sacorum. eugo 
          <lb ed="#L" n="26"/>dicunt quod demiones per longitudinem temporis et per
          experien<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tiam sciunt multa quae prius ignorabant: et quod in scientia possunt 
          <lb ed="#L" n="28"/>perficere.  Mirabile enim esset si diabolus omnia sci 
          <lb ed="#L" n="29"/>ret et nihil ignoraret
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e731">
          ⁋ Ide dico de
          propositioni<lb ed="#L" n="30" break="no"/>bus neccessris scilicet quod posset earundem notitiam acquirere 
          <lb ed="#L" n="31"/>per discursum. quia posset scire vnam praemissam: et igno 
          <lb ed="#L" n="32"/>rare infinitas conclusiones ex illa sequentes. et per 
          <lb ed="#L" n="33"/>illam praemissam potest primo acquirere notitiam alicuius
          co<lb ed="#L" n="34" break="no"/>clusionis ignote: et post alterius. et sic deinceps. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e744">
          <lb ed="#L" n="35"/>⁋ Contra ista sunt multa dubia. Primo enim
          vide<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tur quod angelus non potest accipere notitiam intuitiuam a
          re<lb ed="#L" n="37" break="no"/>bus. quia in omni actione naturali agens et patiens sunt 
          <lb ed="#L" n="38"/>simul et tangunt se. sed angelus non potest aliquam aliam 
          <lb ed="#L" n="39"/>rem tangere. quia aut contactu situali aut
          essentia<lb ed="#L" n="40" break="no"/>li. Non situali. quia in angelis non est situs nec locus 
          <lb ed="#L" n="41"/>nec essentiali. quia ille contactus est per illapsum. sed  
          <lb ed="#L" n="42"/>nullus angelus illabitur. sed solus deus. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e764">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="43"/>si sic. tunc angelus discurreret quod fiusatum est. consequentia patet. 
          <lb ed="#L" n="44"/>qui nulla substantia creata agit nisi mediante accidente 
          <lb ed="#L" n="45"/>igitur si angelus videret substantiam: non videret nisi me 
          <lb ed="#L" n="46"/>diante accidente: quod primo videtur. et ab eius cogni 
          <lb ed="#L" n="47"/>tione discurreret ad cognitionem substeanti. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e778">
          <lb ed="#L" n="48"/>⁋ Istem si sic. tunc illa intuitio non esset in
          potesta<lb ed="#L" n="49" break="no"/>te angeli. consequentia patet. quia non est in potestate patientis 
          <lb ed="#L" n="50"/>pati vel non. si enim intellectus angeli pateretur a 
          <lb ed="#L" n="51"/>re non esset in eius pertante. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e789">
          ⁋ Item sensibi 
          <lb ed="#L" n="52"/>lia et materialia non agunt in intellectum nostrum 
          <lb ed="#L" n="53"/>nisi mediante virtute sensitiua. puta fantasia quod 
          <lb ed="#L" n="54"/>non est in angelo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e798">
          ⁋ Ite secundum Augustinum 
          <lb ed="#L" n="55"/>super gen. corpus non agit in spiritum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e803">
          ⁋ Iste tertio 
          <!--630.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 314-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>de anima agens est nobilius passo: sed res materia 
          <lb ed="#L" n="57"/>lis non est nobilior angelo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e816">
          ⁋ Istem in libro 
          <lb ed="#L" n="58"/>de generatione agens et patiens communicant in
          ma<lb ed="#L" n="59" break="no"/>teria: et sunt adinuicem transmutabilia: sed res ma 
          <lb ed="#L" n="60"/>terialis et angelus non sunt huiusmodi. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e825">
          ⁋ Istem 
          <lb ed="#L" n="61"/>septimo phisicorum in parte intellectiua non est 
          <lb ed="#L" n="62"/>alteratio nec ad formas de prima specie: sed
          in<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tellectio angeli est qualitas de prima specie. 
          <lb ed="#L" n="64"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e837">
          ⁋ Item effectus eiusdem rationis habent causas 
          <lb ed="#L" n="65"/>eiusdem rationis et non necessario alterius rationis: sed  
          <lb ed="#L" n="66"/>prima abstractiua quae stat cum intuitiua et secunda 
          <lb ed="#L" n="67"/>sunt eiusdem rationis. ergo sicut secunda causatur ab
          habi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tum ita et prima: et sicut secunda non causatur ab
          obie<lb ed="#L" n="69" break="no"/>cto: nec a notitia intuitiua: ita nec prima. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e850">
          <lb ed="#L" n="70"/>⁋ Item si angelus posset discurrere: tunc
          intel<lb ed="#L" n="71" break="no"/>lectus eius esset imperfectus: quod videtur falsum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e857">
          ⁋ Ite 
          <lb ed="#L" n="72"/>contra hoc quod dicitur quod respectu distinctorum
          cogni<lb ed="#L" n="73" break="no"/>torum intuitiue non potest esse vna ratio cognoscendi 
          <lb ed="#L" n="74"/>qui respectu distinctorum cognitorum abstractiue 
          <lb ed="#L" n="75"/>potest esse vna ratio cognoscendi. ergo respectu
          cogni<lb ed="#L" n="76" break="no"/>torum intuitiue
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e870">
          ⁋ Ite contra hoc quod dicitur quod
          respe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctu distinctorum potest esse vna ratio cognoscendi: quia 
          <lb ed="#L" n="78"/>ratio cognoscendi habet obiectum adequatum conti 
          <lb ed="#L" n="79"/>nens omnia quae intelliguntur sub illa ratione: sed mul 
          <lb ed="#L" n="80"/>te sunt quidditates quae in nullo obiecto
          adequa<lb ed="#L" n="81" break="no"/>to continentur: ergo non possunt habere vnam rationem con 
          <lb ed="#L" n="82"/>gnoscendi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e886">
          ⁋ Ite multiplicato priori et posterum 
          <lb ed="#L" n="83"/>us multiplicatur: licet non econtra. sed obiectum est 
          <lb ed="#L" n="84"/>prius ratione cognoscendi. ergo quot sunt obiecta 
          <lb ed="#L" n="85"/>tot sunt rationes cognoscendi. Item si potest esse vna 
          <lb ed="#L" n="86"/>ratio cognoscendi multa: ergo et infinita: quia non est 
          <lb ed="#L" n="87"/>maior ratio de vno quam de alio. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e899">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#L" n="88"/>istorum dico quod si intelligas rem esse praesentem per
          il<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lapsum quando non distat ab eo: sic non est
          inconueni<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ens quod res cognita ab angelo sit sibi praesens per
          il<lb ed="#L" n="91" break="no"/>lapsum. hoc tamen non oportet: quia res distans loco 
          <lb ed="#L" n="92"/>potest partialiter causare intellectionem in
          ange<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lo: et similiter vnus angelus in alio distante. Si autem 
          <lb ed="#L" n="94"/>intelligas per illapsum praesentiam siue indistantiam 
          <lb ed="#L" n="95"/>et cum hoc conseruationem et dependentiam sic ange 
          <lb ed="#L" n="96"/>lus non est praesens rei cognite per illapsum. Et quando
          di<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cis quod ibi erit contactus situalis vel essentialis 
          <lb ed="#L" n="98"/>dico quod ibi potest esse contactus situalis et
          virtu<lb ed="#L" n="99" break="no"/>alis. Exemplum primi posito quod angelus non sit 
          <lb ed="#L" n="100"/>in loco per operationem propter articulum: sed per sub 
          <lb ed="#L" n="101"/>stantiam suam potest angelus esse in loco proximo rei 
          <lb ed="#L" n="102"/>cognite sine loco rei cognite: ita quod sit contactus 
          <lb ed="#L" n="103"/>situalis inter illa loca. Exemplum secundi potest
          ange<lb ed="#L" n="104" break="no"/>lus modicum distare a re cognita et eam cognosce 
          <lb ed="#L" n="105"/>re intuitiue: quia tunc est contactus virtualis: quia 
          <lb ed="#L" n="106"/>res tantum distat vel approximatur alteri quod potest secum 
          <lb ed="#L" n="107"/>vel in eo agere: et si angelus distet tantum a re
          cogni<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ta quod possit agere cum ea ad cognitionem intuitiuam 
          <lb ed="#L" n="109"/>tunc est ibi contactus virtualis. Si autem tantum distet 
          <lb ed="#L" n="110"/>quod non possit cognoscere rem intuitiue tunc non est 
          <!--631.xml-->
          <pb ed="#L" n="314-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>contactus talis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e961">
          ⁋ Ad aliud concedo consequens licet 
          <lb ed="#L" n="2"/>non sequatur ex probatione sua: quia cum dicit substantia 
          <lb ed="#L" n="3"/>creata non agit nisi mediantibus accidentibus. dico 
          <lb ed="#L" n="4"/>quod philosophi posuerunt tantum hoc in istis corporibus in quibus 
          <lb ed="#L" n="5"/>exparti fuerunt alterationem praecedere generatonem: sed 
          <lb ed="#L" n="6"/>in multis aliis in quibus hoc non habetur per experien 
          <lb ed="#L" n="7"/>tiam potest oppositum ondi. et sic est in proposito. nam 
          <lb ed="#L" n="8"/>essentia vnius angeli potest agere in alium angelum 
          <lb ed="#L" n="9"/>sine omni accidente: ergo in intellectum proprium. Ateceden 
          <lb ed="#L" n="10"/>patet. consequentia probatur per rationem Ioh. quando aliqua actiua 
          <lb ed="#L" n="11"/>sunt eiusdem rationis quicquid potest esse passiuum
          respe<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctu vnius potest esse passiuum respectu alterius: sed si 
          <lb ed="#L" n="13"/>plures angeli essent in eadem specie sicut reputo 
          <lb ed="#L" n="14"/>verum: tunc essentie illorum angelorum essent eiusdem ra 
          <lb ed="#L" n="15"/>tionis et intellectus similiter: et essentia vnius potest age 
          <lb ed="#L" n="16"/>re in intellectum alterius: ergo eodem modo in intellectum 
          <lb ed="#L" n="17"/>proprium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e998">
          ⁋ Ad aliud dico quod illud quod est mere pas 
          <lb ed="#L" n="18"/>siuum non habet actionem suam in ptante sua: nec est in po 
          <lb ed="#L" n="19"/>testate eius pati ab obiecto vel non pati: sed in
          pro<lb ed="#L" n="20" break="no"/>posito intellectus angeli est causa partialis respectu 
          <lb ed="#L" n="21"/>intellectionis sue et illam impedire et suspendere
          volun<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tas sua potest: et illa non agente non agit obiectum: et 
          <lb ed="#L" n="23"/>ideo tota actio est in sua ptante. tamen haec ratio equaliter 
          <lb ed="#L" n="24"/>est contrsiomnem opinionem: quia siue ponatur species in intel 
          <lb ed="#L" n="25"/>lectu angeli siue habitus ex quo differunt ab een 
          <lb ed="#L" n="26"/>tia angeli: sequitur cum efficiunt intellectionem quod in 
          <lb ed="#L" n="27"/>tellectio non sit in ptante angeli.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1022">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="28" break="no"/>co quod hoc est verum pro statulisto: sed non pro statu
          compe<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tenti anime intellectiue post separationem. Quia 
          <lb ed="#L" n="30"/>anima separata quae non habet fantasiam potest cognoscere 
          <lb ed="#L" n="31"/>rem intuitiue et respectu illius cognitionis est res 
          <lb ed="#L" n="32"/>materialis et corporalis causa partialis sine fantasia. 
          <lb ed="#L" n="33"/>ergo eodem modo potest agere in intellectum angelicum: licet 
          <lb ed="#L" n="34"/>non habeat fantasiam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1040">
          ⁋ Aliter potest dici quodres ma 
          <lb ed="#L" n="35"/>terialis et corporalis pro statu isto potest agere parti 
          <lb ed="#L" n="36"/>aliter ad causandum cognitionem intuitiuam in in 
          <lb ed="#L" n="37"/>tellectu nostro: licet non causet aliquam cognitionem in 
          <lb ed="#L" n="38"/>tuitiuam in fantasia: nec forte aliquam abstractiuam 
          <lb ed="#L" n="39"/>et hoc est verum si fantasia non sit capax vnius
          cogni<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tionis vel alterius. quia secundum Ioh. vnus angelus potest 
          <lb ed="#L" n="41"/>agere et loqui alio multum distincto: licet non causet 
          <lb ed="#L" n="42"/>intellectionem: nec aliquid aliud in medium: quia
          me<lb ed="#L" n="43" break="no"/>dium non est capax alicuius effectus talis. et si ita sit 
          <lb ed="#L" n="44"/>in proposito: tunc consimiliter potest dici de vno et de 
          <lb ed="#L" n="45"/>alio. si autem fantasia sit capax cognitionis intuiti 
          <lb ed="#L" n="46"/>ue rei cognite tunc non posset age in intellectum nostrm pro 
          <lb ed="#L" n="47"/>statu isto nisi agat in fantasiam cognitionem intui 
          <lb ed="#L" n="48"/>tiuam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1073">
          ⁋ Ad aliud dico quod corpus non poest agere in 
          <lb ed="#L" n="49"/>pictum vt agens primarium et principale. tamen vi 
          <lb ed="#L" n="50"/>agens scdariu. vel aliter quod non potest agere in
          spiri<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tum corrumpendo et destruendo eius naturam
          quen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>admodum ignis agit in aquam: potest tamen agere in
          spi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ritum partialiter aliquem effectum accidentalem quae no 
          <lb ed="#L" n="54"/>est corruptiuus substantie spirius. sic est in
          proposi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>to. certum est enim quod ignis infernalio vel purgato 
          <!--631.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 314-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>rius sic agit et affligit spectum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1099">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="57"/>de virtute sermonis propositio generaliter accepta 
          <lb ed="#L" n="58"/>est falsa: quia ignis potest agere in animam separatam 
          <lb ed="#L" n="59"/>et in hominem et in multa quae sunt simpliciter
          nobili<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ora igne. similiter aer posset ageret in ignem: cum tamen 
          <lb ed="#L" n="61"/>ignis sit nobilius elementum quam aer: ideo si intelligatur 
          <lb ed="#L" n="62"/>generaliter de omni agente partialiter falsa est. 
          <lb ed="#L" n="63"/>Si autem intelligatur de causa totali vera est generaliter 
          <lb ed="#L" n="64"/>qui in omni actione creata deus concurrit immediate 
          <lb ed="#L" n="65"/>vt agens partiale: sed philosophus intelligit quod ratio agentis 
          <lb ed="#L" n="66"/>niversalter nobilior est quam ratio patientis. et hoc est verum: quia 
          <lb ed="#L" n="67"/>ratio agentis potest competere alicui agenti: quod est 
          <lb ed="#L" n="68"/>nobilius omni passo puta deo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1129">
          ⁋ Ad aliud dico et ad  
          <lb ed="#L" n="69"/>alia similia quod philosophus intelligit quod agens et patiens 
          <lb ed="#L" n="70"/>communicant in materia quando agens per actionem suam potest 
          <lb ed="#L" n="71"/>passum corrumpere alterando per qualitates
          sensi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>biles et non aliter. sic est in proposito
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1140">
          ⁋ Ad aliud  
          <lb ed="#L" n="73"/>patebit alias. Ad aliud dico quod non est generaliter 
          <lb ed="#L" n="74"/>verum quin idem effectus productus a causa secunda:
          produ<lb ed="#L" n="75" break="no"/>catur necessario a causis diuerse rationis. puta
          ca<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lor productus ab igne sole et deo: et alius
          eiusdem<lb ed="#L" n="77" break="no"/>rationis potest causari a solo deo: et si sol produceret 
          <lb ed="#L" n="78"/>ignem et calorem: ille ignis posset producere alium 
          <lb ed="#L" n="79"/>ignem et calorem. Eodem mdodo in proposito notitia
          ab<lb ed="#L" n="80" break="no"/>stractiua prima si producatur ab intuitiua partialiter 
          <lb ed="#L" n="81"/>vt prius dictum est: tunc necessario producitur a causa al 
          <lb ed="#L" n="82"/>terius rationis quam secunda abstractiua. quia prima
          cau<lb ed="#L" n="83" break="no"/>satur ab obiecto et a cognitione intuitiua et ab
          in<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tellectu: et hoc si cognitio intuitiua naturaliter
          cau<lb ed="#L" n="85" break="no"/>setur. si autem a solo deo: tunc non causatur ab obiecto 
          <lb ed="#L" n="86"/>sed a notitia intuitiua: quia illa notitia causata a 
          <lb ed="#L" n="87"/>deo non necessario requirit obiectum existere
          si<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cut prima intuitiua naturaliter causata
          ⁋Noti<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tia aut abstractiua secunda causatur ab habitu et in 
          <lb ed="#L" n="90"/>tellectu: et ideo si naturaliter causentur requirunt cau 
          <lb ed="#L" n="91"/>sas alterius rationis: non obstante quod sint effectus 
          <lb ed="#L" n="92"/>eiusdem rationis. Si autem vtraque notitia abstractiua 
          <lb ed="#L" n="93"/>causetur supernaliter a solo deo: tunc sequitur quod habent causam 
          <lb ed="#L" n="94"/>eiusdem rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1190">
          ⁋ Ad aliud dico quod angelus potest discui 
          <lb ed="#L" n="95"/>rere: et quod in prima sui creatione est imperfectus: quia
          ca<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ret accidentibus multis quae postea potest acquirere et 
          <lb ed="#L" n="97"/>acquirit et non ante: vt supra dictum est. Tame
          perfe<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ctus est etiam in prima sui creatione quantum ad omnem 
          <lb ed="#L" n="99"/>substantialem perfectionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1203">
          ⁋ Ad rationem superius dictam 
          <lb ed="#L" n="100"/>de effectibus eiusdem rationis potest dici quod sicut prima 
          <lb ed="#L" n="101"/>abstractiua necessario et naturaliter praesupponit 
          <lb ed="#L" n="102"/>intiuitiuam tanquam causam eius partialem. ita secuna: ter 
          <lb ed="#L" n="103"/>tia: quarta: quinta: et sic deinceps posito casu ne 
          <lb ed="#L" n="104"/>cessario praesupponit iutuitiuam. Nam si habitus de 
          <lb ed="#L" n="105"/>relicti a prima abstractiua: secunda: tertia: et quarta 
          <lb ed="#L" n="106"/>corrumpuntur per obliuionem (sicut est possibile tamen 
          <lb ed="#L" n="107"/>ad hoc quod quanta abstractiua eliciatur naturaliter
          ne<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cessario praesupponit intuitiuam tanquam causam eius par 
          <lb ed="#L" n="109"/>tialem. quia omne derelictum ab abstractiuis prioribus 
          <lb ed="#L" n="110"/>per positum est corruptum. et sic non necessario requi 
          <!--632.xml-->
          <pb ed="#L" n="315-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>rant causas alterius rationis prima abstractiua 
          <lb ed="#L" n="2"/>et secunda: quia ambe possunt fieri a causa eiusdem
          ra<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tionis. tamen prima abstractiua necessario
          requi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>rit aliamcausam alterius rationis. quod si naturaliter cau 
          <lb ed="#L" n="5"/>setur non necessario requirit secunda: quia iprima
          ne<lb ed="#L" n="6" break="no"/>cessario requirit intuitiuam naturaliter loquen 
          <lb ed="#L" n="7"/>do. secunda non necessario: quia licet in priori casu requi 
          <lb ed="#L" n="8"/>rat necessario intuitiuam non tamen abstractiua secunda 
          <lb ed="#L" n="9"/>quia potest fieri mediante habitu derelicto a prima 
          <lb ed="#L" n="10"/>abstractiua posito quod maneat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1257">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="11"/>quod non est simile de cognitione intuitiua et abstra 
          <lb ed="#L" n="12"/>ctiua: quia naturaliter experimur quod destructo
          ob<lb ed="#L" n="13" break="no"/>iecto intuitiue cognito non inclinatur intellectus 
          <lb ed="#L" n="14"/>ad vnum vel multa pus cognita cognitione intui 
          <lb ed="#L" n="15"/>tiua: sed naturaliter experimur quod corrupta co 
          <lb ed="#L" n="16"/>gnitione intuitiua inclinatur intellectus ad intelli 
          <lb ed="#L" n="17"/>gendum plura abstractiue: ideo non est simile de vno 
          <lb ed="#L" n="18"/>et de alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1277">
          ⁋ Ad aliud dico quod vna ratio cognoscen 
          <lb ed="#L" n="19"/>di non habet necessario vnum obiectum adequatum: quia 
          <lb ed="#L" n="20"/>vnus habitus numero potest inclinari ad
          intellige<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dum plura obiecta vt plura non accipiendo lo vt 
          <lb ed="#L" n="22"/>reduplicatiue: sed specificatiue sic: scilicet quod plura 
          <lb ed="#L" n="23"/>possunt cognosci mediante vno habitu: tamen si
          es<lb ed="#L" n="24" break="no"/>set aliquis habitus inclinans ad concludendum alium 
          <lb ed="#L" n="25"/>multis actibus: tunc ille posset habere vnum obie 
          <lb ed="#L" n="26"/>ctum adequatum omnibus inferiorbus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1298">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="27" break="no"/>co quod non oportet ad multiplicationem prioris
          multi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>plicari posterius maxime quando prius est causa partia 
          <lb ed="#L" n="29"/>lis respectu posterioris sicut est in proposito de 
          <lb ed="#L" n="30"/>obiecto respectu cognitionis quando est vnus habitus 
          <lb ed="#L" n="31"/>respectu plurium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1311">
          ⁋ Ad argumenta prime opinio 
          <lb ed="#L" n="32"/>nis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1316">
          ⁋ Ad primum dico quod deficit multiplicitur. tum 
          <lb ed="#L" n="33"/>qui accipit falsum in hoc quod dicit quod corpora celestia 
          <lb ed="#L" n="34"/>non acquirunt perfectionem aliquam aut enim intelligit 
          <lb ed="#L" n="35"/>de perfectione substantiali. et sic verum dicit et est bo 
          <lb ed="#L" n="36"/>na similitudo: quia angelus non potest accipere totam
          for<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mam substantialem a rebus: sed sic non est ad propositum: 
          <lb ed="#L" n="38"/>aut de perfectione accidentali: et sic falsum dicit: quia 
          <lb ed="#L" n="39"/>luna recipit illuminationem a sole: ergo eodem mo 
          <lb ed="#L" n="40"/>potest vnus angelus recipere illuminationem ab
          alio<lb ed="#L" n="41" break="no"/>Similiter similitudo deficit: quia si teneret vniformiter 
          <lb ed="#L" n="42"/>tunc sicut corpus celest es causat aliquid in istis 
          <lb ed="#L" n="43"/>inferioribus: ita angelus in animabus nostris: et cau 
          <lb ed="#L" n="44"/>saret animas nostras sicut corpus celeste ista
          inferio<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ra. et per consequens anime nostre dependerent ab angelis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1347">
          <lb ed="#L" n="46"/>⁋ Ad aliud dico quod non est incoueniens quod corpus 
          <lb ed="#L" n="47"/>agat in spicitum: causando intellectionem sui
          parti<lb ed="#L" n="48" break="no"/>aliter: sicut potest causare in anima coniuncta
          corpo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ri. et dico quod non est causa precisa quare corpus potest 
          <lb ed="#L" n="50"/>agere in animam nostram: quia est coiuncta corpori: sed 
          <lb ed="#L" n="51"/>ca est precise: quia anima non potest de se habere omnem 
          <lb ed="#L" n="52"/>perfectionem ad quam est in potentia mediante corpo 
          <lb ed="#L" n="53"/>re et quam potest habere a corpore. et hec eadem est 
          <lb ed="#L" n="54"/>causa quare agit in angelum: quia ipse potest habere aliquam per 
          <lb ed="#L" n="55"/>fectionem posito corpore quam non potest habere destru¬ 
          <!--632.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 315-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>cto corpore.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1380">
          ⁋ Ad aliud dico quod non oportet semper 
          <lb ed="#L" n="57"/>transire per medium: nisi quando medium est in motu 
          <lb ed="#L" n="58"/>locali. sed in mediis perfectionum non oportet. et ergo non 
          <lb ed="#L" n="59"/>oportet si aliquid causet aliquid in extremo quod prius cau 
          <lb ed="#L" n="60"/>set in medio
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1391">
          ⁋ Similiter quando dicit. quod fantasia est
          me<lb ed="#L" n="61" break="no"/>dium etc. falsum est. sed si ponatur aliquod medium inter 
          <lb ed="#L" n="62"/>mere corporale et spirituale erit anima intellectiua. nam 
          <lb ed="#L" n="63"/>virtus fantastica est extensa in materia cum
          ma<lb ed="#L" n="64" break="no"/>terialibus conditionibus. et est pure materialis et 
          <lb ed="#L" n="65"/>corporalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1405">
          ⁋ Ad aliud dico sicut dictum est prius 
          <lb ed="#L" n="66"/>quod intellectus agens non depurat illustrat etc.
          nisi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>qui est causa partialis ad causandum intellectionem. et 
          <lb ed="#L" n="68"/>propter hoc non dicitur depurare. sicut nec sol
          di<lb ed="#L" n="69" break="no"/>citur depurare. quia concurrit sicut causa partialis ad cau 
          <lb ed="#L" n="70"/>sandu aliquid inferius. et ideo debet poni intellectus 
          <lb ed="#L" n="71"/>agens eodem modo in angelo et beato sicut in nobis. Et 
          <lb ed="#L" n="72"/>cum dicit commentator tertio de anima quod intellectus 
          <lb ed="#L" n="73"/>agens est lumen. Intelligendum est. quod sicut lumen 
          <lb ed="#L" n="74"/>est causa partialis cum colore ad causandum actum viden 
          <lb ed="#L" n="75"/>di et non est in potentia receptiua colorum. ita
          intel<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lectus agens est causa partialis respectu intellectio 
          <lb ed="#L" n="77"/>nis et non est in potentia receptiua. et ideo potest dici 
          <lb ed="#L" n="78"/>umen. Et similiter dato quod praedicta ratio concluderet 
          <lb ed="#L" n="79"/>de corpore quod non potest agere in angelum. non tamen
          conclu<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dit quin vnus angelus possit causare cognitionem 
          <lb ed="#L" n="81"/>in alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1442">
          ⁋ Ad aliud dico quod sunt in eodem genere 
          <lb ed="#L" n="82"/>remoto non propinquo. et sic angelus et substantia mate 
          <lb ed="#L" n="83"/>rialis sunt in eodem genere. queadmodum corpora 
          <lb ed="#L" n="84"/>celestia et ista inferiora. et hoc sufficit ad hoc quod 
          <lb ed="#L" n="85"/>vnum sit agens et aliud patiens. Et quando dicit quod
          po<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tentia et actus sunt in eodem genere. verum est de
          po<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tentia obiectiua. non autem de subiectiua vel reces 
          <lb ed="#L" n="88"/>patiua. quia potentia receptiua est substantia: sed actus
          rece<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ptiuus. potest esse accidens. aliter enim si semper essent in
          eo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>dem genere esset processus in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1464">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="91" break="no"/>co. quod auctor de causis intelligit. quod intelligentia. 
          <lb ed="#L" n="92"/>est plena formis. quia intelligit plures formas 
          <lb ed="#L" n="93"/>Si dicas quod intellectus angeli se habet ad omnia 
          <lb ed="#L" n="94"/>intelligibilia. sicut intellectus noster ad prima 
          <lb ed="#L" n="95"/>principia. falsum est. quia intellectus noster intel 
          <lb ed="#L" n="96"/>ligit omnia prima principia sine discursu. non sic 
          <lb ed="#L" n="97"/>autem intelligit angelus omnia vt prius dictum est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1482">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="98"/>aliud dico quod eundem locum tenent quantum ad aliquio 
          <lb ed="#L" n="99"/>et quantum ad aliquid non
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1489">
          ⁋ Circa notitiam primam ab 
          <lb ed="#L" n="100"/>stractiuam quae simul stat cum intuitiua est
          aduertem<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dum. quod illa notitia causatur ab intuitiua notitia et 
          <lb ed="#L" n="102"/>intellectu et corpore quodcumque sit illud tamquam a cau 
          <lb ed="#L" n="103"/>sis partialibus et non ab obiecto. licet contrarium 
          <lb ed="#L" n="104"/>prius dicatur. Cuius ratio est. quia stante cognitione in 
          <lb ed="#L" n="105"/>tuitiua et obiecto toto corrupto adhuc stat
          il<lb ed="#L" n="106" break="no"/>la abstractiua. ergo non requiritur obiectum
          neces<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sario ad eius causationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1509">
          ⁋ Si dicas quod licet con 
          <lb ed="#L" n="108"/>gnitio intuitiua posset existere per potentiam
          di<lb ed="#L" n="109" break="no"/>uinam non existente obiecto: non tamen naturaliter. erg 
          <lb ed="#L" n="110"/>ad hoc quod causetur cognitio abstractiua praedicta 
          <!--633.xml-->
          <pb ed="#L" n="315-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>naturaliter: adhuc requiritur existentia obiecti. et tunc 
          <lb ed="#L" n="2"/>vltra omne illud quod necessario requiritur ad aliquem 
          <lb ed="#L" n="3"/>effectum causandum naturaliter habet aliquam
          causa<lb ed="#L" n="4" break="no"/>litatem respectu illius effectus per propositionem frequen 
          <lb ed="#L" n="5"/>ter acceptam: quia effectus sufficienter dependet et c. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1536">
          <lb ed="#L" n="6"/>⁋ Respondeo. verum est quod intuitiua non potest conseruari 
          <lb ed="#L" n="7"/>destructo obiecto: nisi per potentiam diuinam: tamen si 
          <lb ed="#L" n="8"/>naturaliter posset conseruari sine existentia obiecti 
          <lb ed="#L" n="9"/>causaret abstractiuam primam sufficientem cum aliis 
          <lb ed="#L" n="10"/>causis. Et quando dicitur quicquid neccessario requiritur. dico quod vel 
          <lb ed="#L" n="11"/>illud quod necessario requiritur est causa immediata il 
          <lb ed="#L" n="12"/>lius effectus: vel est causa causae illius effectus: sicut est in proposito 
          <lb ed="#L" n="13"/>nam licet obiectum non sit causa immediata respectu prime 
          <lb ed="#L" n="14"/>abstractiue: tamen est causa cognitionis intuitiue. qui est 
          <lb ed="#L" n="15"/>causa cognitionis abstractiue. Et eodem modo ad  
          <lb ed="#L" n="16"/>aliud dico quod effectus sufficientur dependet ex suis 
          <lb ed="#L" n="17"/>causis essentialibus approximatis et dispositis 
          <lb ed="#L" n="18"/>et conseruatis: ita quod nihil aliud requiritur necessa 
          <lb ed="#L" n="19"/>rio ad talem effectum absolute loquendo tamen aliud
          a<lb ed="#L" n="20" break="no"/>liquando requiritur necessario ad conseruationem cause 
          <lb ed="#L" n="21"/>naturaliter loquendo quod non est causa illius effectus: sic 
          <lb ed="#L" n="22"/>est in proposito et poni potest exemplum de aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1575">
          ⁋ Aliud 
          <lb ed="#L" n="23"/>hic sciendum est quod cognitio prima abstractiua est 
          <lb ed="#L" n="24"/>illa mediante qua intellectus non iudicat rem esse vel 
          <lb ed="#L" n="25"/>non esse: nec fuisse vel non fuisse: nec videtur de ali 
          <lb ed="#L" n="26"/>qua differentia imporis. quod probatur: tum quia si mediante illa causa 
          <lb ed="#L" n="27"/>tanquam causa partiali intellectus iudicaret rem secundum ali 
          <lb ed="#L" n="28"/>quam differentiam temporis: tunc non esset abstractiua 
          <lb ed="#L" n="29"/>sed intuitiua perfecta vel imperfecta contrarium vtriusque 
          <lb ed="#L" n="30"/>prius dictum est. Nam si mediante illa sicut causa
          par<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tiali intellectus iudicaret rem fuisse vel fore: tunc 
          <lb ed="#L" n="32"/>esset intuitiua perfecta sicut prius dictum est. Simi 
          <lb ed="#L" n="33"/>liter cognitio dicitur abstractiua: quia abstrahit ab 
          <lb ed="#L" n="34"/>existentia et non existentia. Et non sic intelligitur quod
          obie<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctum cuius est notitia abstractiua: nec sit: nec non 
          <lb ed="#L" n="36"/>sit: quia hoc est impossibile: sed sic intelligitur quod
          medi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ante abstractiua tanquam causa partiali intellectus 
          <lb ed="#L" n="38"/>non iudicat rem existere: nec non existere: nec est 
          <lb ed="#L" n="39"/>secundum aliquam differentiam temporis. Cum ergo ista sit ab 
          <lb ed="#L" n="40"/>stractiua simpliciter sequitur etc. Si dicas quod potest
          da<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ri vna alia abstractiua simpliciter in intellectum quae potest 
          <lb ed="#L" n="42"/>stare cum intuitiua et manere post intuitiuam
          il<lb ed="#L" n="43" break="no"/>la scilicet per quam cognosco aliquid intuitiue cognitum 
          <lb ed="#L" n="44"/>puta albedinem in se et absolute primo. et est ista 
          <lb ed="#L" n="45"/>cognitio intuitiua inconplexa: et post mediante 
          <lb ed="#L" n="46"/>ista tanquam causa partiali potest intellectus assentire 
          <lb ed="#L" n="47"/>alicui complexo necessario quod non concernit
          diffe<lb ed="#L" n="48" break="no"/>entiam aliquam temporis: et illa est notitia
          abstracti<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ua simpliciter complexa. Exemplum. si primo videam 
          <lb ed="#L" n="50"/>albedinem intuitiue et post cognosco eandem
          al<lb ed="#L" n="51" break="no"/>bedinem abstractiue: si tunc intellectus mediante 
          <lb ed="#L" n="52"/>ista cognitione formet hoc complexum albedo est qua 
          <lb ed="#L" n="53"/>litas in hoc est cognitio abstractiua complexa sim 
          <lb ed="#L" n="54"/>plicitur quae non concernit aliquam differentiam temporis: ergo
          prae<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ter praedictam abstractiuam primam est dare alia abstra 
          <!--633.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 315-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ctiuam que non est principium iudicandi secundum aliquam 
          <lb ed="#L" n="57"/>differentiam temporis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2064-d1e1660">
          ⁋ Contra. licet ista cognitio 
          <lb ed="#L" n="58"/>actualis vel habitualis non sit principium iudicandi 
          <lb ed="#L" n="59"/>respectu praedicati quod non concernit aliquam differen 
          <lb ed="#L" n="60"/>tiam temporis cuiusmodi est omne praedicatum quod conuenit 
          <lb ed="#L" n="61"/>subiecto neccessario. sicut est in exemplo iam posito
          al<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bedo est qualitas cum eadem cognitio numero sit
          di<lb ed="#L" n="63" break="no"/>stinctam a prima abstractiua potest esse principium
          iu<lb ed="#L" n="64" break="no"/>dicandi respectu praedicati: quod concernit differentiam temporis 
          <lb ed="#L" n="65"/>cuiusmodi est istud praedicatum quod conuenit subiecto 
          <lb ed="#L" n="66"/>contingenti. Exemplum. licet enim ista cognitio ab 
          <lb ed="#L" n="67"/>stractiua per quan cognosco albedine absolute 
          <lb ed="#L" n="68"/>non sit principium iudicandi secundum differentiam temporis
          respe<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ctu huius praedicati albedo suit vel est in corpre 
          <lb ed="#L" n="70"/>vel fuit in corpore subiectiue tamen ista cognitio est 
          <lb ed="#L" n="71"/>principium partiale. et ista non est ad propositum. Si 
          <lb ed="#L" n="72"/>dicas quod illa cognitio non est principium iudicii sed 
          <lb ed="#L" n="73"/>aliquam differentiam temporis respectu cuiuscunque praedicati 
          <lb ed="#L" n="74"/>sicut patet per rationes supra dictas. Ex isto sequitur. quod 
          <lb ed="#L" n="75"/>abstractiua quamn tum ponis non distinguitur a prima 
          <lb ed="#L" n="76"/>abstractiua: quia prima sufficit. ergo quaelibet al ia
          su<lb ed="#L" n="77" break="no"/>perfluit. ideo oportet quod non sit aliqua alia abstractiva 
          <lb ed="#L" n="78"/>simplicitur a prima. quia non est iudicii principium secundum 
          <lb ed="#L" n="79"/>aliquam differentiam temporis. Sed tunc est dubium a quo ge 
          <lb ed="#L" n="80"/>neretur habitus inclinans ad secundam abstractiuam quae 
          <lb ed="#L" n="81"/>dicitur intuitiua imperfecta. quia mediante re potest in 
          <lb ed="#L" n="82"/>tellectus iudicare quod res aliquando fuit. non enim potest 
          <lb ed="#L" n="83"/>generari ab intuitiua vt dictum est et probatum. nec a 
          <lb ed="#L" n="84"/>prima abstractiua. quia habitus semper inclinat ad actus 
          <lb ed="#L" n="85"/>consimiles illis a quaibus generatur. sed prima
          abstra<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ctiua non est principium iudicii secundum aliquam differentia
          tem<lb ed="#L" n="87" break="no"/>poris vt prius probatum est. ergo habitus generatus 
          <lb ed="#L" n="88"/>ex prima abstractiua inclinabit ad aliquem actum 
          <lb ed="#L" n="89"/>abstractiuum qui sit principium iudicii. quia tunc non incli 
          <lb ed="#L" n="90"/>naret ad actus consimiles etc. et per consequens habitus
          ge<lb ed="#L" n="91" break="no"/>neratus ex prima abstractiua non inclinat ad secundam 
          <lb ed="#L" n="92"/>abstractiuam quae est intuitiua imperfecta. ergo oportet da 
          <lb ed="#L" n="93"/>re alium habitum inclinantem ad alium actum scilicet a quo genera 
          <lb ed="#L" n="94"/>tur ille habitus. Responsio huius patet per supra dictam.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>