<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="106-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e385"><!-- l1d2q8 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e385-Hd1e108">Quaestio 8</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e111">
      Questio. viii. 
      <lb ed="#L" n="8"/>Item circa dicta 
      <lb ed="#L" n="9"/>materiam quauinto quaero. Utrum vniversale vni 
      <lb ed="#L" n="10"/>uocum sit aliquid reale existens 
      alicu<lb ed="#L" n="11" break="no"/>bi subiectiue.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e122">
      ⁋ Quod sic. quia vniversale primo mouet
      intelle<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctum. sed illud quod primo mouet intellectum est aliquid
      re<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ale. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e129">
      ⁋ Ad oppositum. omne reale est singulare 
      <lb ed="#L" n="14"/>sed vniversale non est singulare. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e134">
      ⁋ Ad istam. q. possent 
      <lb ed="#L" n="15"/>esse diuerse opiniones quarum multas reputo sim 
      <lb ed="#L" n="16"/>pliciter falsas. quarum tamen quamlibet ante ponerem quam aliquam 
      <lb ed="#L" n="17"/>improbatam in praecedentibus. q.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e144">
      ⁋ Prima opinio 
      <lb ed="#L" n="18"/>posset esse: quod vniversale est conceptus mentis. et quod iste
      conce<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ptus est realiter ipsa intellectio: ita quod tunc vniversale non 
      <lb ed="#L" n="20"/>esset nisi intellectio confusa rei. quae intellectio quia 
      <lb ed="#L" n="21"/>ipsa non plus intelligitur vnum singulare quam reliquum. 
      <lb ed="#L" n="22"/>ipsa esset indterns et communis ad omnia singularia: et ita 
      <lb ed="#L" n="23"/>vndum quod esset magis confusa et minus cofusa esset
      ma<lb ed="#L" n="24" break="no"/>gis vniversale et minus vniversale.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e162">
      ⁋ Contra istam opinionem 
      <lb ed="#L" n="25"/>potest argui. quia omni intellectione aliquid intelligitur. et 
      <lb ed="#L" n="26"/>non aliquid singulare ex animam. quia non plues vnum quam al 
      <lb ed="#L" n="27"/>terum. nec plus illud quod est quam quod non est. ergo vel nihil
      ta<lb ed="#L" n="28" break="no"/>le. vel quodlibet tale intelligitur illa intellectione. et non 
      <lb ed="#L" n="29"/>quodlibet. quia tunc infinita intelliguntur illa intellectio 
      <lb ed="#L" n="30"/>ne. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e178">
      ⁋ Preterea hoc secundum omnes vocatur conceptus quod 
      <lb ed="#L" n="31"/>terminat actum intelligendi. sed talis intellectio no 
      <lb ed="#L" n="32"/>terminat seipsam primo. quia non est maior ratio quod vna in 
      <lb ed="#L" n="33"/>tellectio terminet seipsam quod alia: et ita cum
      intelle<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctio sortem non terminet seipsam primo nulla
      termi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nat seipsam primo. ergo conceptus non est ipsa intellectio. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e191">
               <lb ed="#L" n="36"/>⁋ Secunda opinio potest esse: quod vniversale est species aliqua. quae quia 
      <lb ed="#L" n="37"/>equaliter respicit omne singulare. dicitur vniversale. et ita est vniversale 
      <lb ed="#L" n="38"/>in repraesentando: et tamen singulare in essendo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e200">
      ⁋ Sed  
      <lb ed="#L" n="39"/>ista opinio videtur esse falsa. quia sicut alias declarabitur. 
      <lb ed="#L" n="40"/>talis species non est neccessaria. Secudo quia vniversale ponitur illud 
      <lb ed="#L" n="41"/>quod intelligitur per abstractionem intellectus. sed illa species 
      <lb ed="#L" n="42"/>non sic intelligitur quia aut intelligitur in se. et tunc neccessari 
      <lb ed="#L" n="43"/>primo intelligitur intuitiue. aut in alio. et per consequens illud  
      <lb ed="#L" n="44"/>aliud est vniversale respectu illius. et tunc quero de illo sicut 
      <lb ed="#L" n="45"/>prius. et ita vel erit processus in infinitum. vel spe 
      <lb ed="#L" n="46"/>cies non erit vniversalis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e220">
      ⁋ Preterea tale non abstrahitur 
      <lb ed="#L" n="47"/>sed vere generatur. quia esset vera qualitas
      genera<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ta in intellectu.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e228">
      ⁋ Aliam posset esse opinio quod ali 
      <lb ed="#L" n="49"/>qua est vera res sequens actum intellectus: quae esset 
      <lb ed="#L" n="50"/>similitudo rei: et propter hoc esset vniversalis. quia
      equa<lb ed="#L" n="51" break="no"/>liter omnia respiceret
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e237">
      ⁋ Sed hec opinio non vide 
      <lb ed="#L" n="52"/>tur vera. quia nulla talis est ponenda. quia omne quod est 
      <lb ed="#L" n="53"/>in intellectu: vel est actus vel passio vel habitus 
      <lb ed="#L" n="54"/>sed nullum istorum posset poni ista res. Iste opinio¬ 
      <!--214.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 106-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>nes concordarent in hac conclusione. quod vniversale esset in 
      <lb ed="#L" n="56"/>se vera res et singularis et non vna numero.
      respe<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ctu rerum extra esset vniversalis et communis et indifferens ad 
      <lb ed="#L" n="58"/>res singulares. et quasi naturalis similitudo
      illa<lb ed="#L" n="59" break="no"/>rum rerum. et propter hoc posset supponere pro re extr 
      <lb ed="#L" n="60"/>et esset aliquo modo de isto vniversali sicut de statua
      re<lb ed="#L" n="61" break="no"/>spectu similium. illa enim esset in se singularis et vna 
      <lb ed="#L" n="62"/>numero. et tamen indifferens ad illa similia. nec plus 
      <lb ed="#L" n="63"/>duceret in notitiam vnius quam alterius. Similiter secundum 
      <lb ed="#L" n="64"/>hoc qui poneret quod praeter intellectionem esset species 
      <lb ed="#L" n="65"/>in anima vel habitus. non plus haberet quod
      intelle<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ctio esset realiter vniversale quam species vel habitus: nec
      econ<lb ed="#L" n="67" break="no"/>uerso. quia quodlibet istorum esset indifferens ad omnia 
      <lb ed="#L" n="68"/>singularia. Iste opiniones non possunt faciliter proba 
      <lb ed="#L" n="69"/>ri. nec sunt ita improbabiles. nec ita euidentur fal 
      <lb ed="#L" n="70"/>sitatem continent. sicut opiniones improbate in aliis 
      <lb ed="#L" n="71"/>quaestionibus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e289">
      ⁋ Quarta posset esse opinio. quod nihil 
      <lb ed="#L" n="72"/>est vniversale ex natura sua sed tantum ex institutione. illo 
      <lb ed="#L" n="73"/>modo quo vox est vniversalis. quia nulla res habet ex natu 
      <lb ed="#L" n="74"/>ra sua supponere pro alia re. nec vere praedicari de 
      <lb ed="#L" n="75"/>alia re. sicut nec vox. sed tantum ex institutione vo 
      <lb ed="#L" n="76"/>luntaria. et ideo sicut voces sunt vniversales per
      institutio<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nem et praedicabiles de rebus. ita omnia vniversalia. Sed hec 
      <lb ed="#L" n="78"/>non videtur vera quia tunc nihil ex natura sua esset 
      <lb ed="#L" n="79"/>species vel genus nec econuerso. et tunc equaliter posset 
      <lb ed="#L" n="80"/>deus et substantia extra animam esse vniversale sicut quicqud quod 
      <lb ed="#L" n="81"/>est in anima. quod non videtur verum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e313">
      ⁋ Ideo potest aliter
      di<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ci probabiliter. quod vniversale non est aliquid reale habens esse 
      <lb ed="#L" n="83"/>subiectiuum. nec in anima nec extra animam. sed tantum habet 
      <lb ed="#L" n="84"/>esse obiectiuum in anima. et est quoddam fictum habens 
      <lb ed="#L" n="85"/>esse tale in esse obiectiuo quale habet res extra 
      <lb ed="#L" n="86"/>in esse subiectiuo. et hoc per istum modum. quod
      intelle<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ctus videns aliquam rem extra animam: fingit consimilen 
      <lb ed="#L" n="88"/>rem in mente. ita quod si haberet virtutem producti 
      <lb ed="#L" n="89"/>uam. talem rem in esse subiectiuo numero distinctam a 
      <lb ed="#L" n="90"/>priori produceret extra. et esset consimiliter et
      propor<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tionabiliter sicut est de artifice. sicut enim artifex 
      <lb ed="#L" n="92"/>videns domum vel edificium aliquod extra. fingit in 
      <lb ed="#L" n="93"/>anima sua consimilem domum vel edificium. et postea
      con<lb ed="#L" n="94" break="no"/>similem producit extra. et est solo numero distincta 
      <lb ed="#L" n="95"/>a priori. Ita in proposito illud fictum in mente ex
      vi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sione alicuius rei extra esset vnum exemplar. ita enim 
      <lb ed="#L" n="97"/>sicut domus facta. si fingens haberet virtutem
      pro<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ductiuam realem est exemplar ipsius artificiati. ita
      il<lb ed="#L" n="99" break="no"/>lud fictum esset exemplar respectu singularium. et
      im<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lud potest vocari vniversale. quod est exemplar et indifferenter 
      <lb ed="#L" n="101"/>respiciens omnia singularia extra. et propter illam si 
      <lb ed="#L" n="102"/>militudinem in esse obiectiuo potest supponere pro 
      <lb ed="#L" n="103"/>rebus extra habentibus cosimile esse extra intel 
      <lb ed="#L" n="104"/>lectum. et ita isto modo vniversale non est per generationem 
      <lb ed="#L" n="105"/>sed per abstractionem quae non est nisi fictio quedam. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e368">
               <lb ed="#L" n="106"/>⁋ Primo igitur faciam aliqua argumenta ad proban 
      <lb ed="#L" n="107"/>du quod est aliquid in anima. habens tantum esse obiectiuum 
      <lb ed="#L" n="108"/>sine esse subiectiuo. hoc primo patet. quia secundum philosophum 
      <lb ed="#L" n="109"/>ens primaria diuisione diuiditur in ens in anima et in 
      <!--215.xml-->
      <pb ed="#L" n="106-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ens extra animam. et ens extra animam diuiditur in de 
      <lb ed="#L" n="2"/>cem predicamenta. Tunc quero. quomodo hic 
      <lb ed="#L" n="3"/>accipitur ens in anima. aut pro illo quod tantum habet esse 
      <lb ed="#L" n="4"/>obiectiuum. et habetur propositum. aut pro illo quod  
      <lb ed="#L" n="5"/>habet esse subiectiuum. et hoc non est possibile. quia 
      <lb ed="#L" n="6"/>illud quod habet verum esse subiectiuum in anima
      co<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tinetur sub ente: quod praecise diuiditur in decem 
      <lb ed="#L" n="8"/>praedicamenta. quia sub qualitate. intellectio enim et 
      <lb ed="#L" n="9"/>viveiter omne accidens informans animam est vera qua 
      <lb ed="#L" n="10"/>litas: sicut calor vel albedo. et ita non
      contine<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tur sub illo menbro quod diuiditur contra ens: quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>diuiditur in decem predicamenta.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e412">
      ⁋ Preterea
      figmen<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ta habent esse in anima et non subiectiuum. quia tunc est 
      <lb ed="#L" n="14"/>sent vere res. et ita chymera et hircoceruus et 
      <lb ed="#L" n="15"/>huiusmodi essent vere res. ergo sunt aliqua quae tantum habent esse 
      <lb ed="#L" n="16"/>obiectiuum. Similiter propositiones. sillogismi. 
      <lb ed="#L" n="17"/>et huiusmodi de quibus est logica non habent esse
      sub<lb ed="#L" n="18" break="no"/>iectiuum. ergo tantum habent esse obiectiuum. ita quod eorum 
      <lb ed="#L" n="19"/>esse est eorum cognosci. ergo sunt talia entia habentia tamen esse 
      <lb ed="#L" n="20"/>obiectiuum. Item artificialia in mente artificis 
      <lb ed="#L" n="21"/>non videntur habere esse subiectiuum: sicut nec 
      <lb ed="#L" n="22"/>creature in mente diuina ante creationem.
      Si<lb ed="#L" n="23" break="no"/>militer respectus rationis communiter ponuntur a 
      <lb ed="#L" n="24"/>doctoribus. Tunc quero. aut tantum habent esse
      sub<lb ed="#L" n="25" break="no"/>iectiuum. et tunc erunt vere res et reales. Aut tantum 
      <lb ed="#L" n="26"/>esse obiectiuum. et habetur propositum. Similiter secundum 
      <lb ed="#L" n="27"/>istos aliter opinantes. ens dicit conceptum vni 
      <lb ed="#L" n="28"/>uocum. et tamen nullam aliam rem. Similiter omnes qua 
      <lb ed="#L" n="29"/>si distinguunt intentiones secundas ab
      intentioni<lb ed="#L" n="30" break="no"/>bus primis. non vocando intentiones secundas ali 
      <lb ed="#L" n="31"/>quas reales qualitates in anima. ergo cum non sint rea 
      <lb ed="#L" n="32"/>iter extra: non possunt esse nisi obiectiue in anima. 
      <lb ed="#L" n="33"/>Secundo diceret ista opinio: quod illud fictum quod 
      <lb ed="#L" n="34"/>primo et immediate denominatur ab intentione 
      <lb ed="#L" n="35"/>vniversalitatis et habetrionem obiecti. est illud quod im 
      <lb ed="#L" n="36"/>mediate terminat actum intelligendi. quia nullum 
      <lb ed="#L" n="37"/>singulare intelligitur. quod quidem quoniam est tale in esse 
      <lb ed="#L" n="38"/>obiectiuo quale est singulare in esse
      subiecti<lb ed="#L" n="39" break="no"/>uo. ideo ex natura sua potest supponere pro ipsis sin 
      <lb ed="#L" n="40"/>gularibus quorum est aliquo modo similitudo. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e476">
               <lb ed="#L" n="41"/>⁋ De illo etiam verificantur aliqua praedicata
      ve<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ras res importantia. non pro se sed pro rebus. Et 
      <lb ed="#L" n="43"/>illud est vnum quod predicatur de pluribus. ita 
      <lb ed="#L" n="44"/>quod ipsum non est variatum. alioquin nullum genus ve 
      <lb ed="#L" n="45"/>re praedicaretur de pluribus speciebus. sed necessario esset 
      <lb ed="#L" n="46"/>aliud et aliud. et essent tot genera quot sunt species 
      <lb ed="#L" n="47"/>immo nullo modo posset differre genus a specie 
      <lb ed="#L" n="48"/>nec genus esset in plus quod species. Quia si sic. 
      <lb ed="#L" n="49"/>quero quomodo genus differt a specie. aut a
      par<lb ed="#L" n="50" break="no"/>te rei. et hoc est prius improbatum Similiter hoc 
      <lb ed="#L" n="51"/>dato quod a parte rei distinguitur. tunc quero. aut 
      <lb ed="#L" n="52"/>idem genus non variatum predicatur de pluribus 
      <lb ed="#L" n="53"/>speciebus. aut non. Si sic. habeo propositum quod ali 
      <lb ed="#L" n="54"/>quid nec variatum nec multiplicatum praedicatur de 
      <lb ed="#L" n="55"/>pluribus: et non in re. nisi secundum opinionem recitatam 
      <!--215.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 106-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>in prima quaestione. ergo tantum in mente. Si autemnihil 
      <lb ed="#L" n="57"/>variatum nec multiplicatum praedicatur de pluribus 
      <lb ed="#L" n="58"/>ergo genus non est in plus quam species vel indiuiduum. 
      <lb ed="#L" n="59"/>qui certa species variata praedicatur de pluribus. et 
      <lb ed="#L" n="60"/>indiuiduum variatum et multiplicatum predicatur ve 
      <lb ed="#L" n="61"/>re de pluribus. Si autem genus distinguitur a specie 
      <lb ed="#L" n="62"/>in conceptu mentis. aut idem conceptus praedicatur de 
      <lb ed="#L" n="63"/>pluribus. aut non. sed tamen conceptus multiplicatus 
      <lb ed="#L" n="64"/>et variatus. Si sic. habeo propositum quod idem
      conce<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ptus non variatus nec multiplicatus praedicatur 
      <lb ed="#L" n="66"/>de pluribus. sed non pro se. quia tunc illa plura essent 
      <lb ed="#L" n="67"/>vnum non variatum. quod est impossibile. Si non. non potest 
      <lb ed="#L" n="68"/>dari distinctio inter genus et speciem. et maxime quantum 
      <lb ed="#L" n="69"/>ad maiorem communitate et minore. Sic ergo aliquid 
      <lb ed="#L" n="70"/>idem non variatum nec multiplicatum praedicatur de plu 
      <lb ed="#L" n="71"/>ribus. et illud voco conceptum sic fictum modo praedicto 
      <lb ed="#L" n="72"/>Similiter idem est subiectum in propositione vniversali et particu 
      <lb ed="#L" n="73"/>lari. non tantum in propositionibus in voce. sed etiam in 
      <lb ed="#L" n="74"/>propositionibus in mente quae nullius lingue sunt. et 
      <lb ed="#L" n="75"/>in illis non subiicitur aliqua res. ergo tantum conceptus. 
      <lb ed="#L" n="76"/>Pposset ergo dici quod sicut vox est vniversalis: et genus et 
      <lb ed="#L" n="77"/>species. et tantum per institutionem. ita conceptus sic fictus 
      <lb ed="#L" n="78"/>et abstractus a rebus singularibus praecognitis 
      <lb ed="#L" n="79"/>est vniversalis ex natura sua. Et potest aliquis vti isto modo 
      <lb ed="#L" n="80"/>loquendi. vocando conceptum et vniversale sic fictum. quia iste 
      <lb ed="#L" n="81"/>videtur modus loquendi beati Augustini. et posset 
      <lb ed="#L" n="82"/>alicui videri esse intentio sua qui multa scripsit 
      <lb ed="#L" n="83"/>de ista materia. hoc patet per ipsum. viii. de trini 
      <lb ed="#L" n="84"/>tate. ca. vi. vbi dicit sic. Necesse est cum animata 
      <lb ed="#L" n="85"/>corpora lecta vel audita quae non videmus credimus 
      <lb ed="#L" n="86"/>fingit sibi animus aliquid in lineamentis formisque 
      <lb ed="#L" n="87"/>corporum. sicut occurrit cogitanti: quod verum non sit. 
      <lb ed="#L" n="88"/>aut etiam quod verum est. quod rarissime accidere potest 
      <lb ed="#L" n="89"/>Subdit. Quis enim legentium aut audientium que 
      <lb ed="#L" n="90"/>scribit aplus Paulus. scilicet quae de illo scripta sunt. 
      <lb ed="#L" n="91"/>non signat animo et ipsius apsli faciem et omnium quorum ibi 
      <lb ed="#L" n="92"/>nomina commemorantur. Et post. et ipsius facies
      do<lb ed="#L" n="93" break="no"/>minice carnis in mirabilium cogitationum diuer 
      <lb ed="#L" n="94"/>sitate variatur et fingitur. que tame vna erat.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e602">
      ⁋ Ex 
      <lb ed="#L" n="95"/>ista auctoritate potest argui sic. non minus
      intelle<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ctus ex aliquo viso aliquid rationabiliter consimile fin 
      <lb ed="#L" n="97"/>gere potest. quam ex visis aliquid consimile prius non viso. sed 
      <lb ed="#L" n="98"/>aliquis ex multis faciebus visis potest fingere ali 
      <lb ed="#L" n="99"/>quid consimile faciei apstri vel christi. vel alicuius alterius 
      <lb ed="#L" n="100"/>que nunquam vidit. ergo non est inconueniens: quin de 
      <lb ed="#L" n="101"/>aliquo indiuiduo viso vel intuitiue cognito fin 
      <lb ed="#L" n="102"/>gat animus aliquid consimile et illud sic fictum non erit: 
      <lb ed="#L" n="103"/>ens reale sed tantum cognitum. et secundum Augustinum per
      ta<lb ed="#L" n="104" break="no"/>le fictum aliquid aliud insinuatur. ita per fictum ex
      ali<lb ed="#L" n="105" break="no"/>quo viso insinuantur et significantur: quasi omnia 
      <lb ed="#L" n="106"/>consimilia illi prius viso. et hoc non est aliud quam
      ali<lb ed="#L" n="107" break="no"/>quid affirmare et negare de aliquo sic ficto. non 
      <lb ed="#L" n="108"/>pro se sed pro re ex qua fingitur vel fingi potest. 
      <lb ed="#L" n="109"/>Uerbi gratia. aliquis videns albedinem singularem. 
      <lb ed="#L" n="110"/>fingit consimilem in anima sua. sicut artifex ex domo 
      <!--216.xml-->
      <pb ed="#L" n="107-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>visa vel pictura fingit consimilem in mente sua 
      <lb ed="#L" n="2"/>et de illa albedine praedicat tales passiones. al 
      <lb ed="#L" n="3"/>bedo est color. albedo est disgregatiua visus et 
      <lb ed="#L" n="4"/>sic de aliis. et non intendit quod illud sic fictum sit 
      <lb ed="#L" n="5"/>color vel disgregatiuum visus: sed quod quelibet
      al<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bedo ex qua potest fingi sit color vel
      disgregati<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ua visus. Unde quia non potest omnem albedinem 
      <lb ed="#L" n="8"/>extra cogitare vtitur illo ficto pro omni albedine 
      <lb ed="#L" n="9"/>Preterea augustinus ca. vii. dicit sic. Neque in 
      <lb ed="#L" n="10"/>fide nostra quam de domino iesu christo habemus illud 
      <lb ed="#L" n="11"/>salubre est: quod animus sibi fingit longe
      for<lb ed="#L" n="12" break="no"/>rasse aliter quam res se habet sed illud quod secundum
      spe<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ciem de homine cogitamus. habemus enitm qua 
      <lb ed="#L" n="14"/>si regulariter infixam nature humane notitiam 
      <lb ed="#L" n="15"/>secundum quam quicquid tale aspicimus. statim
      homi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nem esse cognoscimus. Ex hoc patet: quod quamuis
      pro<lb ed="#L" n="17" break="no"/>pter diuersitatem figure et colorum et aliquorum acci 
      <lb ed="#L" n="18"/>dentium in diuersis hominibus. possumus fingere 
      <lb ed="#L" n="19"/>diuersa que non sunt similia cuilibet homini. vel 
      <lb ed="#L" n="20"/>forte nulli tamen possumus habere notitiam alicuius fi 
      <lb ed="#L" n="21"/>cti quod equaliter se habet ad omnens homines. secundum 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod nos possumus iudicare de quolibet si est
      ho<lb ed="#L" n="23" break="no"/>mo vel non. Quod etiam possim fingere aliquid con 
      <lb ed="#L" n="24"/>simile prius viso: quod si haberem virtutem productiuam 
      <lb ed="#L" n="25"/>non tantum fictiuam: possem tale realiter producere. patet 
      <lb ed="#L" n="26"/>per Augustinum eodem li. ca. x. vbi dicit sic. Cum 
      <lb ed="#L" n="27"/>audissem a multis et credidissem magnam esse
      il<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lam vrbem sicut mihi narrare potuit. fixi animo
      ima<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ginem eius quam potui. et postquam imaginem si ex ani 
      <lb ed="#L" n="30"/>mo meo proferre possem ad oculos hominum quam 
      <lb ed="#L" n="31"/>alexandriam nouerunt. profecto autem omnens
      di<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cerent. non est ipsa. aut si dicerent. ipsa est
      mira<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rer multum. atque ipsam intuens in animo meo ymagi 
      <lb ed="#L" n="34"/>nem quasi picturam eius. ipsam tamen esse nescirem. Ex 
      <lb ed="#L" n="35"/>ista auctoritaes patet primo quod talia possunt fingi. et 
      <lb ed="#L" n="36"/>multo fortius ex visis in se sicut declarat
      imme<lb ed="#L" n="37" break="no"/>diate ante litteram allegatam: quod ex non visis in se. 
      <lb ed="#L" n="38"/>sed in aliis imperfecte consimilibus. Secundo quod sic 
      <lb ed="#L" n="39"/>fictum vocatur similitudo vel ymago vel pictura rei 
      <lb ed="#L" n="40"/>et sicut dicit ibidem: vocatur verbum rei. Tertio patet 
      <lb ed="#L" n="41"/>quod illud sic fictum vere est obiectum cognitum ab in 
      <lb ed="#L" n="42"/>tellectu. et propter ista potest esse terminus
      pro<lb ed="#L" n="43" break="no"/>positionis. et supponere pro omnibus illis quorum est 
      <lb ed="#L" n="44"/>ymago vel silitudo. et hoc est esse vniversale et comune 
      <lb ed="#L" n="45"/>ad illa. Item libro. ix. ca. vi. tractans illud.
      quo<lb ed="#L" n="46" break="no"/>modo ex rebus visis diuersa finguntur. et quo 
      <lb ed="#L" n="47"/>modo propter diuersitatem rerum corporalium
      ali<lb ed="#L" n="48" break="no"/>qua sic ficta sunt similia illis de quibus fingum 
      <lb ed="#L" n="49"/>tur. et per consequens sic fingens vtitur fictis 
      <lb ed="#L" n="50"/>infert in fine ca: dicens. Itaque de istis secundum illam 
      <lb ed="#L" n="51"/>iudicamus. et illam cernimus rationalis mentis in 
      <lb ed="#L" n="52"/>tuitum. ista vero aut praesentia sensibus corporis tam 
      <lb ed="#L" n="53"/>gimus. aut ymagines absentium fixas in
      memo<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ria recordamur. aut ex ea similitudine talia
      fin<lb ed="#L" n="55" break="no"/>guntur. qualia nosipsi si vellemus aut possemus 
      <!--216.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 107-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>immoliremur. Ex quo patet quod talia ficta sunt in esse 
      <lb ed="#L" n="57"/>obiectiuo qualia sunt alia in esse subiectiuo. 
      <lb ed="#L" n="58"/>Propter quod et si intellectus haberet virtutem
      produ<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ctiuam. faceret eam esse similia in esse subiectiuo. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e780">
               <lb ed="#L" n="60"/>⁋ Preterea. quod talia mens fingat ex prius notis. et 
      <lb ed="#L" n="61"/>quod ipsa sint cognita secundum quae intellectus potest iudica 
      <lb ed="#L" n="62"/>re de aliis. expresse dicit Augustinus. x. de
      trini<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tate. ca ii. vbi dicit sic. s ingit animo ymaginem for 
      <lb ed="#L" n="64"/>ma qua excitetur in amore. non autem fingit nisi ex 
      <lb ed="#L" n="65"/>hiis que iam nouerat. cuius tamen forme in animo
      signa<lb ed="#L" n="66" break="no"/>te. atque in cogitatione notissime. si eam que lauda 
      <lb ed="#L" n="67"/>batur dissimile fortasse non amabat. Et immediate 
      <lb ed="#L" n="68"/>declarat. quomo propter talem similitudinem ipsa 
      <lb ed="#L" n="69"/>singularia in ipsa cognoscuntur. et in ipsa aliquo 
      <lb ed="#L" n="70"/>amantur. que omnia non essent vera nisi talia ficta 
      <lb ed="#L" n="71"/>ommunitatem quandam haberent ad illa et sibi consimilia 
      <lb ed="#L" n="72"/>ex quibus finguntur. Et talem communitatem voco vniversalitatem 
      <lb ed="#L" n="73"/>secundum illam opinionem. nec aliam ponit ista opinio ni 
      <lb ed="#L" n="74"/>si forte ex institutione. quomo vox vel aliquod si 
      <lb ed="#L" n="75"/>gnum ad placitum impositum dicitur vniversale.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e817">
      ⁋ Et si dicatur 
      <lb ed="#L" n="76"/>ad omnia ista. quod non est possibile talia fingere nisi 
      <lb ed="#L" n="77"/>de istis corporalibus compositis. ex hoc scilicet quod partes 
      <lb ed="#L" n="78"/>eorum diuersimode cognoscuntur per intellectu. no 
      <lb ed="#L" n="79"/>autem est hoc possibile de spiritualibus vel simplici 
      <lb ed="#L" n="80"/>bus talem diuersitatem partiu non habentibus. Con 
      <lb ed="#L" n="81"/>tra. hoc est ipsemet. iii. de trinitate. vbi vult 
      <lb ed="#L" n="82"/>quod etiam anima de se ipsa potest consimilem fingere: quod quidem 
      <lb ed="#L" n="83"/>figmentum non erit ipsa anima. sed ipsum vere erit
      cogni<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tum ab intellectu. Unde dicit sic. forte. ergo non se amat 
      <lb ed="#L" n="85"/>supprimens. sed quod de se fingit hoc amat. lon 
      <lb ed="#L" n="86"/>ge fortasse aliud quam ipsa est. aut si mens similem sui 
      <lb ed="#L" n="87"/>ingit. et ideo cum hoc figmentum amat. se amat antequem 
      <lb ed="#L" n="88"/>nouerit. quia illud quod sui simile est intuetur. Nouit 
      <lb ed="#L" n="89"/>ergo alias mentes ex quibus se fingat. et genere 
      <lb ed="#L" n="90"/>ipso sibi nota esse. Ex hoc patet. quod etiam tale fictum 
      <lb ed="#L" n="91"/>potest haberi de anima quae simplex est. et hoc quia fictum est
      co<lb ed="#L" n="92" break="no"/>gnitum. et genus hoc est commune. et hoc est propositum. 
      <lb ed="#L" n="93"/>Unde secundum istam opinionem est sciendum. quod illud fictum 
      <lb ed="#L" n="94"/>vocatur ab Augustino. ymago. similitudo.
      fantas<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ma. species. Et dicuntur ista ficta ab
      Augusti<lb ed="#L" n="96" break="no"/>non in memoria remanere in absentia sensibilium 
      <lb ed="#L" n="97"/>ppter habitum immediate inclinantem ad illa
      intel<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ligenda. et ita sunt ibi quasi in potentia propinqua 
      <lb ed="#L" n="99"/>pro quanto intellectus potest facere ea in esse sibi com 
      <lb ed="#L" n="100"/>uenienti mediante illo derelicto. non sic autem
      me<lb ed="#L" n="101" break="no"/>diante habitu potest facere corpora extra in esse con 
      <lb ed="#L" n="102"/>uenienti sibi. quia esse sibi conueniens est esse
      rea<lb ed="#L" n="103" break="no"/>le
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e880">
      ⁋ Sed contra praedicta sunt aliqua dubia.
      Pri<lb ed="#L" n="104" break="no"/>mum quia non videtur quod aliquid possit habere esse 
      <lb ed="#L" n="105"/>obiectiuum: quin alicubi habeat esse subiectiuum. ergo 
      <lb ed="#L" n="106"/>talia ficta vere habebunt esse subiectiuum. saltem 
      <lb ed="#L" n="107"/>in mente Confirmatur. quia omne quod est: est substam 
      <lb ed="#L" n="108"/>tia vel accidens.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e893">
      ⁋ Secundum dubium. quia videtur quod
      ta<lb ed="#L" n="109" break="no"/>lia non sunt similia rebus. quia nullum accidens potest 
      <lb ed="#L" n="110"/>assimilari substantie. sed illud fictum plus distaret 
      <!--217.xml-->
      <pb ed="#L" n="107-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>a substantia quam quodcumque accidens. ergo non potest 
      <lb ed="#L" n="2"/>esse similitudo rei extra animam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e912">
      ⁋ Tertium. quia non 
      <lb ed="#L" n="3"/>videtur quod talia ficta sint vniversalia quia dictum est quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>si intellectus haberet virtutem productiuam: non 
      <lb ed="#L" n="5"/>tantum fictiuam produceret consimilia extra. sed si
      pro<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ducerentur similia in esse. illa producta non plus est 
      <lb ed="#L" n="7"/>sent vniversalia quam quecumque alia. quia omnia essent
      eiusdem<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rationis numero distincta. sicut patet de domo 
      <lb ed="#L" n="9"/>producta ex tali similitudine. et domo prius
      no<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ta. ex qua tale simile fingebatur. ergo eodem modo ista 
      <lb ed="#L" n="11"/>ficta non sunt vniversalia in esse ficto.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e934">
      ⁋ Quartum
      du<lb ed="#L" n="12" break="no"/>bium est de conceptibus sincathegoreumaticis 
      <lb ed="#L" n="13"/>et connotatiuis et negatiuis. vnde possunt sumi vel 
      <lb ed="#L" n="14"/>abstrahi. quia si precise a rebus non videtur
      quo<lb ed="#L" n="15" break="no"/>modo possunt distingui ab aliis conceptibus 
      <lb ed="#L" n="16"/>Quod autem sint tales conceptus patet. quia omni
      pro<lb ed="#L" n="17" break="no"/>positioni in voce potest correspondere consimilis in 
      <lb ed="#L" n="18"/>mente. ergo isti propositioni omnis homo est animal. 
      <lb ed="#L" n="19"/>et isti aliquis homo est animal correspondent
      distin<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cte propositiones in mente. ergo aliquid correspon 
      <lb ed="#L" n="21"/>dent signo in vna propositione quod non est alia 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e958">
               <lb ed="#L" n="22"/>⁋ Dubium quintum est de hoc quod dicitur: quod vox est 
      <lb ed="#L" n="23"/>vniversalis. hoc videtur falsum. quia tunc vox eet genus 
      <lb ed="#L" n="24"/>et species. et per consequens tota vna
      coordina<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tio praedicamentalis est in vno genere subalterno 
      <lb ed="#L" n="26"/>ipsius qualitatis. Similiter tunc vnum accidens 
      <lb ed="#L" n="27"/>numero esset genus ad multas substantias. quia 
      <lb ed="#L" n="28"/>vna vox numero. Similiter tunc essent innume 
      <lb ed="#L" n="29"/>rabilia genera generalissima: sicut sunt innu in 
      <lb ed="#L" n="30"/>merabiles voces: que omnia sunt absurda. et mul 
      <lb ed="#L" n="31"/>ta alia absurda videntur sequi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e982">
      ⁋ Ad primum 
      <lb ed="#L" n="32"/>istorum dicerent sic opinantes quod aliqua sunt en 
      <lb ed="#L" n="33"/>tia rationis quae nullum esse subiectiuum habent: 
      <lb ed="#L" n="34"/>nec habere possunt. sicut enim ante creationem 
      <lb ed="#L" n="35"/>creature nullum esse habebant subiectiuum. et tamen 
      <lb ed="#L" n="36"/>fuerunt a deo cognite. ita etiam ab intellectu cre 
      <lb ed="#L" n="37"/>ato potest aliquid fingi: quod nullum esse subiecti 
      <lb ed="#L" n="38"/>uum habet. Et quando dicitur. quic quid est: est 
      <lb ed="#L" n="39"/>substantia vel accidens illud est verum quod quio 
      <lb ed="#L" n="40"/>quid est extra animam: est substantia vel accidens 
      <lb ed="#L" n="41"/>non tamen quicquid est in anima obiectiue: est substam 
      <lb ed="#L" n="42"/>tia vel accidens.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1008">
      ⁋ Ad secundum dicerent quod 
      <lb ed="#L" n="43"/>talia ficta non sunt realiter similia: sed magis 
      <lb ed="#L" n="44"/>dissimilantur et distant a substantia plusquam ad 
      <lb ed="#L" n="45"/>cidentia tamen sunt talia in esse obiectiuo qualia 
      <lb ed="#L" n="46"/>sunt alia in esse subiectiuo. et hoc habet intelle 
      <lb ed="#L" n="47"/>ctus ex natura sua talia fingere qualia cogno 
      <lb ed="#L" n="48"/>scit extra. Unde sicut potest fingere qualia non 
      <lb ed="#L" n="49"/>cognoscit: et tamen cognoscit multa propter quae potest 
      <lb ed="#L" n="50"/>talia fingere qualia cognoscit
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1028">
      ⁋ Ad tertium di 
      <lb ed="#L" n="51"/>cerent quod talia sunt vniversalia: si tamen producerentur in 
      <lb ed="#L" n="52"/>esse reali non essent vniversalia. quia tunc essent
      sim<lb ed="#L" n="53" break="no"/>pliciter eiusdem rationis cum aliis. nec est maio 
      <lb ed="#L" n="54"/>ratio quod vnum esset vniversale quam reliquum: sed quia de fa 
      <lb ed="#L" n="55"/>cto ista non sunt eiusdem rationis. quia illud fictum sim 
      <!--217.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 107-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>pliciter non est animal. nec homo. ideo diceretur vnum 
      <lb ed="#L" n="57"/>magis vniversale quam reliquum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1053">
      ⁋ Si dicatur. quod secundum linco 
      <lb ed="#L" n="58"/>vniversale non est figmentum. Similiter tunc tot essent vniversalia 
      <lb ed="#L" n="59"/>quot intellectus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1060">
      ⁋ Ad primum. quod vniversale non est
      fi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>gmentum tale cui non correspondet aliquid consimile 
      <lb ed="#L" n="61"/>in esse subiectiuo. quale illud fingitur in esse
      ob<lb ed="#L" n="62" break="no"/>iectiuo. sicut est de chymera. quia chymera
      fin<lb ed="#L" n="63" break="no"/>gitur aliquid esse compositum ex diuersis animalibus. et 
      <lb ed="#L" n="64"/>tale non potest esse aliquid in rerum natura. sed tali 
      <lb ed="#L" n="65"/>vniversale est figmentum cui correspondet aliquid consimile i 
      <lb ed="#L" n="66"/>rerum natura. sicut quando fingitur aliquod compositum ex 
      <lb ed="#L" n="67"/>corpore et anima. illud fictum est vniversale. Similiter si fingatur 
      <lb ed="#L" n="68"/>domus in mente anteque producatur. illud sic fictum 
      <lb ed="#L" n="69"/>non est figmentum: sicut chymera vel aliquid tale. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1084">
               <lb ed="#L" n="70"/>⁋ Ad secundum. siue conceptus siue figmentum varietur 
      <lb ed="#L" n="71"/>ad variationem intelligibilium. siue non. non curo ad  
      <lb ed="#L" n="72"/>praesens. Dico quod genus generalissimum substantie. vel 
      <lb ed="#L" n="73"/>est vnum simplicitur non variatum. vel est vnum per equa 
      <lb ed="#L" n="74"/>ualentiam. Per quem modum dicunt alii. quod idem
      praedi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>catur in istis propositionibus prolatis sortes est
      ho<lb ed="#L" n="76" break="no"/>mo plato est homo. quameuis realiter est alia vox. sed  
      <lb ed="#L" n="77"/>tamen est eadem per equiualentiam. vt dicunt et bene. quia 
      <lb ed="#L" n="78"/>ad omnia habedam. tantum valeret si proferretur eadem vox 
      <lb ed="#L" n="79"/>numero quae prius. sicut si proferatur illa alia quae de facto 
      <lb ed="#L" n="80"/>profertur. et econuerso. ita est in proposito. quod sunt tantum 
      <lb ed="#L" n="81"/>decem genera generalissima per equiualentiam. siue sim 
      <lb ed="#L" n="82"/>plicit sint tantum decem. siue non. siue etiam predicati 
      <lb ed="#L" n="83"/>varietur. siue genus varietur. siue non.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1117">
      ⁋ Ad quartum 
      <lb ed="#L" n="84"/>dubium diceret. quod conceptus sincathegoreumati 
      <lb ed="#L" n="85"/>ci et connotatiui et negatiui non sunt conceptus ab 
      <lb ed="#L" n="86"/>stracti a rebus. ex natura sua supponentes pro 
      <lb ed="#L" n="87"/>rebus. vel ipsas modo distincto ab aliis
      conce<lb ed="#L" n="88" break="no"/>patibus significantes. et ideo dicerent quod nullus con 
      <lb ed="#L" n="89"/>ceptus sincathegoreumaticus vel connotatius 
      <lb ed="#L" n="90"/>nec negatiuus. nisi tantum ex institutione. per quem mo 
      <lb ed="#L" n="91"/>dum omnia talia per institutionem de ipsa voce et 
      <lb ed="#L" n="92"/>aliis praedicantur. et vniuersalitur. nec modi grama 
      <lb ed="#L" n="93"/>ticales. nec logicales. possunt plus ex se
      compe<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tere istis conceptibus quam illis. sed tantum ad placitum 
      <lb ed="#L" n="95"/>Ueruntamen possunt tales conceptus imponi. vel
      con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ceptus abstrahi a vocibus. et ita fit de facto. 
      <lb ed="#L" n="97"/>vel semper vel communiter. Uerbi gratia. isti voci homo 
      <lb ed="#L" n="98"/>competit talis modus gramaticalis. quod est singu 
      <lb ed="#L" n="99"/>laris numeri. nominatiui casus. communis generis. et sic 
      <lb ed="#L" n="100"/>de aliis. et isti voci hominis competunt alii modi
      gran<lb ed="#L" n="101" break="no"/>maticales. Similiter isti voci homo competit quod signi 
      <lb ed="#L" n="102"/>ficet determinate rem per se. Isti voci omnis sic 
      <lb ed="#L" n="103"/>non competit. sed quod significet tantum cum alio. Similiter 
      <lb ed="#L" n="104"/>est de ista voce non. et de istis. per se. inquantum.
      si<lb ed="#L" n="105" break="no"/>et huiusmodi sincathegoreumaticis. tunc ab istis
      vo<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cibus sic significantibus. abstrahit intellectus 
      <lb ed="#L" n="107"/>conceptus communes praedicabiles de eis. et imponit istos 
      <lb ed="#L" n="108"/>conceptus ad significandum illa eadem que
      signi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ficant ipse voces extra. et eodem modo. et de talibus 
      <lb ed="#L" n="110"/>format propositiones consimiles. et habentes consi¬ 
      <!--218.xml-->
      <pb ed="#L" n="108-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>miles proprietates quales habent propositiones 
      <lb ed="#L" n="2"/>prolate
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1189">
      ⁋ Et sicut potest instituere tales conceptus 
      <lb ed="#L" n="3"/>ad sic significandum. ita potest instituere ipsos
      com<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ceptus abstractos a rebus ad significandum sub 
      <lb ed="#L" n="5"/>eisdem modis gramaticalibus sub quibus
      signi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ficant ipse voces
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1200">
      ⁋ hoc tamen fit conuenientius per 
      <lb ed="#L" n="7"/>conceptus abstractos a vocibus propter
      equi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>uocationem vitandam. quia illi conceptus sunt di 
      <lb ed="#L" n="9"/>stincti sicut ipse voces: quamuis non omnes sint 
      <lb ed="#L" n="10"/>distincte. conceptus autem aliquando non sunt
      di<lb ed="#L" n="11" break="no"/>stincti. Et ita quelibet propositio talis esset
      di<lb ed="#L" n="12" break="no"/>stinguenda. puta proposito correspondens tali pro 
      <lb ed="#L" n="13"/>positioni. homo est homines. et sic de aliis. et si 
      <lb ed="#L" n="14"/>cut dictum est de istis. sic dicendum est proportio 
      <lb ed="#L" n="15"/>nabiliter de omnibus connotatiuis negatiuis 
      <lb ed="#L" n="16"/>sincathegoreumaticis: qualia sunt verba. est. 
      <lb ed="#L" n="17"/>currit. et sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1227">
      ⁋ Ad quintum dico quod ipsa 
      <lb ed="#L" n="18"/>vox vere est vniversalis: quamuis non ex natura sua: sed tantum 
      <lb ed="#L" n="19"/>ad placitum instituentis. Et similiter
      concede<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rent quod vox est genus et species. et genus gene 
      <lb ed="#L" n="21"/>ralissimum: et sic de aliis. nec est plus inconueniens 
      <lb ed="#L" n="22"/>talia attribuere voci propter placitum instituen 
      <lb ed="#L" n="23"/>tis: quam attribuere voci prolate complexe. quod sit 
      <lb ed="#L" n="24"/>vera et falsa necessaria et impossibilis. et tamen vere 
      <lb ed="#L" n="25"/>dicitur quod ipsa vox est vera: et quod ipsa vox est fal 
      <lb ed="#L" n="26"/>sa. quia nullus nisi insanus potest negare quin
      mul<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ta falsa et mendacia dicantur. et similiter mul 
      <lb ed="#L" n="28"/>ta vera et necessaria narrantur. Et eodem mo 
      <lb ed="#L" n="29"/>do hec est vera per se primo modo. homo est ani 
      <lb ed="#L" n="30"/>mal. et similiter ista est vera per se secundo modo 
      <lb ed="#L" n="31"/>etiam in voce. homo est risibilis. et hec propositio 
      <lb ed="#L" n="32"/>prolata homo est asinus est impossibilis. et eo 
      <lb ed="#L" n="33"/>dem modo in ista. homo est animal. subiicitur
      ter<lb ed="#L" n="34" break="no"/>minus communis et praedicatur similiter. similiter genus
      pre<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dicatur de specie.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1269">
      ⁋ Si dicatur quod propositio 
      <lb ed="#L" n="36"/>prolata non est vera nec falsa: nisi quia est signum pro 
      <lb ed="#L" n="37"/>positionis in mente vere vel false. ergo similiter non erit: 
      <lb ed="#L" n="38"/>aliqua vox prolata genus vel species. nisi quia si 
      <lb ed="#L" n="39"/>gnum generis vel speciei.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1280">
      ⁋ Similiter sic idem
      termi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nus posset esse genus et species. quia vnus potest
      im<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ponere eandem vocem ad significandum omnia talia 
      <lb ed="#L" n="42"/>indiuidua. et alius ad significandum alia. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1289">
               <lb ed="#L" n="43"/>⁋ Ad primum istorum dico quod potest concedi quod aliqua 
      <lb ed="#L" n="44"/>propositio est vera in voce: quamuis non sit signum 
      <lb ed="#L" n="45"/>alicuius propositionis in mente de facto: quamuis queli 
      <lb ed="#L" n="46"/>bet potest esse signum propositionis in mente. Et eodem 
      <lb ed="#L" n="47"/>modo concedo quod quelibet vox que est genus 
      <lb ed="#L" n="48"/>vel species potest esse signum generis vel
      speci<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ei in mente. et est etiam signum subordinatum cuius 
      <lb ed="#L" n="50"/>libet talis de facto.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1309">
      ⁋ Secundum est puerile. tamen de 
      <lb ed="#L" n="51"/>virtute sermonis debet concedi. quod propter diuer 
      <lb ed="#L" n="52"/>sas impositiones eadem vox numero est genus 
      <lb ed="#L" n="53"/>et species. Nec hoc est plus inconueniens quam
      con<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cedere quod eadem vox numero est equiuoca et vni 
      <lb ed="#L" n="55"/>noca. et quod eadem propositio numero sit necessaria et 
      <!--218.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 108-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>impossibilis. quae omnia debent concedi nisi vocetur
      pro<lb ed="#L" n="57" break="no"/>positio vera precise illa quae significat verum et no 
      <lb ed="#L" n="58"/>falsum. et sic de aliis. Nam hec vox homo apud 
      <lb ed="#L" n="59"/>latinos est simplicitur vniuoca. et eadem vox
      pos<lb ed="#L" n="60" break="no"/>set a grecis vel aliis imponi ad significandum 
      <lb ed="#L" n="61"/>plura eque primo. et apud eos esset simpliciter 
      <lb ed="#L" n="62"/>equiuoca. Eodem modo est hec simplicitur vera 
      <lb ed="#L" n="63"/>omnis canis est animal. et est falsa simpliciter. quia 
      <lb ed="#L" n="64"/>habet vnum sensum verum et alium falsum. et ideo ista 
      <lb ed="#L" n="65"/>eadem numero significat verum et falsum. et hoc est 
      <lb ed="#L" n="66"/>eandem propositionem esse veram et falsam
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1353">
      ⁋ Ad secund 
      <lb ed="#L" n="67"/>inconueniens dico quod non est inconueniens totam 
      <lb ed="#L" n="68"/>vnam coordinatione predicamentalem. que continet 
      <lb ed="#L" n="69"/>predicabilia per se primo modo. quantum ad omnia 
      <lb ed="#L" n="70"/>communia esse in vno genere subalterno. nec est hoc 
      <lb ed="#L" n="71"/>inconueniens. nec negatur nisi a non intelligenti 
      <lb ed="#L" n="72"/>bus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1370">
      ⁋ Ad tertium per idem quod non est inconueniens 
      <lb ed="#L" n="73"/>vnam vocem esse genus ad substantiam. sicut nec est 
      <lb ed="#L" n="74"/>inconueniens aliquam vocem praedicari per se primo 
      <lb ed="#L" n="75"/>modo de substantia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1379">
      ⁋ Unde reputantes ista et
      simi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lia falsa. deberent concedere consequenter quod nullus 
      <lb ed="#L" n="77"/>potest loqui neque verum neque falsum. nec vnquam al 
      <lb ed="#L" n="78"/>quis audiuit medacia nec aliqua vera. et eodem 
      <lb ed="#L" n="79"/>modo quod nec vera nec falsa possunt scribi. et
      ali<lb ed="#L" n="80" break="no"/>absurda. que horret omnis communitas humana
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1392">
      ⁋ Cui 
      <lb ed="#L" n="81"/>non placet ista opinio de talibus fictis in esse ol 
      <lb ed="#L" n="82"/>iectiuo. potest tenere quod conceptus et quodlibet 
      <lb ed="#L" n="83"/>vniversale est aliqua qualitas existens subiectiue in me 
      <lb ed="#L" n="84"/>te. que ex naturam sua est signum rei extra. sicut vox 
      <lb ed="#L" n="85"/>est signum rei ad placitum instituentis. et tunc potest 
      <lb ed="#L" n="86"/>dici quod per omnem modum sicut voces et signa
      volun<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tarie instituta. quedam significant rem extra pro 
      <lb ed="#L" n="88"/>prie et per se. cuiusmodi sunt cathegoreumata 
      <lb ed="#L" n="89"/>et quedam sunt que non significant sed tamen consi 
      <lb ed="#L" n="90"/>gnificant cum aliis. cuiusmodi sunt sincathegoret 
      <lb ed="#L" n="91"/>mata. et quedam significant vno modo. et quedam 
      <lb ed="#L" n="92"/>alio. secundum quod sunt diuersa accidentia partium
      gran<lb ed="#L" n="93" break="no"/>maticalium. ita sunt quedam qualitates existentes 
      <lb ed="#L" n="94"/>in mente subiectiue. quibus ex natura sua competunt 
      <lb ed="#L" n="95"/>talia qualia competunt vocibus per voluntariam 
      <lb ed="#L" n="96"/>institutionem. Nec videtur hoc magis inconueniens 
      <lb ed="#L" n="97"/>in intellectu posse elicere aliquas qualitates 
      <lb ed="#L" n="98"/>que sunt naturaliter signa rerum. quam quod bruta anima 
      <lb ed="#L" n="99"/>lia et homines aliquos sonos naturaliter emittunt 
      <lb ed="#L" n="100"/>quibus naturaliter competit aliqua alia
      significa<lb ed="#L" n="101" break="no"/>re. Est tamen in hoc differentia. quod bruta et homines ta 
      <lb ed="#L" n="102"/>les sonos non emittunt nisi ad significandum aliquas 
      <lb ed="#L" n="103"/>passiones vel aliqua accidentia in ipsis existentia. 
      <lb ed="#L" n="104"/>Intellectus autem quia est maioris vitutis quantum 
      <lb ed="#L" n="105"/>ad hoc. potest elicere qualitates ad quecunque 
      <lb ed="#L" n="106"/>naturaliter significandum. Et secundum istam opinionem 
      <lb ed="#L" n="107"/>debet concedi quod quodlibet vniversale et genus generalissimum 
      <lb ed="#L" n="108"/>est vere res singularis. existens res determinati 
      <lb ed="#L" n="109"/>generis. est tamen vniversalis per predicatione. non pro se 
      <lb ed="#L" n="110"/>sed pro rebus quas significat. et ita ordo predi 
      <!--219.xml-->
      <pb ed="#L" n="108-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>camentalis. substantie est vnum compositum siue 
      <lb ed="#L" n="2"/>aggregatum ex multis qualitatibus. naturaliter 
      <lb ed="#L" n="3"/>se habentibus secundum superius et inferius. hoc est 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod vnum in illo ordine ex natura sua est plurium 
      <lb ed="#L" n="5"/>signum: et aliud paucorum. Sicut si fieret talis con 
      <lb ed="#L" n="6"/>cordinatio ex vocibus. esset tamen in hoc differentia. 
      <lb ed="#L" n="7"/>quod voces coordinate secundum superius et inferius non 
      <lb ed="#L" n="8"/>significant illa que significant nisi per volun 
      <lb ed="#L" n="9"/>tariam institutionem. Alia autem significant natur 
      <lb ed="#L" n="10"/>raliter. et sunt ex natura sua genera et species 
      <lb ed="#L" n="11"/>Nec talia argumenta valent contra istam
      opi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nionem quod qualitas non predicatur de
      substan<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tia. Et vnum predicamentum remouetur ab omni 
      <lb ed="#L" n="14"/>contento sub alio predicamento. Nam tales re 
      <lb ed="#L" n="15"/>plice et alie multe que possent adduci. habent 
      <lb ed="#L" n="16"/>veritatem. quando termini supponunt personaliter 
      <lb ed="#L" n="17"/>Sicut hec est vera. substantia non est qualitas 
      <lb ed="#L" n="18"/>si termini supponant personaliter. et tamen si
      sub<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iectum supponat simpliciter. et predicatum perso 
      <lb ed="#L" n="20"/>naliter ipsa est concedenda secundum istam opinionem 
      <lb ed="#L" n="21"/>Et ita multa talia contra istam opinione non
      va<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lent
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1514">
      ⁋ Ueruntamen ista opinio posset diuersimo 
      <lb ed="#L" n="23"/>de poni. Uno modo quod ipsa qualitas existens 
      <lb ed="#L" n="24"/>subiectiue in anima esset ipsamet intellectio. Et 
      <lb ed="#L" n="25"/>posset ista opinio declarari: et possent
      argumen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ta solui contra eam: sicut alibi declaraui. Aliter 
      <lb ed="#L" n="27"/>posset poni quod ista qualitas esset aliquid aliud  
      <lb ed="#L" n="28"/>ab intellectione et posterius ipsa. Et tunc
      pof<lb ed="#L" n="29" break="no"/>set responderi ad motiua pro opinione illa de 
      <lb ed="#L" n="30"/>fictis in esse obiectiuo sicut tactum est alibi. vbi 
      <lb ed="#L" n="31"/>magis expressi istam opinionem de intentione 
      <lb ed="#L" n="32"/>anime sine conceptum: ponendo quod sit qualitas men 
      <lb ed="#L" n="33"/>tis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1540">
      ⁋ Quamlibet istarum trium opinionum reputo pro 
      <lb ed="#L" n="34"/>babilem: sed que illarum sit verior relinquo iudici 
      <lb ed="#L" n="35"/>orum aliorum. hoc tamen teneo: quod nullum vniversale. nisi forte 
      <lb ed="#L" n="36"/>sit vniversale per voluntariam institutionem est aliquid 
      <lb ed="#L" n="37"/>existens quocunque modo extra animam. sed omne 
      <lb ed="#L" n="38"/>illud quod est vniversale predicabile de pluribus ex 
      <lb ed="#L" n="39"/>natura sua: est in mente vel subiectiue vel ob 
      <lb ed="#L" n="40"/>iectiue. et quod nullum tale est de essentia seu quid 
      <lb ed="#L" n="41"/>ditate cuiuslibet substantie. et sic de aliis con 
      <lb ed="#L" n="42"/>clusionibus negatis: quas dixi in. q. precedenti 
      <lb ed="#L" n="43"/>bus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e385-d1e1564">
      ⁋ Ad argumentum principale dico quod
      il<lb ed="#L" n="44" break="no"/>lud quod mouet intellectum primo: non et vniversale 
      <lb ed="#L" n="45"/>sed singulare. et ideo singulare intelligitur
      pri<lb ed="#L" n="46" break="no"/>mo primitate generationis. sicut post patebit.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>