<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="143-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e610"><!-- l1d5q2 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e610-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e111">
          Questio secunda. 
          <!--288.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 143-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>Secundo circa 
          ean<lb ed="#L" n="57" break="no"/>dem distinctionem quaero. Utrum filius
          <lb ed="#L" n="58"/>generatur de substantia patris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e127">
          ⁋ Quod non. quod 
          <lb ed="#L" n="59"/>illud de quo aliquid generatur est subie 
          <lb ed="#L" n="60"/>ctum generationis. sed essentia divina non est subie 
          <lb ed="#L" n="61"/>ctum generationis diuine. quia subiectum generationis 
          <lb ed="#L" n="62"/>est in potentia ad terminum formalem illius
          generatio<lb ed="#L" n="63" break="no"/>nis. sed essentia non est in potentia ad aliquem term 
          <lb ed="#L" n="64"/>num formalem. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e143">
          ⁋ Ad oppositum est magister in 
          <lb ed="#L" n="65"/>littera dicens. quod filius generatur non de nihilo. sed de 
          <lb ed="#L" n="66"/>substantia patris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e150">
          ⁋ In ista quaeone omns quasi concordant 
          <lb ed="#L" n="67"/>in re. sed in modo loquendi discordant. Ponunt 
          <lb ed="#L" n="68"/>enim omns quod essentia diuina est communis tribus
          suppo<lb ed="#L" n="69" break="no"/>sitis. et quod communicatur filio et spiritui sancto a patre 
          <lb ed="#L" n="70"/>et quod iste persone constituuntur ex proprietatibus et 
          <lb ed="#L" n="71"/>ipsa diuina essentia. et quod suppositum praecise
          produ<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cit et producitur. sed ante ipsa essentia diuina debeat 
          <lb ed="#L" n="73"/>dici subiectum vel materia. vel quasi materia istius 
          <lb ed="#L" n="74"/>generationis. ibi discordant. Aliqui dicunt quod
          essen<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tia diuina est quasi materia in ista generatione 
          <lb ed="#L" n="76"/>Unde dicitur quod sicut in generatione creature est 
          <lb ed="#L" n="77"/>aliquid possibile. quod praesupponitur generationi 
          <lb ed="#L" n="78"/>vt materia. et aliquis terminus formalis
          indu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ctus per generationem qui est forma et ex eis con 
          <lb ed="#L" n="80"/>stituitur essentialiter ipsum productum. ita quasi
          propor<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tionabiliter in diuinis essentia diuina quae praesuper 
          <lb ed="#L" n="82"/>ponitur in patre est quasi materia et relatio est es 
          <lb ed="#L" n="83"/>si forma et persona est quid constitutum ex essentiam 
          <lb ed="#L" n="84"/>et relatione. tanquam aliquid productum ex quadam 
          <lb ed="#L" n="85"/>materia et quadam forma.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e195">
          ⁋ Ista opinio ab aliqui 
          <lb ed="#L" n="86"/>bus declaratur sic. circa materiam istorum
          generabi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>lium et corruptibilium est inuenire aliqua perfe 
          <lb ed="#L" n="88"/>ctionis. sed plura imperfectionis. Primum imperfe 
          <lb ed="#L" n="89"/>ctionis est quod materia est alia secundum essentiam in 
          <lb ed="#L" n="90"/>genito et generante. Secundum quod est in potentia antce 
          <lb ed="#L" n="91"/>actum quantum est ex se ad formam realiter differentem. 
          <lb ed="#L" n="92"/>Tertium quod per realem transmutationem vadit de 
          <lb ed="#L" n="93"/>potentia ad actum. sed perfectionis est. Primum 
          <lb ed="#L" n="94"/>quod materia est eiusdem rationis in generante et gene 
          <lb ed="#L" n="95"/>rato. Secundum quod cum termino formali constituit 
          <lb ed="#L" n="96"/>per se vnum. licet sit imperfectionis quod cum
          ter<lb ed="#L" n="97" break="no"/>mino formali realiter componit. Tertium quod ma 
          <lb ed="#L" n="98"/>teria est illud de quo constitutum generatur. ne sit 
          <lb ed="#L" n="99"/>de nihilo. Circumscribendo ergo omns istas
          imper<lb ed="#L" n="100" break="no"/>fectiones. scilicet diuersitatem materie in generante 
          <lb ed="#L" n="101"/>et generato. et potentialitatem ipsius ad
          diuer<lb ed="#L" n="102" break="no"/>sas formas et transmutationem per quam vadit 
          <lb ed="#L" n="103"/>de potentia ad actum realiter differentem. con 
          <lb ed="#L" n="104"/>siderando solam materiam vt est communis 
          <lb ed="#L" n="105"/>gignenti et generato. et vt est de quo est aliud 
          <lb ed="#L" n="106"/>ne sit de nihilo. et vt cum aliquo formali
          consti<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tuit suppositum perfectum productum. Dicitur quod sic 
          <lb ed="#L" n="108"/>materia ponenda est in diuinis ne sit de nihilo 
          <lb ed="#L" n="109"/>vel de substantia aliema. et ita ab ista materia secundum 
          <!--289.xml-->
          <pb ed="#L" n="143-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>primum opinantem remouetur potentialitas
          mate<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rie in generatione substantie. Item potentialitas 
          <lb ed="#L" n="3"/>subiecti in alteratione. Item potentialitas gene 
          <lb ed="#L" n="4"/>rationis respectu differenti. et ita omnem imperfectionem 
          <lb ed="#L" n="5"/>remouet a materia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e267">
          ⁋ hoc probatur per rationes. primo 
          <lb ed="#L" n="6"/>sic. illud quod est per seconstitutiuum sppositi producti 
          <lb ed="#L" n="7"/>et praesupponitur ipsi generationi. magis conueit cum 
          <lb ed="#L" n="8"/>materia in generatione naturali quam cum forma substantiali. 
          <lb ed="#L" n="9"/>Sed essentia habet totum esse sibi proprium in patre prius 
          <lb ed="#L" n="10"/>origine quam sit in filio. igitur filiatio magis habet rationem 
          <lb ed="#L" n="11"/>termini formalis quam essentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e283">
          ⁋ Istem illud quod 
          <lb ed="#L" n="12"/>per generationem naturalem recipit supra se propriam 
          <lb ed="#L" n="13"/>formam geniti ad constituendum vnum per se productum 
          <lb ed="#L" n="14"/>suppositiue habet aliquam similitudinem cum materia. 
          <lb ed="#L" n="15"/>essentia est huiusmodi. quia vel est proximum fundamentum 
          <lb ed="#L" n="16"/>relationis. vel est fundamentum mediante actu 
          <lb ed="#L" n="17"/>passiue generationis. sed relatio est vt forma fun 
          <lb ed="#L" n="18"/>damenti. quamuis enim in proposito non sit vere
          infor<lb ed="#L" n="19" break="no"/>mans. tamen sicut materia supportat formam. sic 
          <lb ed="#L" n="20"/>fundamentum supportat relationem. ergo quantum ad hoc 
          <lb ed="#L" n="21"/>quod perfectionis est essentia habet aliquam similitudinem cum 
          <lb ed="#L" n="22"/>materia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e309">
          ⁋ Item sicut suppositum in diuinis quod 
          <lb ed="#L" n="23"/>generat est prius origine ipso genito. ita genera 
          <lb ed="#L" n="24"/>ri est prius origine ipso generato esse. quia filiatio 
          <lb ed="#L" n="25"/>ex quo est formale constitutiuum filii est prior filio 
          <lb ed="#L" n="26"/>sicut forma in compositis est prior composito. sicut
          prin<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cipium principiato. sitiliatio autem prsupponit fuda 
          <lb ed="#L" n="28"/>mentum proprium fundamentum autem filiationis est 
          <lb ed="#L" n="29"/>essentia mediante actu passiuo originis. scilicet me 
          <lb ed="#L" n="30"/>diante generari. sicut est fundamentum paternitatis 
          <lb ed="#L" n="31"/>mediante generare actiue. sicut ergo generatio est 
          <lb ed="#L" n="32"/>prior filio. ita fundamentum filiationis est prius 
          <lb ed="#L" n="33"/>filio. in illo priori generari respicit essentiam. sicut 
          <lb ed="#L" n="34"/>dispositio eius in fundando filiationem. igitur
          ge<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nerari est in essentia in illo priori. sed non est in ea 
          <lb ed="#L" n="36"/>sicut in generabili quod natum est esse per se
          gene<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ratum. ergo est in ea sicut in subiecto generationis. sed 
          <lb ed="#L" n="38"/>subiectum habet similitudinem cum materia. ergo essentia habet 
          <lb ed="#L" n="39"/>aliquam similitudinem materie filii generandi. quanuis 
          <lb ed="#L" n="40"/>enim sit ibi simultas nature et intellectus. tamen 
          <lb ed="#L" n="41"/>est ibi prioritas originis de qua est modo sermo 
          <lb ed="#L" n="42"/>Istam opinione. quia magis consistit in abusiuo 
          <lb ed="#L" n="43"/>modo loquendi quam in re difficile est improbare. 
          <lb ed="#L" n="44"/>non enim potest improbari per hoc quod essentia est termin 
          <lb ed="#L" n="45"/>formalis generationis. quia sicut in sequenti quaestione 
          <lb ed="#L" n="46"/>patebit. essentia non est terminus formalis genera 
          <lb ed="#L" n="47"/>tionis diuine. Nec potest faciliter improbari per hoc 
          <lb ed="#L" n="48"/>quod potentia effectiua prima sola causat. quia causali 
          <lb ed="#L" n="49"/>tas materialis non dicit perfectionem. quia dicerent 
          <lb ed="#L" n="50"/>abutendo vocabulo quod causa materialis vt materia 
          <lb ed="#L" n="51"/>vel quasi materia non distinguitur realiter a forma. 
          <lb ed="#L" n="52"/>non dicit aliquid imperfectionis. Unde dicerent sic 
          <lb ed="#L" n="53"/>metaphorice loquendo quod causa materialis dicit 
          <lb ed="#L" n="54"/>perfectionem simpliciter et poneda est respectu filii. quia 
          <lb ed="#L" n="55"/>non est de nihilo. quamuis non sic in creatione quia crea 
          <!--289.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 143-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tio est de nihilo  Nec potest improbari facilie 
          <lb ed="#L" n="57"/>quia prior est respectus realis actiui ad passiuum quam 
          <lb ed="#L" n="58"/>ad productum. quia dicerent quod hoc non est verum. nisi quando 
          <lb ed="#L" n="59"/>nateria et forma realiter distinguntur vel secundum inten 
          <lb ed="#L" n="60"/>tionem. Similiter dicerent quod spiritus sanctus est de essentia 
          <lb ed="#L" n="61"/>sicut de quasi materia. sic dicerent de aliis quod omnes 
          <lb ed="#L" n="62"/>propositiones intelligende sunt quando materia et forma 
          <lb ed="#L" n="63"/>distinguuntur intentione vel realiter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e407">
          ⁋ Multa
          ali<lb ed="#L" n="64" break="no"/>argumenta contra praedicta minus valent. quia multa 
          <lb ed="#L" n="65"/>eorum accipiunt simpliciter falsa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e414">
          ⁋ Ideo arguo contra 
          <lb ed="#L" n="66"/>praedictam opinionem et quero. aut essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="67"/>dicetur proprie materia. au per similitudinem tantum. et non 
          <lb ed="#L" n="68"/>per proprietatem. Non primo modo. quia materia ita 
          <lb ed="#L" n="69"/>dicitur praecise de materia que vere est in potentia ad  
          <lb ed="#L" n="70"/>formam aliquam differentem. sicut forma dicitur precise 
          <lb ed="#L" n="71"/>de altera parte perficiente materiam differentem. 
          <lb ed="#L" n="72"/>Similiter non plus dicitur deus esse mareria quam asinus vel 
          <lb ed="#L" n="73"/>capra. Similiter tunc sancti errarent negando
          mate<lb ed="#L" n="74" break="no"/>riam in deo. quia nihil quod dicitur de deo per
          proprieta<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tem debet aliquo modo negari a deo. Similir 
          <lb ed="#L" n="76"/>si materia proprie diceretur de deo. quaero an aliquo 
          <lb ed="#L" n="77"/>modo distinguatur ab essentia saltem ratione vel no 
          <lb ed="#L" n="78"/>si non. tunc sicut essentia esset proprie materia
          fi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lii. ita erit proprie materia patris. et ita haberet pater 
          <lb ed="#L" n="80"/>materiam. Si autem distinguitur secundum rationem ab essentia 
          <lb ed="#L" n="81"/>secundum modum eorum loquendi. et nihil in divinis proprie 
          <lb ed="#L" n="82"/>distinguitur secundum rationem ab essentia nisi aliquod
          ar<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tributum absolutum. vel aliqua perfectio ydealis. 
          <lb ed="#L" n="84"/>el aliqua relatio. ergo illa materia esset aliquod  
          <lb ed="#L" n="85"/>absolutum. et tunc esset commune tribus. immo praedica 
          <lb ed="#L" n="86"/>retur de tribus. et ita vere pater esset materia filii 
          <lb ed="#L" n="87"/>et filius esset materia patris. Nec potest dicere 
          <lb ed="#L" n="88"/>aliquod respectiuum. patet discurrendo per omns 
          <lb ed="#L" n="89"/>respectus. sic ergo essentia diuina non dicitur proprie
          ma<lb ed="#L" n="90" break="no"/>teria. quia eadem facilitate diceretur proprie asinus et pro 
          <lb ed="#L" n="91"/>prie bos. patet quia quando aliquod commune diuiditur in 
          <lb ed="#L" n="92"/>sua inferiora. quorum vtrumque vniuersaliter negatur ab 
          <lb ed="#L" n="93"/>illo alio. nullum contentum subquocumque illorum potest 
          <lb ed="#L" n="94"/>vere et proprie verificari de reliquo contento. sed estis 
          <lb ed="#L" n="95"/>primo diuiditur in ens creatum et in ens increatum 
          <lb ed="#L" n="96"/>et vniuersaliter nullum ens creatum est increatum. 
          <lb ed="#L" n="97"/>nec econuerso. ergo nullum contentum sub ente crea 
          <lb ed="#L" n="98"/>to dicitur proprie de ente increato. sed ens creatum 
          <lb ed="#L" n="99"/>diuiditur in substantiam et accidens. et vltra sub 
          <lb ed="#L" n="100"/>stantia in materiam et formam et compositum. erge 
          <lb ed="#L" n="101"/>nec materia nec forma proprie dicitur de ente
          in<lb ed="#L" n="102" break="no"/>creato nec etiam compositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e498">
          ⁋ Si dicatur quod 
          <lb ed="#L" n="103"/>materia dicitur tantum per similitudinem non per
          pro<lb ed="#L" n="104" break="no"/>prietatem. hoc non potest esse nisi per aliquas 
          <lb ed="#L" n="105"/>conditiones communes deo a materie et aliis. 
          <lb ed="#L" n="106"/>vel propter conditiones proprias deo. et materie 
          <lb ed="#L" n="107"/>Non propter primum. quia tunc ita diceretur quod
          essen<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tia diuina esset asinus vel lapis. que omnia
          di<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cuntur de deo per similitudinem. non per
          pro<lb ed="#L" n="110" break="no"/>prietatem. Nec propter secundum. quia sicut 
          <!--290.xml-->
          <pb ed="#L" n="144-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aliquem proprietates conueniunt in deo et materie 
          <lb ed="#L" n="2"/>praecise secundum eos. ita aliqua conueniunt praecise deo et
          for<lb ed="#L" n="3" break="no"/>me. et ita per consequens essentia diuina diceretur forma sic 
          <lb ed="#L" n="4"/>materia. Probatio assumpti. quia vna conditio 
          <lb ed="#L" n="5"/>forme in generatione vniuoca est quod forma est eiusde 
          <lb ed="#L" n="6"/>rationis in generante et generato. licet imperfectionis 
          <lb ed="#L" n="7"/>sit quod numeretur in eis. hec autem conditio competit 
          <lb ed="#L" n="8"/>diuine essentie. quia est eiusdem rationis innumerata 
          <lb ed="#L" n="9"/>in patre et filio. Et similiter perfectionis est in forma quod cum 
          <lb ed="#L" n="10"/>alio constituit vnum licet sit imperfectionis quod componit 
          <lb ed="#L" n="11"/>ergo illud attribuitur diuine essentie quod perfectionis 
          <lb ed="#L" n="12"/>est remouendo illud quod est imperfectionis. Preterea 
          <lb ed="#L" n="13"/>nihil perfectionis competit ipsi materie. quin illud 
          <lb ed="#L" n="14"/>idem competit forme. patet inductiue. quia illa forma 
          <lb ed="#L" n="15"/>est eiusdem rationis in generante et generato. sicut 
          <lb ed="#L" n="16"/>materia. Similiter ita cum alio constituit vnum sicut ma 
          <lb ed="#L" n="17"/>teria. Similiter ita potest forma esse illud de quo
          con<lb ed="#L" n="18" break="no"/>stitutum producitur ne sit de nihilo sicut materia. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e563">
          <lb ed="#L" n="19"/>⁋ Probatio istius. Si anima intellectiua praecederet 
          <lb ed="#L" n="20"/>materiam et deus crearet materiam sub anima
          intel<lb ed="#L" n="21" break="no"/>lectua illud totum non esset de nihilo. quia tunc
          crea<lb ed="#L" n="22" break="no"/>retur quod falsum est. cum aliquid ipsius praesupponatur. ergo est 
          <lb ed="#L" n="23"/>de forma ne sit de nihilo. Similiter perfectionis est
          fa<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cere constitutum esse in actu. sed hoc verius competit 
          <lb ed="#L" n="25"/>forme quam materie. Similiter perfectionis est esse
          prin<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cipium agendi. et hoc praecise vel conuenit forme vel 
          <lb ed="#L" n="27"/>verius quam materie. igitur verius poterit dici quod essen 
          <lb ed="#L" n="28"/>tia diuina sit forma filii quam materia. Preterea quando 
          <lb ed="#L" n="29"/>aliquid est materia in generatione. vel illud vel 
          <lb ed="#L" n="30"/>aliud eiusdem rationis est materia in producente. si ta 
          <lb ed="#L" n="31"/>lia duo sint in producente qualia sint in producto. ergo 
          <lb ed="#L" n="32"/>cum essentia sit in patre et paternitas et constituunt patrem 
          <lb ed="#L" n="33"/>sicut essentia et filiatio constituunt filium. sequitur quod 
          <lb ed="#L" n="34"/>essentia erit materia respecru paternitatis quod 
          <lb ed="#L" n="35"/>erit absurdum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e602">
          ⁋ Ideo dico ad quaestionem cum vno 
          <lb ed="#L" n="36"/>doctore qui subtilius istam conclusionem declarauit. quod 
          <lb ed="#L" n="37"/>filius est de substantia patris non sicut de materia 
          <lb ed="#L" n="38"/>nec quasi materia. sed sicut de aliquo quod est sibi 
          <lb ed="#L" n="39"/>consubstantiale. et ita est de patris substantia. hoc est 
          <lb ed="#L" n="40"/>de patre quae est filio consubstantialis. et ita non est filius 
          <lb ed="#L" n="41"/>de nihilo. non quia sit de aliqua materia praesupposita 
          <lb ed="#L" n="42"/>sed quia est de patre in quo est substantia filii. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e620">
          <lb ed="#L" n="43"/>⁋ Istam positionem et modum ponendi quae vult expresse 
          <lb ed="#L" n="44"/>videre. videat subtilem doctorem. cuius opinionem et 
          <lb ed="#L" n="45"/>modum ponendi teneo quantum ad conclusionem principalem 
          <lb ed="#L" n="46"/>quamuis in aliquibus lateralibus non credam eum dice 
          <lb ed="#L" n="47"/>re verum. quia sunt contra principia aliqua que prius 
          <lb ed="#L" n="48"/>dixi in aliquibus praecedentibus quonibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e636">
          ⁋ Sed tunc 
          <lb ed="#L" n="49"/>sunt hic aliquae dubitationes quas tangit idem do 
          <lb ed="#L" n="50"/>ctor. Prima. quo persona costituitur ex essentia et 
          <lb ed="#L" n="51"/>relatione. nisi essentia sit potentia respectu relatio. 
          <lb ed="#L" n="52"/>uis cum non possit esse actus relationis. quia quaecunque 
          <lb ed="#L" n="53"/>alterius rationis concurrrunt ad constitutionem alicuius 
          <lb ed="#L" n="54"/>sic se habent quod vnum est potentia et aliud actus. Se 
          <lb ed="#L" n="55"/>cundo quo relatio distinguit personam si non sit actus 
          <!--290.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 144-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>proprius ipsius essentie quae est communis. cum omne proprium 
          <lb ed="#L" n="57"/>dicat acum respectu communis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e665">
          ⁋ Tertio quo essentia 
          <lb ed="#L" n="58"/>potest esse fundamentum relationis nisi sit
          poten<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tia respectu illius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e673">
          ⁋ Quarto quo essentia com 
          <lb ed="#L" n="60"/>municatur filio. si nec essentia sit actus relationis 
          <lb ed="#L" n="61"/>nec econuerso
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e680">
          ⁋ Ad istas difficultates respondetur 
          <lb ed="#L" n="62"/>Quo ad primam dicitur quod quidditas creata est illud quo 
          <lb ed="#L" n="63"/>aliquid est ens quidditatiue. et hoc non est imperfe 
          <lb ed="#L" n="64"/>ctionis. Secundo contrahitur per differentian indiuidualem 
          <lb ed="#L" n="65"/>et actuatur aliquo modo per eam. Tertio ipsa natura est 
          <lb ed="#L" n="66"/>actus. licet proprietates indiuiduales sint magis
          pro<lb ed="#L" n="67" break="no"/>prie actus. sic accipiendo illud quod est perfectionis. 
          <lb ed="#L" n="68"/>relinquendo illud quod est imperfectionis est aliquo 
          <lb ed="#L" n="69"/>modo vniformiter in divinis. quia essentia est illud  
          <lb ed="#L" n="70"/>quo persona est deus. sed proprietas distinguens non est 
          <lb ed="#L" n="71"/>forma nec actus. et quantum ad tertium est simile. quod lice 
          <lb ed="#L" n="72"/>essentia sit actus. non tamen est proprius actus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e706">
          ⁋ Quatum en 
          <lb ed="#L" n="73"/>ad secundam dicitur quod proprietas ista non distinguit quiddi 
          <lb ed="#L" n="74"/>tatiue. sed tantum personaliter. non tamen est actus. quia non contra 
          <lb ed="#L" n="75"/>hit naturam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e715">
          ⁋ Quatum ad tertiam dicitur quod in creatur 
          <lb ed="#L" n="76"/>ordo generationis et perfectionis sunt conii. quia illud quod 
          <lb ed="#L" n="77"/>est principium in vno est vltimum in alio. In divinis 
          <lb ed="#L" n="78"/>autem simul concurrunt ordo generationis et perfectionis 
          <lb ed="#L" n="79"/>et ideo sicut in creaturis si concurrerent. primo querem 
          <lb ed="#L" n="80"/>mus. formam quam materiam. ita est in divinis omnino 
          <lb ed="#L" n="81"/>primo occurrit ipsa essentia. et postea occurrit
          vt<lb ed="#L" n="82" break="no"/>quidditas communicata supposito. non vt materia
          in<lb ed="#L" n="83" break="no"/>formata. Et ita relatio pullulat. non vt forma in 
          <lb ed="#L" n="84"/>formans materiam. sed vt nata esse deus ipsa deita 
          <lb ed="#L" n="85"/>te et vt existente eadem sibi perfectissima identitate. 
          <lb ed="#L" n="86"/>Sed isti accipiunt multa non vera. Quod enim dicitur quod 
          <lb ed="#L" n="87"/>quidditas creata est illud quo aliquid est ens
          quid<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ditatiue. et actuatur per differentiam indiuidualem. hoc non 
          <lb ed="#L" n="89"/>est verum sicut probatum est prius. tum quia non est ibi dif 
          <lb ed="#L" n="90"/>ferentia talis indiuidualis addita. tum quia si esset 
          <lb ed="#L" n="91"/>non esset ibi compositio. ex quo solum distinguere 
          <lb ed="#L" n="92"/>tur formaliter. Tum quia si esset actus quidditatis 
          <lb ed="#L" n="93"/>esset perfectior ipsa natura. et natura non esset perfecti 
          <lb ed="#L" n="94"/>or ipsa actualitate. consequens est falsum secundum eum.
          falsi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tas consequentis patet. quia dicit sic. natura est aliquo modo 
          <lb ed="#L" n="96"/>potentia respectu illius scilicet proprietatis indiuiduali 
          <lb ed="#L" n="97"/>Unde et natura conhitur et determinatur per ipsum a 
          <lb ed="#L" n="98"/>et tamen humanitas in sorte est actus aliquis. et pre 
          <lb ed="#L" n="99"/>cise perfectior actus quam sit ipsum a. licet a sit magis pro 
          <lb ed="#L" n="100"/>prius actus nature inquantum determinat ipsam. consequentia 
          <lb ed="#L" n="101"/>patet. quia secundum eum in creaturordo generationis et
          perfe<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ctionis sunt contrari. quia secundum philosophum. ix. meth. illa quae sunt 
          <lb ed="#L" n="103"/>priora generatione sunt posteriora perfectione. sed ipsa 
          <lb ed="#L" n="104"/>natura contracta est prior generatione ipsa differentia indiuir 
          <lb ed="#L" n="105"/>duali contrahente. ergo posterior perfectione. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="106"/>ifferentia indiuidualis erit perfectior.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e785">
          ⁋ Si dicatur quod 
          <lb ed="#L" n="107"/>propositio philosophi non est vniversaliter vera. sed in aliquibus et in 
          <lb ed="#L" n="108"/>aliquibus non. Contra. si non sit vniversaliter vera. ergo nihil 
          <lb ed="#L" n="109"/>valet ad intentum suum probandum. quia ex
          indiffi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>nita non sequitur aliqua singularis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e796">
          ⁋ Preterea 
          <!--291.xml-->
          <pb ed="#L" n="144-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>si propositio sit vera secundum intentum philosophi. hoc maxime erit 
          <lb ed="#L" n="2"/>quando proceditur de potentia ad actum in eodem genere. quia 
          <lb ed="#L" n="3"/>quando actus est alterius generis. patet quod prius
          gene<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ratione est prius perfectione. Nam subiectum est prius 
          <lb ed="#L" n="5"/>accidente tam generatione quam perfectione. sed in proposito in 
          <lb ed="#L" n="6"/>genere itur de potentia ad actum. ergo potentia erit 
          <lb ed="#L" n="7"/>posterior perfectione. cum sit prior generatione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e821">
          ⁋ Si dicatur 
          <lb ed="#L" n="8"/>quod tenet propositio quando illa ordinata distinguntur realiter. 
          <lb ed="#L" n="9"/>et sunt in eodem genere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e828">
          ⁋ Contra. tunc propositio illa non 
          <lb ed="#L" n="10"/>valeret ad propositum. quia accipit quod ordo generationis 
          <lb ed="#L" n="11"/>et perfectionis sunt contrarii in creaturis. in diuinis autem 
          <lb ed="#L" n="12"/>oecurrunt isti duo ordines. sed in diuinis non est ta 
          <lb ed="#L" n="13"/>sis ordo distinctorum realiter. ergo intelligit de ordine 
          <lb ed="#L" n="14"/>ita non distinctorum realiter sicut distinctorum realiter. 
          <lb ed="#L" n="15"/>Per aliqua praedicta patet quod responsio ad secundam
          diffi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cultatem accipit vnum falsum. quod proprietas
          indiui<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dualis distinguit naturam. quia nulla talis est
          po<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nenda.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e850">
          ⁋ Contra responsionem ad tertiam difficultatem 
          <lb ed="#L" n="19"/>patet primo quod non semper ordo generationis et perfectionis 
          <lb ed="#L" n="20"/>in creaturis sunt conrii. et ergo alibi dicit quam
          cau<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sa naturalis non impedita primo producit effectum 
          <lb ed="#L" n="22"/>perfectissimum in quem potest. et secundum eum alibi eadem 
          <lb ed="#L" n="23"/>causa potest habere effectus ordinatos. ergo in illis 
          <lb ed="#L" n="24"/>effectibus idem erit primum ordine perfectionis et ordine 
          <lb ed="#L" n="25"/>generationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e868">
          ⁋ Confirmatur istud. quia non est incoue 
          <lb ed="#L" n="26"/>niens quin eadem causa naturalis productiua forme 
          <lb ed="#L" n="27"/>ubstantialis sit causa naturalis tam forme vltime quam pri 
          <lb ed="#L" n="28"/>me in habentibus plures formas substantiales. ergo illa causa 
          <lb ed="#L" n="29"/>naturalis primo producet formam perfectiore. et per 
          <lb ed="#L" n="30"/>consequens formam vltimam. et ita illa forma erit prima in 
          <lb ed="#L" n="31"/>vtroque ordine. Et ex isto sequitur quod creature non 
          <lb ed="#L" n="32"/>semper procedunt de potentia ad actum. quia tunc via ge 
          <lb ed="#L" n="33"/>neratonis fieret processus a forma vltima ad
          for<lb ed="#L" n="34" break="no"/>mam priorem que est in potentia ad formam vltimam 
          <lb ed="#L" n="35"/>salte magis quam econuerso. Similiter quod dicit quod crea 
          <lb ed="#L" n="36"/>ture procedunt de potentia ad actu. hoc videtur ipse 
          <lb ed="#L" n="37"/>negare eo modo quo intelligit hoc cum dicit. quod causa 
          <lb ed="#L" n="38"/>naturalis producit primo effectum perfectissimum in 
          <lb ed="#L" n="39"/>quem potest.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e901">
          ⁋ Preterea quod dicit quod in divinis
          concur<lb ed="#L" n="40" break="no"/>runt simul ordo originis et perfectionis. non est verum. qui 
          <lb ed="#L" n="41"/>in deo nullus est ordo perfectionis. Similiter pater est 
          <lb ed="#L" n="42"/>prior filio origine. et tamen non est prior filio perfectione. 
          <lb ed="#L" n="43"/>Ideo quantum ad istas difficultates dico quod po 
          <lb ed="#L" n="44"/>tetia et actus non possunt competere nisi rebus realiter 
          <lb ed="#L" n="45"/>distinctis. et ideo sicut in deo secundum omnes non est ponem 
          <lb ed="#L" n="46"/>da compositio. nec quasi compositio. ideo eodem 
          <lb ed="#L" n="47"/>modo non est ponendum ibi quod aliquid sit potentia 
          <lb ed="#L" n="48"/>vel actus respectu alterius. et hoc propter identitatem 
          <lb ed="#L" n="49"/>realem essentie et relationis in divinis. Sed quicquid
          ar<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tribuitur essentie. attribuitur et relationi. et
          econuer<lb ed="#L" n="51" break="no"/>so. nisi oppositum sit creditum vel sequatur ex
          tali<lb ed="#L" n="52" break="no"/>bus. sicut dictum alias est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e932">
          ⁋ Ad primam ergo dico quod 
          <lb ed="#L" n="53"/>quecumque concurrunt ad constitutionem alicuius et di 
          <lb ed="#L" n="54"/>stinguntur realiter. oportet quod vnum sit potentia et aliud actus 
          <lb ed="#L" n="55"/>nisi sint partes integles. sed relatio et essentia sunt 
          <!--291.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 144-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>vna res. et ideo neutrum est potentia respecum alterius 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e951">
          <lb ed="#L" n="57"/>⁋ Ad secundam dico quod omne proprium distinctum realiter 
          <lb ed="#L" n="58"/>potest dici actus illius communis. quamuis non tale commune sicut 
          <lb ed="#L" n="59"/>isti ymaginantur. sed est aliquo modo commune. Nunc autem 
          <lb ed="#L" n="60"/>essentia et relatio non distinguntur realiter. ideo etc. 
          <lb ed="#L" n="61"/>Ad tertiam per idem quod fundamentum in proposito non 
          <lb ed="#L" n="62"/>est potentia respectu relationis. quia non
          distingui<lb ed="#L" n="63" break="no"/>realiter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e969">
          ⁋ Ad quartam dico quod essentia non communicatur fi 
          <lb ed="#L" n="64"/>lio tanquam praexistenti. sed communicatur filio. quia filius per
          produ<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctionem habet eandem esentiam cum patre.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e976">
          ⁋ Ad primum
          ar<lb ed="#L" n="66" break="no"/>gumentum pro prima opinione dico quod quamuis in cre 
          <lb ed="#L" n="67"/>aturis in actione et productione causarum naturalium 
          <lb ed="#L" n="68"/>materia praesupponatur. tamen quantum ad actionem dei 
          <lb ed="#L" n="69"/>non plus psupponitur materia quam forma. quin sicut 
          <lb ed="#L" n="70"/>deus creat formam in materia praexistente. ita posset 
          <lb ed="#L" n="71"/>creare materiam sub forma naturali praexistente 
          <lb ed="#L" n="72"/>et quando aliquid praedicatur de aliquo quod non est
          dist<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ctum realiter. tunc illud non est materia. nec forma 
          <lb ed="#L" n="74"/>nec quasi materia. nec quasi forma. nec video quin 
          <lb ed="#L" n="75"/>posset poni in deo quasi compositio. sicut quasi
          mate<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ria. Sicut enim dicis quod essentia est quasi materia. 
          <lb ed="#L" n="77"/>quia praesupponitur in patre. amouendo quicquid est
          im<lb ed="#L" n="78" break="no"/>perfectionis. et reseruando quicqud est
          perfectioni<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ita posset dici quod essentia est quasi materia et relatio. 
          <lb ed="#L" n="80"/>quasi forma. quod ideo quasi componunt. accipiendo
          quic<lb ed="#L" n="81" break="no"/>quid est perfectionis in compositione. et relinquendo quae 
          <lb ed="#L" n="82"/>quid est imperfectionis. in compositione enim perfectionis 
          <lb ed="#L" n="83"/>est quod illa quae componunt faciut per se vnum. quod autem sunt 
          <lb ed="#L" n="84"/>realiter distincta. hoc est imperfectionis. Similiter 
          <lb ed="#L" n="85"/>perfectionis est quod constitutum est perfectum. quod autem illa 
          <lb ed="#L" n="86"/>que componunt sunt imperfecta. hoc est imperfectio 
          <lb ed="#L" n="87"/>nis. et sic de aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e1026">
          ⁋ Relinquendo ergo illud quod 
          <lb ed="#L" n="88"/>imperfectionis est et reseruando illa que sunt per 
          <lb ed="#L" n="89"/>fectionis. diceretur quod in deo est compositio vel quasi 
          <lb ed="#L" n="90"/>compositio. sicut dicis quod in deo est materia vel qua 
          <lb ed="#L" n="91"/>si materia. attribuendo deo quecumque perfectionis 
          <lb ed="#L" n="92"/>sunt in materia. et relinquendo quecumque
          imperfe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ctionis sunt in ea.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e1042">
          ⁋ Si dicatur quod illa que sunt im 
          <lb ed="#L" n="94"/>perfectionis in compositione sunt inseparabilia 
          <lb ed="#L" n="95"/>a compositione. et ideo non potest attribui alicui com 
          <lb ed="#L" n="96"/>positio nisi illi attribuantur illa quae imperfectionis 
          <lb ed="#L" n="97"/>sunt.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e1053">
          ⁋ hoc non valet. quia eodem modo dicam quod illa 
          <lb ed="#L" n="98"/>quae imperfectionis sunt in materia sunt
          insepara<lb ed="#L" n="99" break="no"/>bilia a materia. et ideo nulli potest attribui mate 
          <lb ed="#L" n="100"/>ria. nisi cui possent attribui ille imperfectiones 
          <lb ed="#L" n="101"/>materie. et ideo sicut non est dicendu quod essentia 
          <lb ed="#L" n="102"/>est quasi imperfectio. ita nec dicendum est quod est qua 
          <lb ed="#L" n="103"/>si materia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e1070">
          ⁋ Sed ad argumentum dico quod
          essen<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tiam habere totum esse sibi proprium prius origine quam in 
          <lb ed="#L" n="105"/>sit in filio potest intelligi dupliciter. Uel quod sit in patre 
          <lb ed="#L" n="106"/>tota. quae est prior origine filio. et sic est concedendum 
          <lb ed="#L" n="107"/>sed ex hoc non sequitur quod sit plus materia quam forma 
          <lb ed="#L" n="108"/>et ideo talis prioritas nihil facit ad hoc quod aliquid sit 
          <lb ed="#L" n="109"/>materia vel forma. Aliter potest intelligi quod ipsa 
          <lb ed="#L" n="110"/>met essentia sit prior origine filio. et hoc dico et 
          <!--292.xml-->
          <pb ed="#L" n="145-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>simpliciter falsum. quia tunc filius esset ab essentia et pro 
          <lb ed="#L" n="2"/>duceretur ab essentia. quod est simpliciter falsum. tamen 
          <lb ed="#L" n="3"/>illa praoritas si esset ibi nihil faceret ad hoc quod esset 
          <lb ed="#L" n="4"/>materia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e1103">
          ⁋ Ad secundum concedo maiorem. sed dico quod 
          <lb ed="#L" n="5"/>relatio non est forma essentie. nec quasi forma. nec 
          <lb ed="#L" n="6"/>relatio supportatur proprie per fundamentum. sed magi 
          <lb ed="#L" n="7"/>debet dici quod est idem realit cum fundamento. et ista 
          <lb ed="#L" n="8"/>identitas realis facit omnia talia negari a relatio e 
          <lb ed="#L" n="9"/>et est esntia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e1116">
          ⁋ Ad tertium dico quod generari non prius est 
          <lb ed="#L" n="10"/>origine generato esse. quia genitum esse non est aliud a 
          <lb ed="#L" n="11"/>generari. nec etiam filiatio quantuncumque sit constitutiuum 
          <lb ed="#L" n="12"/>formale filii est prior origine filio. Nec est simile de 
          <lb ed="#L" n="13"/>forma in compositis. et de filiatione respectu filii 
          <lb ed="#L" n="14"/>qui forma est prior composito prioritate nature. et hoc 
          <lb ed="#L" n="15"/>non est aliud quam formam posse esse sine composito. et 
          <lb ed="#L" n="16"/>non econuerso. Similiter forma est prior prioritate
          sim<lb ed="#L" n="17" break="no"/>plicitatis. est etiam prior prioritate causalitatis
          intrin<lb ed="#L" n="18" break="no"/>sece. Nulla autem talis priortitas potest inueniri in fi 
          <lb ed="#L" n="19"/>liatione respectu filii propter identitatem realem 
          <lb ed="#L" n="20"/>filiationis cum filio. Et eodem modo non est
          conce<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dendum quod filiatio praesupponit essentiam. vel est
          po<lb ed="#L" n="22" break="no"/>sterior essentia. nsi forte prioritate consequente aliquo 
          <lb ed="#L" n="23"/>modo. quia sequitur. a est filiatio. ergo a est essentia. et 
          <lb ed="#L" n="24"/>non econuerso. quia paternitas est essentia. et tamen 
          <lb ed="#L" n="25"/>non est filiatio. Similiter concesso quod generari esset in essen 
          <lb ed="#L" n="26"/>tia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e1155">
          ⁋ Dico quod nec est in essentia sicut in generabili. 
          <lb ed="#L" n="27"/>nec sicut in subiecto generationis. sed est ibi per 
          <lb ed="#L" n="28"/>identitatem realem cum noidentitate formali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e610-d1e1162">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="29"/>argumentum principale dico quod hoc est falsa. illud  
          <lb ed="#L" n="30"/>de quo aliquid generatur est subiectum generationis. Et 
          <lb ed="#L" n="31"/>si dicatur secundum ambrosium. de non potest dicere nisi cir 
          <lb ed="#L" n="32"/>cunstantiam cause efficientis vel materialis. sed  
          <lb ed="#L" n="33"/>non est de substantia patris sicut de causa efficiente. ergo sicut de 
          <lb ed="#L" n="34"/>causa materiali. Dico quod de potest dicere
          circumstan<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tiam causae originis. non in suo proprio casuali. sed in 
          <lb ed="#L" n="36"/>alio quod regitur a suo casuali. et ita est in proposito. 
          <lb ed="#L" n="37"/>quod filius est de patre principalissime. quae est eadem
          essen<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tia cum essentia filii.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>