<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="186-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1021"><!-- l1d17q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1021-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e111">
      ⁋ Distinctionis. xvii. quaestio i. 
      <lb ed="#L" n="23"/>CIrca distinctio 
      <lb ed="#L" n="24"/>nem decimamseptimam quero 
      <lb ed="#L" n="25"/>Utrum praeter spiritumsanctum neccesse 
      <lb ed="#L" n="26"/>sit ponere charitatem absolutam 
      <lb ed="#L" n="27"/>creatam animam formaliter
      infor<lb ed="#L" n="28" break="no"/>mantem. ad hoc quod anima deo sit cha 
      <lb ed="#L" n="29"/>ra et accepta.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e129">
      Quod non. quia charitas non ponitur
      ni<lb ed="#L" n="30" break="no"/>si vt aliquis ea sit deo charus. sed sine tali qua 
      <lb ed="#L" n="31"/>litate aliquis potest esse deo charus. quia charum im 
      <lb ed="#L" n="32"/>portat respectum. quia si sit charus est alicui
      cha<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rus. sed talis qualitas nec est fundamentum nec 
      <lb ed="#L" n="34"/>est terminus illius respectus. ergo sine tali qua 
      <lb ed="#L" n="35"/>litate potest quis esse deo charus. consequentia patet. quia omnis 
      <lb ed="#L" n="36"/>respectus potest esse sine omni eo quod nec est
      fundamen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tum nec terminus ipsius. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e149">
      ⁋ Ad oppositum 
      <lb ed="#L" n="38"/>impossibile est aliquem esse charum deo sine
      cha<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ritate. sicut impossibile est aliquem esse album sine 
      <lb ed="#L" n="40"/>albedine. sed charitas est qualitas absoluta. quia 
      <lb ed="#L" n="41"/>est virtus theologica. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e160">
      ⁋ Ad istam que 
      <lb ed="#L" n="42"/>stionem est vna opinio quod ad hoc quod anima sit deo 
      <lb ed="#L" n="43"/>grata chara et accepta. necessario requiritur
      ali<lb ed="#L" n="44" break="no"/>qua talis forma creata et absoluta. ita quod de po 
      <lb ed="#L" n="45"/>tentia dei absoluta sine tali forma non potest esse 
      <lb ed="#L" n="46"/>deo chara. et ipsa forma necessario est deo
      cha<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ra. Et similiter anima illa forma informata. ita 
      <lb ed="#L" n="48"/>quod stante illa forma non potest de. potentia dei 
      <lb ed="#L" n="49"/>absoluta non esse deo chara.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e181">
      ⁋ Ponuntur tres 
      <lb ed="#L" n="50"/>conclusiones. Prima est quod est aliqua forma erea 
      <lb ed="#L" n="51"/>ta quae ex natura rei de necessitate cadit sub dei 
      <lb ed="#L" n="52"/>complacentia. et per cuius existentiam in anima 
      <lb ed="#L" n="53"/>pria gratificatur et fit deo accepta. et dilecta ad 
      <lb ed="#L" n="54"/>chara. Quod quidem potest multipliciter decla¬ 
      <!--375.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 186-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>rari.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e203">
      ⁋ Nullus enim actus immutabilis et eternus 
      <lb ed="#L" n="56"/>transit de nouo super obiectum aliquod. nisi quia 
      <lb ed="#L" n="57"/>eius obiectum eternum et immutabile formaliter parti 
      <lb ed="#L" n="58"/>ciparetur de nouo ab obiecto illo materiali super 
      <lb ed="#L" n="59"/>quod nouiter transit. sicut patet. quod visio
      eter<lb ed="#L" n="60" break="no"/>na alicuius coloris si talis poneretur posset trans 
      <lb ed="#L" n="61"/>ire de nouo nunc super lignum nunc super
      lapiden<lb ed="#L" n="62" break="no"/>si color ille eternaliter visus participaretur. nunc 
      <lb ed="#L" n="63"/>a lapide nunc a ligno formalit et inherenter. Si 
      <lb ed="#L" n="64"/>autem aliter transiret visio immediate super
      li<lb ed="#L" n="65" break="no"/>gnum aut super lapidem. impossibile esset: quod actus 
      <lb ed="#L" n="66"/>ille esset eternus. Cuius ratio est. actus non potest 
      <lb ed="#L" n="67"/>de non transeunte super lignum fieri transiens 
      <lb ed="#L" n="68"/>nisi aliqua mutatione facta in ipso actu. et tunc 
      <lb ed="#L" n="69"/>non erit eternus. vel in ipso ligno et tunc aliquid  
      <lb ed="#L" n="70"/>formaliter sibi inheret quod non inhesit ante. Sed 
      <lb ed="#L" n="71"/>actus dilectionis et acceptionis diuine quae immu 
      <lb ed="#L" n="72"/>tabilis est et eternus nunc acceptat vnum nunc 
      <lb ed="#L" n="73"/>alium. nunc non diligit animam nunc diligit eam
      dile<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctione charitativa de qua loquimur. ergo
      neces<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sario ab anima participatur formaliter et
      inheren<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ter aliquod obiectum immutabile et eternum diui 
      <lb ed="#L" n="77"/>ne dilectionis. illud autem non potest esse diuina
      es<lb ed="#L" n="78" break="no"/>sentia. quia nulli formaliter inheret. ergo est aliqua 
      <lb ed="#L" n="79"/>creatura: et non substantia. certum est ergo est
      for<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ma accidentalis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e260">
      ⁋ Preterea sicut se habet esse Secunda 
      <lb ed="#L" n="81"/>charum deo ad voluntatem diuinam. sic et esse oditum 
      <lb ed="#L" n="82"/>a deo. sed nihil est oditum a deo quin diuina
      volun<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tas reperiaxinto aliquid odibile et detestabile 
      <lb ed="#L" n="84"/>ex natura rei quod dat formaliter esse oditum. pec 
      <lb ed="#L" n="85"/>catum enim ex natura reioditur a deo: iuxta illud  
      <lb ed="#L" n="86"/>prophentieUideo quoniam non deus volens iniquitatem tum es 
      <lb ed="#L" n="87"/>ergo per oppositum nullus acceptatur per charitatem a 
      <lb ed="#L" n="88"/>deo. nisi quatenus est in eo aliquid quod ex
      natu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ra rei reddit acceptabilem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e282">
      ⁋ Et confirmatur. quia Confiru 
      <lb ed="#L" n="90"/>forme opposite habent formaliter effectus
      op<lb ed="#L" n="91" break="no"/>positos ex natura rei. sicut si albedo dat esse
      al<lb ed="#L" n="92" break="no"/>bum ex natura rei. nigredo ex natura rei dat esse 
      <lb ed="#L" n="93"/>nigrum. ergo si iniquitas ex natura rei est odibilis 
      <lb ed="#L" n="94"/>deo eat dat esse oditum. non apparet cur non sit
      possi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>bilis aliqua forma sibi opposita quae det formali 
      <lb ed="#L" n="96"/>ter ex natura rei esse dilectum vel acceptum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e300">
      ⁋ Pre Tertia 
      <lb ed="#L" n="97"/>terea deus rationabilissimus dilector est. quia non 
      <lb ed="#L" n="98"/>amat absque rationabili inductiuo. sed dilectio 
      <lb ed="#L" n="99"/>et amor secundum rectam rationem meretur redamam 
      <lb ed="#L" n="100"/>tem. secundum illud prouerbiorum. viii. ego diligentes me 
      <lb ed="#L" n="101"/>diligo. ergo ex natura rei deus diligit omnem
      dili<lb ed="#L" n="102" break="no"/>gentem se et habentem ad eum charitatem. iuxta 
      <lb ed="#L" n="103"/>illud iohannis. xiiii. qui diligit me diligitur a
      pa<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tre meo. et ego diligam eum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e320">
      ⁋ Preterea quicun. Quarta 
      <lb ed="#L" n="105"/>que ex natura rei diligit iusticiam charitatem et
      ce<lb ed="#L" n="106" break="no"/>teras virtutes. ex natura rei diligit participam 
      <lb ed="#L" n="107"/>tem illas virtutes. impossibile enim est quod actus 
      <lb ed="#L" n="108"/>feratur super aliquam formam quin feratur super 
      <lb ed="#L" n="109"/>participantem illam formam saltem materialiter et per 
      <!--376.xml-->
      <pb ed="#L" n="187-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>accidens. sed deus immutabiliter et de necessi 
      <lb ed="#L" n="2"/>tate nature diligit charitatem et iustitiam et omnem 
      <lb ed="#L" n="3"/>virtutem. Immutabiliter enim diligit: se. et per consequens 
      <lb ed="#L" n="4"/>immutabiliter vult sui dilectionem. et insuper
      iu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>stus est immutabiliter et perfectus. nullus a 
      <lb ed="#L" n="6"/>tem iustus est quiiusticiam non diligit secundum Augu 
      <lb ed="#L" n="7"/>stinum. Unde philosophus dicit primo ethi. quod non est bon 
      <lb ed="#L" n="8"/>qui non gaudet de bonis. ergo deus ea necessita 
      <lb ed="#L" n="9"/>te qua diligit suam iusticiam et complacet in sui amo  
      <lb ed="#L" n="10"/>re complacet etiam in omni anima participante iusti 
      <lb ed="#L" n="11"/>ciam ipsius habitualem amorem. et per consequens habi 
      <lb ed="#L" n="12"/>tualis amor dei dat ex natura rei esse acceptum 
      <lb ed="#L" n="13"/>dei.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e369">
      ⁋ Preterea deo acceptum est quicquid secundu 
      <lb ed="#L" n="14"/>veritate delectabile est et acceptabile et placi 
      <lb ed="#L" n="15"/>tum. Dicit enim philosophus. iii ethi. quod virtuosus tanquam be 
      <lb ed="#L" n="16"/>ne dispositus est. ita et mensura eorum que dele 
      <lb ed="#L" n="17"/>ctabilia et placentia sunt secundum veritate. sed virtu 
      <lb ed="#L" n="18"/>tes secundum seipsas pulchre sunt et bone et delecta 
      <lb ed="#L" n="19"/>biles secundum veritatem. et maxime amor dei. ergo vide 
      <lb ed="#L" n="20"/>tur quod deus ex natura rei complaceat in virtuti 
      <lb ed="#L" n="21"/>bus. sed quam maxime et vltimate in sui
      habitua<lb ed="#L" n="22" break="no"/>li amore.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e391">
      ⁋ Secunda conclusio est ista quod illa for 
      <lb ed="#L" n="23"/>ma qua ex natura rei redditur anima deo gratam 
      <lb ed="#L" n="24"/>non profluit ex diuina acceptione in animam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e398">
      ⁋ Pro 
      <lb ed="#L" n="25"/>batur. quia illud quo diuina acceptio et
      delecta<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tio applicatur ad animam. et cuius participatio 
      <lb ed="#L" n="27"/>est ratio formalis. vt acceptetur: non potest
      proueni<lb ed="#L" n="28" break="no"/>re ex dei dilectione super animam transeunte. quia 
      <lb ed="#L" n="29"/>tunc anima prius esset dilecta saltem ordine rationis: quam 
      <lb ed="#L" n="30"/>talis forma esset in ea. sed illa forma esset
      huiusmodi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e416">
      ⁋ Preterea impossibile est actum eternum 
      <lb ed="#L" n="32"/>et immutabilem de nouo transire super animam.
      ni<lb ed="#L" n="33" break="no"/>si propter participationem nouam anime obiectum 
      <lb ed="#L" n="34"/>immutabilis et eterni. ergo si anima est dilecta habet 
      <lb ed="#L" n="35"/>formam. et per consequens sunt ibi tales due forme
      gra<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tificantes.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e429">
      ⁋ Preterea sicut se habet generi 
      <lb ed="#L" n="37"/>lis dilectio ad illud super quod transit. sic se
      ha<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bet charitatiua dilectio ad animam acceptam et 
      <lb ed="#L" n="39"/>gratam. sed ex generali dei dilectione qua
      compla<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cet in omni creatura non profluit creatura. alias 
      <lb ed="#L" n="41"/>cum immutabiliter diligat omnem creaturam immutali 
      <lb ed="#L" n="42"/>ter profluerent omnes in esse. ergo nec charitas pro 
      <lb ed="#L" n="43"/>fluit in natura grata ex dei dilectione
      charita<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tiua: sed magis est ratio quod dei charitatiua dilectio 
      <lb ed="#L" n="45"/>applicetur ad eam. sicut realitas creaturarum est ratio 
      <lb ed="#L" n="46"/>omnia diligendi quae sunt: nec ex hoc quod diliguntur re 
      <lb ed="#L" n="47"/>alitates earum in esse profluunt.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e455">
      ⁋ Tertia propositio est 
      <lb ed="#L" n="48"/>ista. quod forma qua anima fit accepta est quedam dei
      ha<lb ed="#L" n="49" break="no"/>bitualis dilectio quae ab ipso infunditur. nec ex
      pu<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ris naturalibus generatur. De ista propositione patebit 
      <lb ed="#L" n="51"/>in sequentibus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e467">
      ⁋ Ista opinio non videtur mihi vera 
      <lb ed="#L" n="52"/>ideo arguo contra eam et ostendo quod de potentia dei 
      <lb ed="#L" n="53"/>absoluta sine omni forma formaliter inhetente 
      <lb ed="#L" n="54"/>potest deus animam acceptare.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e476">
      ⁋ Primo sic.
      quemcum<lb ed="#L" n="55" break="no"/>quod potest deus praeparare ad vitam eternam. et postea 
      <!--376.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 187-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>vitam eternam sibi conferre sine tali habitu preuio 
      <lb ed="#L" n="57"/>potest deus talem habere charum acceptum sine tali 
      <lb ed="#L" n="58"/>habitu. hoc patet. quia quicumque est praeparatus ad
      vi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tam eternam. ita quod ipso perseuerante in eadem
      disposi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tione dabitur sibi vita eterna. talis est deo
      acce<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ptus et charus. sed deus de potentia sua absolu 
      <lb ed="#L" n="62"/>ta potest conferre alicui vitam eternam. scilicet visionem est 
      <lb ed="#L" n="63"/>fruitionem beatificam quantumcunque nunquam habuerit 
      <lb ed="#L" n="64"/>talem habitum. et per consequens erat in tali statu quod non 
      <lb ed="#L" n="65"/>habebat aliquid repugnans vite eterne. etiam
      po<lb ed="#L" n="66" break="no"/>sito quod non habuit tale habitum. potest deus pro tunc 
      <lb ed="#L" n="67"/>ipsum pparare ad vitam eternam. ergo pro tunc potuit 
      <lb ed="#L" n="68"/>esse charus et acceptus deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e515">
      ⁋ Si dicatur. quod deus 
      <lb ed="#L" n="69"/>non potest dare alicui vitam eterna sine tali habitu 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e520">
               <lb ed="#L" n="70"/>⁋ Contra. visio beatifica a tali habitu non
      depen<lb ed="#L" n="71" break="no"/>det. hoc etiam ostendetur in sequentibus quod ad actum 
      <lb ed="#L" n="72"/>beatificum non requiritur de potentia dei absoluta 
      <lb ed="#L" n="73"/>aliquis habitus talis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e531">
      ⁋ Si dicatur. quod quamuis
      ali<lb ed="#L" n="74" break="no"/>quis sit in tali statu sine illa forma. quod deus po 
      <lb ed="#L" n="75"/>terit sibi dare vitam eternam ipso semper ante beat 
      <lb ed="#L" n="76"/>tudinem remanente in eodem statu. quia tamen tunc caret 
      <lb ed="#L" n="77"/>illa forma. non est charus deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e542">
      ⁋ Contra. ille est 
      <lb ed="#L" n="78"/>charus deo qui est acceptus deo tanquam dignus 
      <lb ed="#L" n="79"/>vita eterna. sed talis est huiusmodi. ergo etc. Si
      dica<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tur quod talis non est dignus vita eterna. hoc non
      va<lb ed="#L" n="81" break="no"/>let. quia quero quid requiritur ad hoc quod aliquis sit
      di<lb ed="#L" n="82" break="no"/>gnus vira eterna.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e556">
      ⁋ Aut requiritur et sufficit quod deus 
      <lb ed="#L" n="83"/>secundum statum presentem disponat eum ad vitam eternam 
      <lb ed="#L" n="84"/>et isto modo talis est dignus vita eterna. Aut 
      <lb ed="#L" n="85"/>sic. quod sine iniusticia non potest non conferri vita ete 
      <lb ed="#L" n="86"/>na. et isto modo nullus habens quancunque formam est 
      <lb ed="#L" n="87"/>dignus vita etna. quia sicut deus potest ad tempus 
      <lb ed="#L" n="88"/>non conferre alicui vitam eternam quantumcunque habeat 
      <lb ed="#L" n="89"/>tale formam. sic de potentia sua absoluta posset 
      <lb ed="#L" n="90"/>pro semper sibi non conferre.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e576">
      ⁋ Secundo arguo sic. iuxta 
      <lb ed="#L" n="91"/>argumenta sua. sicut esse detestatum vel esse odi 
      <lb ed="#L" n="92"/>tum se habet ad voluntatem diuinam. ita esse
      acce<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ptum deo a charum se habet ad diuinam voluntatem 
      <lb ed="#L" n="94"/>sed aliquis potest esse oditus deo et detestatus sine 
      <lb ed="#L" n="95"/>omni forma detestabili formaliter inherente. ergo
      simi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>liter potest aliquis esse charus. et acceptus sine omni 
      <lb ed="#L" n="97"/>forma formaliter inherente. Maior patet per istos 
      <lb ed="#L" n="98"/>Minorem probo. quia quando aliquis peccat mortaliter cer 
      <lb ed="#L" n="99"/>sante actu peccati possibile est nullam formam re 
      <lb ed="#L" n="100"/>manere que non praefuit ante peccatum. ergo tunc 
      <lb ed="#L" n="101"/>non est talis oditus a deo propter aliqua formam 
      <lb ed="#L" n="102"/>formaliter inherentem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e605">
      ⁋ Si dicatur quod relinquatur n 
      <lb ed="#L" n="103"/>habitus malus. propter quod est detestabilis de 
      <lb ed="#L" n="104"/>post actum peccati. Contra. talis habitus potest 
      <lb ed="#L" n="105"/>corrumpi sine charitate adueniente. sed semper ante 
      <lb ed="#L" n="106"/>charitatem est oditus a deo. ergo sine tali forma potest 
      <lb ed="#L" n="107"/>esse oditus a deo. Assumptum patet. quia tali
      pecca<lb ed="#L" n="108" break="no"/>to non tantum opponitur actus procedens ex
      charita<lb ed="#L" n="109" break="no"/>te. sed etiam ex iusticia que potest haberi ex puris 
      <lb ed="#L" n="110"/>naturalibus qualem habuerunt philosophi. et aliqui pagani 
      <!--377.xml-->
      <pb ed="#L" n="187-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ergo talis iusticia ex puris naturalibus genera 
      <lb ed="#L" n="2"/>bit habitum contrarium illi habitui derelicto ex 
      <lb ed="#L" n="3"/>peccato. et per consequens per aduentum illius habitus 
      <lb ed="#L" n="4"/>corrumpitur prior. et tamen talis carens tunc omni 
      <lb ed="#L" n="5"/>tali forma erit oditus a deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e642">
      ⁋ Preterea. deus 
      <lb ed="#L" n="6"/>posset talem habitum corrumpere sine infusione cha 
      <lb ed="#L" n="7"/>ritatis. et tamen esset oditus sine omni tali forma. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e649">
               <lb ed="#L" n="8"/>⁋ Preterea. natus in peccato originali non
      ha<lb ed="#L" n="9" break="no"/>bet aliquam formam necessario detestabilem a deo 
      <lb ed="#L" n="10"/>et tamen est detestabilis a deo. ergo aliquis sine tali for 
      <lb ed="#L" n="11"/>ma potest esse deo detestabilis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e660">
      ⁋ Daior patet. quia quae 
      <lb ed="#L" n="12"/>ro vnde causatur ista forma necessario deo dete 
      <lb ed="#L" n="13"/>stabilis. Non a deo sicut a causa totali. manife 
      <lb ed="#L" n="14"/>stum est. nec ab isto paruulo: quia nulla forma
      ne<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cessario detestabilis causabitur ab aliquo nisi
      me<lb ed="#L" n="16" break="no"/>diante actu. voluntario Nec ab aliquo alio. quia 
      <lb ed="#L" n="17"/>nulla forma necessario detestabilis causatur 
      <lb ed="#L" n="18"/>a causa mere naturali sed nulla creatura causat 
      <lb ed="#L" n="19"/>aliquid in paruulo nisi naturaliter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e681">
      ⁋ Pre 
      <lb ed="#L" n="20"/>terea. habitus derelictus ex quocumque peccato 
      <lb ed="#L" n="21"/>mortali: stat cum charitate infusa. patet de aliquo 
      <lb ed="#L" n="22"/>habituato in malo. et nouiter conuerso et
      bapti<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cato. talis habet charitatem manifestum est. et ma 
      <lb ed="#L" n="24"/>nifestum est: quod habet habitum derelictum ex
      frequen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tia malorum actuum. quia magis est inclinatus ad tales 
      <lb ed="#L" n="26"/>quam si numquam tales habuisset. ergo si talis esset
      neces<lb ed="#L" n="27" break="no"/>sario detestabilis deo: et charitas est necessario 
      <lb ed="#L" n="28"/>accepta a deo per te. ergo talis esset simul oditus 
      <lb ed="#L" n="29"/>et charus deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e705">
      ⁋ Preterea non tantum est aliquis
      ac<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ceptus alteri propter actum amicitie formaliter 
      <lb ed="#L" n="31"/>inherentem. sed etiam propter actum transeuntem etiam 
      <lb ed="#L" n="32"/>si nihil remaneret post actum. Unde in nobis di 
      <lb ed="#L" n="33"/>ligens aliquem et bene faciens sibi non tantum
      mere<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tur redamationem durante illo actu. sed etiam trans 
      <lb ed="#L" n="35"/>eunte et nullo remanente. et hoc sine aduentum cu 
      <lb ed="#L" n="36"/>iuscumque contrarii. Unde non tantum tenetur amicus
      di<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ligere amicum suum dum amicus diligit et bene
      fa<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cit actualiter. quia talis foret tantum amicus mense 
      <lb ed="#L" n="39"/>sed etiam post talem actualem amorem. etiam si nullus ha 
      <lb ed="#L" n="40"/>bitus remaneret adhuc debet recordari bene ¬ 
      <lb ed="#L" n="41"/>ficiorum praeteritorum. sed diligere deum super omnia est actus 
      <lb ed="#L" n="42"/>acceptus deo et magis habet ratione acceptabilis: 
      <lb ed="#L" n="43"/>exnatura sua quam habitus. tum quia estimagis merito 
      <lb ed="#L" n="44"/>rius. tum quia est magis in potestate voluntatis. et 
      <lb ed="#L" n="45"/>per consequens cum sit bonus est magis laudabilis. ergo post 
      <lb ed="#L" n="46"/>actum etiam si nullus habitus remaneretposset ta 
      <lb ed="#L" n="47"/>lis acceptari a deo at propter actum bonum praeteritum 
      <lb ed="#L" n="48"/>posset remunerari a deo vita eterna.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e749">
      ⁋ Confir 
      <lb ed="#L" n="49"/>mo hanc rationem. quia vnusquisque meretur magis
      reda<lb ed="#L" n="50" break="no"/>mationem gratuitam et acceptationem per illud quod est 
      <lb ed="#L" n="51"/>in potestate sua quam per illud quod non est in potestate 
      <lb ed="#L" n="52"/>sua. sed actus ex puris naturalibus elicitus est magis 
      <lb ed="#L" n="53"/>in potestate voluntatis quam quaecumque habitus. ergo magis 
      <lb ed="#L" n="54"/>meretur dilectionem dei gratuitam et remuneratio 
      <lb ed="#L" n="55"/>nem. sed per hoc quod cessat non pardit. ergo adhuc sine for 
      <!--377.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 187-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ma formaliter inherente potest ille qui habuit talem 
      <lb ed="#L" n="57"/>actu esse dignus remuneratione eterna. et per consequens 
      <lb ed="#L" n="58"/>esse acceptus deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e780">
      ⁋ Secundo ostendo. quod quaecunque
      for<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ma mere supernaturali formaliter inherente
      posi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ta in anima. adhuc est in potentia dei absoluta
      ac<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ceptare illam animam vel non acceptare. et loquor de 
      <lb ed="#L" n="62"/>acceptatione qua aliquis acceptatur et praeparatur ad  
      <lb ed="#L" n="63"/>vitam eternam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e793">
      ⁋ hoc probo sic. nullus inimicus et 
      <lb ed="#L" n="64"/>oditus ab aliquo necessario fit amicus et acce 
      <lb ed="#L" n="65"/>ptus illi quocuque posito in illo quod non est in
      ptan<lb ed="#L" n="66" break="no"/>te ipsius. sed aliquos existens in peccato mortali etiam 
      <lb ed="#L" n="67"/>cessante actu est inimicus et oditus a deo. ergo quantum 
      <lb ed="#L" n="68"/>cunque aliquid quod non est in ptante ipsius fiat in eo¬. 
      <lb ed="#L" n="69"/>non est propter hoc necessario acceptus deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e809">
      ⁋ Pre 
      <lb ed="#L" n="70"/>terea. quamuis secundum aliquos redemptio generis huma 
      <lb ed="#L" n="71"/>ni potuisset fuisse facta per puram creaturam. tamen per 
      <lb ed="#L" n="72"/>christum facta est secundum omnes. sed deus de potentia sua 
      <lb ed="#L" n="73"/>absoluta potuit fuisse nunquam incarnatus. etiam 
      <lb ed="#L" n="74"/>quocumque absoluto existente in sanctis patribus 
      <lb ed="#L" n="75"/>ergo quantumcunque deus dedisset antiqus patribus
      il<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lam formam supernaturalem. adhuc fuit in potestate 
      <lb ed="#L" n="77"/>dei incarnare filium suum. et per consequens redimere
      ge<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nus humanum. et per consequens conferre eis vitam
      eter<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e834">
      ⁋ Preterea. si talis forma que est qualitas 
      <lb ed="#L" n="80"/>inheres necessario sit accepta deo. aut hoc est 
      <lb ed="#L" n="81"/>propter bonitatem suam naturalem. aut propter
      boni<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tatem moralem. si propter bonitatem et perfectionem na 
      <lb ed="#L" n="83"/>turalem. ergo creatura rationalis que ex se sine omni ta 
      <lb ed="#L" n="84"/>li forma creata est melior et perfectior perfectione 
      <lb ed="#L" n="85"/>naturali multo magis erit. accepta deo. quod tu 
      <lb ed="#L" n="86"/>negas. Si propter perfectionem moralem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e852">
      ⁋ Contra. 
      <lb ed="#L" n="87"/>nunquam est perfectio moralis nisi quia est in ptante 
      <lb ed="#L" n="88"/>alicuius. ergo si forma habet bonitatem moralem. oportet 
      <lb ed="#L" n="89"/>quod hoc sit: quia hec est in potestate alicuius. aut
      er<lb ed="#L" n="90" break="no"/>go: quia est in potestate dei. aut quia in ptante crea 
      <lb ed="#L" n="91"/>ture rationalis. ⁋Non propter primum. quia ita est in 
      <lb ed="#L" n="92"/>potestate dei. natura humana vel angelica si 
      <lb ed="#L" n="93"/>cut illa forma. Nec propter secundum. quia illa forma 
      <lb ed="#L" n="94"/>cum sit a solo deo. non est in ptante cuiuscumque crea 
      <lb ed="#L" n="95"/>ture.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e874">
      ⁋ Si dicatur. quod est in ptante creature
      dispo<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sitiue. quia creatura potest se disponere ad illam
      for<lb ed="#L" n="97" break="no"/>mam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e881">
      ⁋ Contra illa forma potest dari alicui sine omni 
      <lb ed="#L" n="98"/>voluntaria dispositione ipsius. patet in pruulis. 
      <lb ed="#L" n="99"/>ergo tunc nullam bonitate moralem habet propter 
      <lb ed="#L" n="100"/>talem dispositionem. et per consequens tunc non est accepta 
      <lb ed="#L" n="101"/>deo nisi propter bonitatem naturalem. vel quia est in 
      <lb ed="#L" n="102"/>ptante dei. vel quia deus contingenter acceptat sicut 
      <lb ed="#L" n="103"/>placet sibi. et ita si placeret sibi. posset ipsam na 
      <lb ed="#L" n="104"/>turam angelicam vel humanam acceptare.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e899">
      ⁋
      Preter<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ea. actus diligendi deum super omnia cum circumstantiis 
      <lb ed="#L" n="106"/>quod vellet quicquid placeret deo. etiam subire
      mor<lb ed="#L" n="107" break="no"/>te et omne periculum et damnum magis ex natura sua 
      <lb ed="#L" n="108"/>habet quod faciat aliquem libere et sposieote elicientem 
      <lb ed="#L" n="109"/>talem actum esse acceptum deo: quam quecumque forma quae 
      <lb ed="#L" n="110"/>non est in ptante habentis. sed tantum recipit eam sed  
      <!--378.xml-->
      <pb ed="#L" n="188-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>stante tali actu in voluntate potest deus non acce 
      <lb ed="#L" n="2"/>ptare illum actum dignum vita etrna. ergo posita
      quaecum<lb ed="#L" n="3" break="no"/>que forma mere supernaturali quae non est in potestate 
      <lb ed="#L" n="4"/>habentis: potest non acceptare habentem. maior
      vi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>detur manifesta. tum quia talis actus magis habet rationem 
      <lb ed="#L" n="6"/>audabilis. tum quia magis habet rationem virtutis quae est 
      <lb ed="#L" n="7"/>actus. tum quia magis repugnat peccato cum sibi di 
      <lb ed="#L" n="8"/>recte contrarietur. minor videtur manifesta. quia aliter 
      <lb ed="#L" n="9"/>sequeretur quod aliquis ex puris naturalibus posset me 
      <lb ed="#L" n="10"/>reri vitam eternam. quia talem actum potest quis habere ex 
      <lb ed="#L" n="11"/>puris naturalibus Unde etiam talem actum potest quas ha 
      <lb ed="#L" n="12"/>bere respectucreature. sicut aliquid ad
      placen<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dum alteri etiam seipsum interficeret: si alius
      vel<lb ed="#L" n="14" break="no"/>let.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e951">
      ⁋ Ideo dico aliter ad. q. et primo ostendo: quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>aliquis potest esse deo acceptus et charus sine omni for 
      <lb ed="#L" n="16"/>ma supernaturali inherente. Secundo quod quacumque
      for<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ma posita supernaturali in anima potest ipsa esse non
      ac<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cepta deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e963">
      ⁋ Ueruntamen primo expono quid
      intelli<lb ed="#L" n="19" break="no"/>go per esse acceptum et charum deo. et dico quod ille est ad 
      <lb ed="#L" n="20"/>ceptus et charus deo quo existente in tali statu ni 
      <lb ed="#L" n="21"/>si per peccatum delinquat: deus disponit ipsum ad
      vi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tam eternam. sicut est de puulo baptimato. quia tunc est
      in<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tali statu anime quod nisi postea peccet mortaliter: deus 
      <lb ed="#L" n="24"/>dabit sibi vitam eternam. non sic est de eo ante
      baptis<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mum. quia siue peccet postea siue non nisi baptum etur 
      <lb ed="#L" n="26"/>aliquo baptismo non habebit vitam eternam. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e983">
               <lb ed="#L" n="27"/>⁋ Isto supposito probo primam conclusionem. quia quaecum 
      <lb ed="#L" n="28"/>quod potest habere actum meritorium sine tali sorma 
      <lb ed="#L" n="29"/>supernaturali inherente. potest esse acceptus deo sine 
      <lb ed="#L" n="30"/>tali forma supernaturali inherente. sed aliquis de po 
      <lb ed="#L" n="31"/>tentia dei absoluta potest habere actum meritorium 
      <lb ed="#L" n="32"/>sine tali forma. ergo etc. maior est manifesta.
      mino<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rem probo. quia quandocumque sunt plures actus in
      pote<lb ed="#L" n="34" break="no"/>state alicuius quorum neuter ex natura sua est
      di<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gnus vita eterna. si vterque est simpliciter bonus et nul 
      <lb ed="#L" n="36"/>lam habens circumstantiam malam. quae ratione potest vnus
      il<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lorum esse meritorius vite eterne. et reliquus de
      poten<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tia dei absoluta. sed actus cum tali forma
      supernatu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>rali. et actus diligendi deum super omnia sic se habent: quod 
      <lb ed="#L" n="40"/>neuter est ex natura sua meritorius vite eterne. sed 
      <lb ed="#L" n="41"/>qui deus contingenter acceptat. ergo qua ratione potest vnus 
      <lb ed="#L" n="42"/>illorum esse meritorius vite eterne. et alter de
      poten<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tia dei absoluta: potest esse meritorius vite eterne 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1022">
               <lb ed="#L" n="44"/>⁋ Preterea quandocumque sunt aliqua actus eiusdem rationis 
      <lb ed="#L" n="45"/>quorum nullus habet aliquam circumstantiam malam. si deus 
      <lb ed="#L" n="46"/>potest acceptare vnum illorum tamquam meritorium vite 
      <lb ed="#L" n="47"/>eter. et reliquum. sed actus elicitus post charitatem infu 
      <lb ed="#L" n="48"/>sam et ante sunt eiusdem rationis. et illum elicitum post cha 
      <lb ed="#L" n="49"/>ritatem infusam potest deus acceptare tamquam
      meri<lb ed="#L" n="50" break="no"/>torium vite eter. ergo de potentia dei absoluta potest 
      <lb ed="#L" n="51"/>lium sic acceptare.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1042">
      ⁋ Secundam conclusionem pro 
      <lb ed="#L" n="52"/>bo. quia quandocumque aliqua qualitas absoluta stat per 
      <lb ed="#L" n="53"/>tempus in aliquo subiecto cum carentia alterius rei 
      <lb ed="#L" n="54"/>absolute. potest per diuinam potentiam absolutam stare 
      <lb ed="#L" n="55"/>in pepetuum cum carentia eiusdem. sed per tempus stat ipsa 
      <!--378.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 188-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>forma cum carentia actus beatifici. ergo de potentia. 
      <lb ed="#L" n="57"/>dei absoluta potest deus in perpetuum conseruare istam for 
      <lb ed="#L" n="58"/>mam sine actu beatifico. Sed quicquid potest deus
      face<lb ed="#L" n="59" break="no"/>re potest disponere et ordinare. ergo potest deus
      ordina<lb ed="#L" n="60" break="no"/>re quod ille habet talem formam. et tamen quod nunquam habet 
      <lb ed="#L" n="61"/>vitam eternam. et per consequens talis non esset charus et ac 
      <lb ed="#L" n="62"/>ceptus deo acceptione tali de qua loquimur: qua 
      <lb ed="#L" n="63"/>aliquis acceptatur tanquam habiturus vitam eternam 
      <lb ed="#L" n="64"/>nisi ipsemet impediat.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1079">
      ⁋ Preterea. quacunque forma 
      <lb ed="#L" n="65"/>posita in anima. potest deus velle animam annihilare anteque 
      <lb ed="#L" n="66"/>det sibi vitam eternam. et velle nunquam eam recreare. 
      <lb ed="#L" n="67"/>ergo potest talem animam non acceptare. Assumptum 
      <lb ed="#L" n="68"/>patet. quia quiequid deus contingenter creat. potest
      cotin<lb ed="#L" n="69" break="no"/>genter annihilare illud quandocunque placet sibi: sed  
      <lb ed="#L" n="70"/>istam animam contingentur creauit. ergo ipsam potest 
      <lb ed="#L" n="71"/>annihilare
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1097">
      ⁋ Preterea. creata ista gratia in anima 
      <lb ed="#L" n="72"/>aut potest deus eam annihilare. aut non. si sic. potest
      vel<lb ed="#L" n="73" break="no"/>le istam animam nunquam habere gloriam. ergo stante illa 
      <lb ed="#L" n="74"/>forma in anima potest deus illam animam non acceptare 
      <lb ed="#L" n="75"/>qui ista stant simul quod talis forma sit in anima. et tamen 
      <lb ed="#L" n="76"/>quod deus vult istam formam annihilare si deus non potest 
      <lb ed="#L" n="77"/>talem formam creatam annihilare. ergo eam neccessario
      com<lb ed="#L" n="78" break="no"/>seruat. et per consequens aliquid neccessario ageret extra se. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1116">
               <lb ed="#L" n="79"/>⁋ Preterea. sicut pena eterna ad peccatum. ita
      vi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ta eterna ad charitatem. sed posito quocumque
      pec<lb ed="#L" n="81" break="no"/>cato potest deus remittere penam eternam. ergo posita 
      <lb ed="#L" n="82"/>quacumque charitate que sit vna res absoluta potest 
      <lb ed="#L" n="83"/>deus de potentia sua absoluta velle sibi numquam
      da<lb ed="#L" n="84" break="no"/>re vitam eternam. et per consequens non erit talis acceptus 
      <lb ed="#L" n="85"/>deo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1134">
      ⁋ Ideo dico quod ad hoc quod anima sit grata et
      ac<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cepta deo de potentia dei absoluta: nulla
      for<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ma supernaturalis requiritur in anima: et quacumque po 
      <lb ed="#L" n="88"/>sita in anima potest deus de potentia sua absoluta
      il<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lam non acceptare. vt sic semper contingenter et
      libe<lb ed="#L" n="90" break="no"/>re et misericorditer et ex gratia sua beatificat quem 
      <lb ed="#L" n="91"/>cumque. vt ex puris naturalibus nemo possit
      mere<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ri vitam eternam. nec etiam ex quibuscunque donis col 
      <lb ed="#L" n="93"/>latis a deo. nisi quia deus cotingenter et libere et 
      <lb ed="#L" n="94"/>misericorditer ordinauit. quod habens talia dona 
      <lb ed="#L" n="95"/>possit mereri vitam eternam. vt deus per nullam rem 
      <lb ed="#L" n="96"/>possit necessitari ad conferendum cuicumque vitam
      eter<lb ed="#L" n="97" break="no"/>nam. et sic ista propria opinio maxime recedit ab
      er<lb ed="#L" n="98" break="no"/>rore pelagii.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1165">
      ⁋ Ipe enim pelagius posuit quod si
      ali<lb ed="#L" n="99" break="no"/>quis habet actum bonum ex genere: deus necessitatur 
      <lb ed="#L" n="100"/>ad conferendum sibi vitam eternam. et non mere ex gratia 
      <lb ed="#L" n="101"/>sua. ita quod necessario foret iniustus si sibi non
      tri<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dueret vitam eternam. Qpinio autem praedicta quamuis 
      <lb ed="#L" n="103"/>non ponat actum elicitum ex puris naturalibus sic 
      <lb ed="#L" n="104"/>necessitare deum. ponit tamen aliquam supernaturalem 
      <lb ed="#L" n="105"/>formam creatam a deo necessitare deu. quia habet po 
      <lb ed="#L" n="106"/>nere quod includit contradictionem. quod talis forma 
      <lb ed="#L" n="107"/>sit in anima. et quod deus numquam dabit sibi vitam eternam 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1187">
               <lb ed="#L" n="108"/>⁋ Egod autem pono quod nulla forma nec naturalis 
      <lb ed="#L" n="109"/>nec supernaturalis potest deum sic necessitare: quin 
      <lb ed="#L" n="110"/>non includat contradictionem quod talis forma que¬ 
      <!--379.xml-->
      <pb ed="#L" n="188-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cumque preuia beatitudini sit in anima: et tamen quod deus 
      <lb ed="#L" n="2"/>nunquod velit sibi conferre vitam eternam. immo ex me 
      <lb ed="#L" n="3"/>ra gratia sua liberaliter dabit cuicumque dabit. 
      <lb ed="#L" n="4"/>quamuis de potentia ordinata aliter non posset fa 
      <lb ed="#L" n="5"/>cere propter legens voluntarie et contingenter a deo 
      <lb ed="#L" n="6"/>ordinatas. et sic loquuntur sancti in ista materia. 
      <lb ed="#L" n="7"/>et ita ista opinio maxime recedit ab errore
      pe<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lagii qui ponit deum sic non posse necessitari. et non 
      <lb ed="#L" n="9"/>magis gratuitam et liberalem dei acceptationem 
      <lb ed="#L" n="10"/>esse necessariam cuicumque.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1224">
      ⁋ Ad rationes alterius
      opi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nionis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1229">
      ⁋ Ad primam. quando dicitur nullus actus
      eter<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nus et immutabilis etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1235">
      ⁋ Dico quod aliquem actum trans 
      <lb ed="#L" n="13"/>ire super aliquod obiectum potest esse multiplicitur. scilicet 
      <lb ed="#L" n="14"/>contingentur vel necessario. Et intelligo sic. scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>non possit esse actus nisi transeat super aliquod obie 
      <lb ed="#L" n="16"/>ctu et tunc necessario transit. Uel quod totus ille actus 
      <lb ed="#L" n="17"/>quantum ad totam suam substantiam possit esse. et tamen quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>non transeat super aliquod obiectum distinctum. et tunc 
      <lb ed="#L" n="19"/>dicitur contingent transire super quodcunque obiectum 
      <lb ed="#L" n="20"/>distinctum. Primo modo potest propositio habere 
      <lb ed="#L" n="21"/>veritatem. sicut patet de visione intuitiua corporali 
      <lb ed="#L" n="22"/>quia impossibile est quod tota substantia visionis sit ni 
      <lb ed="#L" n="23"/>si transeat super obiectum distinctum. Secundo modo non 
      <lb ed="#L" n="24"/>habet veritatem. quia quando potest substantia actus quantum 
      <lb ed="#L" n="25"/>ad omne intrinsecum permanere. et tamen quod super nihil 
      <lb ed="#L" n="26"/>transeat. tunc potest de nouo transire super aliquod obie 
      <lb ed="#L" n="27"/>ctum quantumcunque illud obiectum nihil de nouo reci 
      <lb ed="#L" n="28"/>piat. sic est in proposito. quia dilectio et acceptio
      di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>uina quantum ad totum illud quod est a parte dei potest 
      <lb ed="#L" n="30"/>esse. et si super nihil transeat. quia transire ibi non est 
      <lb ed="#L" n="31"/>exire a deo et intrare ad creaturam. et transferri de 
      <lb ed="#L" n="32"/>vno ad aliud. sed transire est deum acceptare et
      di<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ligere. hoc est. praeparare ad vitam eternam. scilicet
      vel<lb ed="#L" n="34" break="no"/>le sibi aliquando conferre vitam eternam. et certe omnis 
      <lb ed="#L" n="35"/>actus et quicquid est a parte dei potest esse. et si deus numquam 
      <lb ed="#L" n="36"/>vellet quamncumque creaturam beatificare. Ideo ad  
      <lb ed="#L" n="37"/>minorem dico quod nullum est obiectum immutabile
      di<lb ed="#L" n="38" break="no"/>uine acceptationis. non plus quam est obiectum aliquod 
      <lb ed="#L" n="39"/>immutabile diuine creationis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1296">
      ⁋ Si dicatur quod omnis 
      <lb ed="#L" n="40"/>diuina complacentia est immutabilis. ergo habet obie 
      <lb ed="#L" n="41"/>ctum immutabile.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1303">
      ⁋ Dico quod istud argumentum proce 
      <lb ed="#L" n="42"/>dit ex falsa ymaginatione. ymaginatur enim esse 
      <lb ed="#L" n="43"/>aliquem actum interiorem in voluntate. quo quasi deus 
      <lb ed="#L" n="44"/>delectetur in ista forma et non in alia. et quod iste actus 
      <lb ed="#L" n="45"/>semper maneat. ita quod de necessitate nature sem 
      <lb ed="#L" n="46"/>per includat contradictionem deum non posse compla 
      <lb ed="#L" n="47"/>cere vel delectari in tali forma. et non sic in alia 
      <lb ed="#L" n="48"/>forma. Ista ymaginatio est simplicitur falsa. et 
      <lb ed="#L" n="49"/>contra istum opinantem. quia secundum veritatem vt credo. 
      <lb ed="#L" n="50"/>et secundum istum. nullum absolutum in deo distinguitur a 
      <lb ed="#L" n="51"/>quocumque ibi absoluto quocunque modo. sed tantum ali 
      <lb ed="#L" n="52"/>quid importans aliquod absolutum connotat aliquod 
      <lb ed="#L" n="53"/>extrinsecum. Uel ergo ista complacentia de qua lo 
      <lb ed="#L" n="54"/>quitur dicit praecise aliquid intrinsecum deo. vel etiam 
      <lb ed="#L" n="55"/>connotat aliquid extrinsecum. si primum detur. non 
      <!--379.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 188-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>plus erit respectu vnius creature quam respectu a 
      <lb ed="#L" n="57"/>terius
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1347">
      ⁋ Si secundum ergo non plus est actus interior quo com 
      <lb ed="#L" n="58"/>placet in ista creatura. quam est actus interior quo commu 
      <lb ed="#L" n="59"/>placet in alia creatura. quia a parte dei est tantum vnicus 
      <lb ed="#L" n="60"/>et ita potest vna creatura connotari sicut alia. tamen 
      <lb ed="#L" n="61"/>diuersis connotationibus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1358">
      ⁋ Dico ergo quod complacentia 
      <lb ed="#L" n="62"/>diuina. vel est generalis vel specialis. Prima complacen 
      <lb ed="#L" n="63"/>tia non dicit nisi diuinam essentiam connotando omne 
      <lb ed="#L" n="64"/>illud quod est vel potest esse bonum et perfectum. et sic deus habe 
      <lb ed="#L" n="65"/>complacentiam respectu omnium siue sint siue non sint 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1369">
               <lb ed="#L" n="66"/>⁋ Complacentia specialis accipitur multiplicitur. scicic 
      <lb ed="#L" n="67"/>triplicitur. vel quia est alicuius existentis. vel quod erit exi 
      <lb ed="#L" n="68"/>stens et sic non complacet in illis quae non sunt nec vnquam 
      <lb ed="#L" n="69"/>erunt. et sic posset in nullo alio a se complacere. quia 
      <lb ed="#L" n="70"/>posset omnia alia destruere et numquam aliqua producere. 
      <lb ed="#L" n="71"/>Aliter dicitur diuina complacentia specialis. quia est
      re<lb ed="#L" n="72" break="no"/>spectu nobilioris obiecti. et sic magis complacer 
      <lb ed="#L" n="73"/>in nobiliori. et isto modo magis complacet in nam subestanti 
      <lb ed="#L" n="74"/>ali quam in forma accidentali. Tertio dicitur accepta 
      <lb ed="#L" n="75"/>tio specialis. quia et respectu alicuius producendi et 
      <lb ed="#L" n="76"/>perficiendi secundum maximum et nobilissimum genus perfe 
      <lb ed="#L" n="77"/>ctionum accidentalium. nisi ipsemet impediat. et hoc 
      <lb ed="#L" n="78"/>non est aliud nisi velle alicui tali producto ipso non 
      <lb ed="#L" n="79"/>ponente obicem conferre maximam perfectionem
      acci<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dentalem secundum genus. qualis est beatitudo et vita eterna. 
      <lb ed="#L" n="81"/>et talem potest acceptare et non acceptare. sicut plo 
      <lb ed="#L" n="82"/>cet sibi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1409">
      ⁋ Si dicatur. si deus acceptat istum et non 
      <lb ed="#L" n="83"/>prius acceptauit. ergo est hic transitus de contradictoriorin 
      <lb ed="#L" n="84"/>conrdictorium. et per consequens est mutatio. et non mutatio in 
      <lb ed="#L" n="85"/>voluntate dei. ergo in isto. et habetur intentum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1418">
      ⁋
      Preter<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ea si transit per istum et non prius. ergo illud recipit aliquio 
      <lb ed="#L" n="87"/>super quod primo transit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1425">
      ⁋ Preterea hoc quod dicitur de
      con<lb ed="#L" n="88" break="no"/>placentia diuina est conclusio auctoritatem sanctorum
      dicen<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tium. et in seruis suis delectabitur deus. et quod dilexit 
      <lb ed="#L" n="90"/>nos: et lauit nos in sanguine suo. et quod prius
      dile<lb ed="#L" n="91" break="no"/>xit nos et quod commendat charitatem suam in nobis. et 
      <lb ed="#L" n="92"/>alia infinita. Ex quibus patet quod deus
      compla<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cet actu interiori in creatura rationali pro
      il<lb ed="#L" n="94" break="no"/>lo tempore in quo est in gratia. sicut et
      compla<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cet quadam complacentia gene rali in omni crea 
      <lb ed="#L" n="96"/>tura quantum ad esse nature.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1447">
      ⁋ Ad primum isto 
      <lb ed="#L" n="97"/>rum dico quod potest esse transitus de contradictorio ad 
      <lb ed="#L" n="98"/>contradictorium. aliquando propter mutationem in 
      <lb ed="#L" n="99"/>altero extremo. aliquando propter mutationem in ali 
      <lb ed="#L" n="100"/>quo alio quod est neutrum extremum. aliquando propter solam 
      <lb ed="#L" n="101"/>transitione temporis. Exemplum primi. de facto aliquis pri 
      <lb ed="#L" n="102"/>mo non acceptus postea fit acceptus propter gratiam 
      <lb ed="#L" n="103"/>inherentem illi quae modo est acceptus. Exemplum secundi.
      ali<lb ed="#L" n="104" break="no"/>quis est offensus aliquando. et postea ad solas praeces vnius 
      <lb ed="#L" n="105"/>alterius remittit et non est offensus. hic propter
      mu<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tationem in alio posset fieri talis transitus etiam illo 
      <lb ed="#L" n="107"/>offenso non mutato. Similiter patet de deo a animabus in 
      <lb ed="#L" n="108"/>purgatorio. quod ad praeces sanctorum et propter muta 
      <lb ed="#L" n="109"/>tione in sanctis orantibus pro eis sunt digni statim 
      <lb ed="#L" n="110"/>recipere vitam etnam et prius non. Exemplum tertii. posset 
      <!--380.xml-->
      <pb ed="#L" n="189-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>aliquis rex iuste siue iniuste statuere quod quaecumque
      inue<lb ed="#L" n="2" break="no"/>niretur in camera sua die lune esset dignus
      mor<lb ed="#L" n="3" break="no"/>te. et quod quaecumque inueniretur in camera sua die martis 
      <lb ed="#L" n="4"/>non esset dignus morte. tunc omnibus eodem modo se
      haben<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tibus. et aliquo non mutato remanente in camera 
      <lb ed="#L" n="6"/>regis dic lune et die martis. propter transitionem tem 
      <lb ed="#L" n="7"/>poris esset ibi transitus de contradictorio in
      contradicto<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rium. ita quod primo esset hec vera. iste non est dignus
      muor<lb ed="#L" n="9" break="no"/>te vel non est decapitandus. et postea esset hec vera 
      <lb ed="#L" n="10"/>iste est decapitandus. vel econuerso
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1508">
      ⁋ Tunc dico ad  
      <lb ed="#L" n="11"/>propositum quod aliquis potest esse primo non acceptus et
      post<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ea acceptus per mutatione in eo. et non tantum per muta 
      <lb ed="#L" n="13"/>tionem ad talem supernaturalem formam. sed etiam per
      mu<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tationem ad formam ex puris naturalibus possibi 
      <lb ed="#L" n="15"/>lem. posset enim deus statuere quod quicunque post pecca 
      <lb ed="#L" n="16"/>tum mortale ex puris naturalibus doleret de peo 
      <lb ed="#L" n="17"/>cato suo sine omni forma supernaturali. quod eoipso 
      <lb ed="#L" n="18"/>remitteretur sibi peccatum suum. et quod ipse post
      mor<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tem esset recepturus vitam eternam. nisi aum mortem pec 
      <lb ed="#L" n="20"/>caret mortaliter. talis fieret de non accepto acce 
      <lb ed="#L" n="21"/>ptus propter solam mutationem ad actum possibilem ex 
      <lb ed="#L" n="22"/>puris naturalibus. Secundo modo posset fieri per solam 
      <lb ed="#L" n="23"/>mutationem in aliquo altero. quia posset deus de po 
      <lb ed="#L" n="24"/>tentia sua absoluta statuere. quod ad praeces alicuius 
      <lb ed="#L" n="25"/>sancti aliquos puulus vel adultus fiat de non accepto 
      <lb ed="#L" n="26"/>acceptus. quia posset ordinare quod si aliquis oraret
      pro<lb ed="#L" n="27" break="no"/>eo vellet sibi dare vitam eternam. posset etiam
      fie<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ri per solam transitionem temporis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1550">
      ⁋ Ad secundum dico quod 
      <lb ed="#L" n="29"/>consequentia non valet. sicut actus sciendi diuinus modo transit 
      <lb ed="#L" n="30"/>super illam propositionem. ego sedeo. quia modo scit eam et pri 
      <lb ed="#L" n="31"/>us non sciuit. quia hec non fuit an vera. deus scit istam 
      <lb ed="#L" n="32"/>et tamen ista propositio nihil recipit. Similiter actus creandi 
      <lb ed="#L" n="33"/>modo transit super animam et prius non transiuit. et tamen anima 
      <lb ed="#L" n="34"/>nullam forma formaliter inherentem recipit. ita posset 
      <lb ed="#L" n="35"/>proportionabiliter esse in proposito.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1569">
      ⁋ Ad tertium
      di<lb ed="#L" n="36" break="no"/>co quod auctoritates iste sunt intelligende non quod sit in 
      <lb ed="#L" n="37"/>deo actus aliquis vel dilectio alia quam essentia diui 
      <lb ed="#L" n="38"/>na. sed omnia illa valent istam quod deus dabit seruis suis 
      <lb ed="#L" n="39"/>vitam eternam nisi impediant per peccatum mortale. et 
      <lb ed="#L" n="40"/>ita possit verificari etiam si nihil reciperent ante
      ip<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sam vitam eternam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1585">
      ⁋ Ad secundum argumentum principa 
      <lb ed="#L" n="42"/>le pro illa opinio dico quod est magis ad oppositum quam ad  
      <lb ed="#L" n="43"/>propositum. quia sicut aliquos potest esse oditus non propter ali 
      <lb ed="#L" n="44"/>quam iniquatatem vel aliquod detestabile inherens quod 
      <lb ed="#L" n="45"/>tamen infuit aliquando. ita eadem ratione posset aliquis esse 
      <lb ed="#L" n="46"/>charus deo. non tantum propter formam inherentem. sed quae in 
      <lb ed="#L" n="47"/>fuit. vt sicut aliquis est oditus quia peccauit quamuis modo non 
      <lb ed="#L" n="48"/>peccet. ita posset aliquis esse charus. quia aliquando bene 
      <lb ed="#L" n="49"/>egit quamuis monon bene agat. nec habeat aliquam 
      <lb ed="#L" n="50"/>aliam formam quam prius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1607">
      ⁋ Preterea si esse oditum se habet ad  
      <lb ed="#L" n="51"/>voluntatem diuinam sicut esse charum. et econuerso. ergo 
      <lb ed="#L" n="52"/>sicut aliquos potest esse oditus propter aliquid detestabile 
      <lb ed="#L" n="53"/>in alio ita poterit esse charus propter aliquam aliam 
      <lb ed="#L" n="54"/>formam in alio
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1618">
      ⁋ Preterea nullus habitus reddit ali 
      <lb ed="#L" n="55"/>quem detestabilem nisi quia causatur ab actu detesta¬ 
      <!--380.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 189-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>bili et odibili. ergo similiter nullus habitus reddet aliquem 
      <lb ed="#L" n="57"/>ex natura habitus acceptabilem nisi quia causatur ex 
      <lb ed="#L" n="58"/>actu acceptabili.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1636">
      ⁋ Confirmatur. quia nihil est acce 
      <lb ed="#L" n="59"/>ptabile ex natura sua nisi sit in potestate haben 
      <lb ed="#L" n="60"/>tis. ergo cum talis forma supernaturalis non sit in
      pote<lb ed="#L" n="61" break="no"/>state habentis. non erit ex natura sua acceptabi 
      <lb ed="#L" n="62"/>lis. nisi sicut omnis creatura est acceptabilis. sed tantum 
      <lb ed="#L" n="63"/>acceptabilitate spaciali erit acceptabilis ex
      be<lb ed="#L" n="64" break="no"/>niuolentia et ordinatione diuina.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1652">
      ⁋ Dico ergo ad
      ar<lb ed="#L" n="65" break="no"/>gumentum: quod quantum ad aliquid est simile. et quantum 
      <lb ed="#L" n="66"/>ad aliquid non. quantum ad hoc est simile. quod sicut nihil est 
      <lb ed="#L" n="67"/>detestabile nisi malum. ita nihil est charum deo
      ni<lb ed="#L" n="68" break="no"/>si bonum. quantum autem ad hoc est dissimile: quod aliquis 
      <lb ed="#L" n="69"/>potest esse secundum se charus etiam si nihil habet sibi
      inhe<lb ed="#L" n="70" break="no"/>rens nec habuit. quia ipsum secundum se est bonum. nec est ali 
      <lb ed="#L" n="71"/>quid positiuum nisi sit bonum. ideo potest sine omni
      ta<lb ed="#L" n="72" break="no"/>li esse obiectum voluntatis et dilectionis. Non sic est 
      <lb ed="#L" n="73"/>de obiecto odii. quia nihil secundum se est malum. sed tantum est 
      <lb ed="#L" n="74"/>malum propter defectum alicuius debiti in esse. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="75"/>nihil potest esse oditum nisi careat vel caruerit
      ali<lb ed="#L" n="76" break="no"/>quo quod deberet sibi inesse. vel nisi aliquis alius
      ca<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ruerit. et ideo aliquid est charum sine omni inherente. non est 
      <lb ed="#L" n="78"/>tamen aliquid oditum nisi careat aliquo. et ita est
      argu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>mentum ad oppositum quia aliquid est detestabile sine 
      <lb ed="#L" n="80"/>omni forma detestabili inherente. patet in peccato 
      <lb ed="#L" n="81"/>omissionis. vbi nihil sibi inheret quod prius non
      in<lb ed="#L" n="82" break="no"/>fuit. sed solum caret aliquo quod sibi deberet iness. erg 
      <lb ed="#L" n="83"/>potest aliquis esse charus quamuis nulla forma talis sibi 
      <lb ed="#L" n="84"/>inhereat. sed quia habet omne quod sibi deberet inesse 
      <lb ed="#L" n="85"/>hoc est. habet omne quod tenetur habere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1701">
      ⁋ Ad con 
      <lb ed="#L" n="86"/>firmationem dico quod est malus et improprius mod  
      <lb ed="#L" n="87"/>loquendi effectus formalis. Unde albedo nullum 
      <lb ed="#L" n="88"/>effectum habet. nec formalem nec non formalem
      ni<lb ed="#L" n="89" break="no"/>si cuius est causa efficiens. vel cuius est pars. si ponatur quod
      to<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tum est effectus cuiuslibet partis essentialis. sicut 
      <lb ed="#L" n="91"/>dicitur quod materia et forma sunt causae intrinsece ipsius 
      <lb ed="#L" n="92"/>compositi. tamen forme opposite dantur aliquo modo
      op<lb ed="#L" n="93" break="no"/>positas denominationes. sed nunc est ita quod non sem 
      <lb ed="#L" n="94"/>per iniquatas est forma inherens illi quod est iniquum. 
      <lb ed="#L" n="95"/>patet in solo peccato omissionis. et ideo non oportet quod sem 
      <lb ed="#L" n="96"/>per sit aliqua forma sibi opposita quae det
      oppo<lb ed="#L" n="97" break="no"/>sitam denominationem quamuis aliquando possit esse et hoc 
      <lb ed="#L" n="98"/>non tantum forma supernaturalis. sed etiam forma 
      <lb ed="#L" n="99"/>naturalis saltem de potentia dei absoluta. Sic 
      <lb ed="#L" n="100"/>dato quod sit talis forma que necessario debet est 
      <lb ed="#L" n="101"/>se accepta et chara aliquo modo. sicut omnis crea 
      <lb ed="#L" n="102"/>tura bona est dilecta a deo. ex hoc non sequitur 
      <lb ed="#L" n="103"/>quod talis forma debet esse accepta
      acceptatio<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ne de qua loquimur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1745">
      ⁋ Ad tertium argumen 
      <lb ed="#L" n="105"/>tum dico quod non est necesse deum diligere ex
      ali<lb ed="#L" n="106" break="no"/>quo inductiuo. sed liberaliter et mere libere
      di<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ligit quod diligit. Similiter dato quod esset
      in<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ductiuum. et quod deus necessario redamaret di 
      <lb ed="#L" n="109"/>ligentem se. ex hoc non sequitur: quod sic diligit vt 
      <lb ed="#L" n="110"/>det sibi vitam eternam Similiter ista ratio et auctoritates 
      <!--381.xml-->
      <pb ed="#L" n="189-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>adducte magis probant. quia actualis dilectio etiam 
      <lb ed="#L" n="2"/>ex puris naturalibus possibilis esset forma qua anima 
      <lb ed="#L" n="3"/>necessario esset grata deo. et ita ex puris natura 
      <lb ed="#L" n="4"/>libus posset aliquas esse gratus deo. Probatur. quia si 
      <lb ed="#L" n="5"/>amor et dilectio habitualis meretur redamationem 
      <lb ed="#L" n="6"/>eque vel magis dilectio actualis meretur redama 
      <lb ed="#L" n="7"/>tionem. similiter sicut diligit se diligentes amore habi 
      <lb ed="#L" n="8"/>tuali: ita actuali. Et eodem modo est de alia auc. sal 
      <lb ed="#L" n="9"/>uatoris. Dico quod meretur redamationem aliqualem
      quam<lb ed="#L" n="10" break="no"/>uis non talem de qua conclusio: nisi ex mera
      ordi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>natione diuina. et ita posset ordinari quod meretur 
      <lb ed="#L" n="12"/>talem etiam ex actu possibili ex meris naturalibus 
      <lb ed="#L" n="13"/>Ad aliud dico quod deus de necessitate nature 
      <lb ed="#L" n="14"/>diligit iusticiam. charitatem. et cetera dilectione 
      <lb ed="#L" n="15"/>vel complacentia primo dcam et non tantum sic diligit virtu 
      <lb ed="#L" n="16"/>tes sed omnes creaturas. et maxime creaturam
      rationa<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lem. alia dilectione non necessario diligit quamcumque 
      <lb ed="#L" n="18"/>virtutem non plus quam angelum. nec est ymaginandum quod deus 
      <lb ed="#L" n="19"/>aliter diligit charitatem quam iusticiam vel fidem. nisi for 
      <lb ed="#L" n="20"/>te quia charitas est nobilior fide. et isto modo aliter dili 
      <lb ed="#L" n="21"/>git quam vnam notitiam de creatura. et ideo sicut ex
      dile<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ctione qua diligit fidem non sequitur acceptatio haben 
      <lb ed="#L" n="23"/>tis fidem: quamuis aliqualis acceptatio sequatur. ita for 
      <lb ed="#L" n="24"/>maliter et ex necessitate rei quod eius oppositum
      inclu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dat contradictionem ex dilectione qua deus diligit
      chari<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tate non sequitur acceptatio illa specialis ipsius haben 
      <lb ed="#L" n="27"/>tis charitatem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1826">
      ⁋ Ad aliud per idem. quod deo est
      acce<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ptum acceptatione generali quicquid est delectabile: 
      <lb ed="#L" n="29"/>et acceptabile et placitum non tamen oportet quod sit ac ceptum 
      <lb ed="#L" n="30"/>acceptatione spaciali de qua est quaestio quia tunc necessario 
      <lb ed="#L" n="31"/>natura angelica esset accepta. quia est pulchra et
      de<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ectabilis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1839">
      ⁋ Ad argumenta pro alia propositione. si in 
      <lb ed="#L" n="33"/>celligant: quod nullo modo possit forma supernaturaliter 
      <lb ed="#L" n="34"/>pfluere ex acceptatione. ita quod nullo modo posset 
      <lb ed="#L" n="35"/>pus tempore deus acceptare creaturam rationalem quam dare 
      <lb ed="#L" n="36"/>sibi talem formam. sic dico quod non concludunt.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1850">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="37"/>primum quod tunc non foret talis acceptatio per partici 
      <lb ed="#L" n="38"/>pationemillius forme: sic declaratum est prius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1857">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="39"/>aliam rationem patet quod maior est fla quando aliquid tale quod trans 
      <lb ed="#L" n="40"/>sit demouo potest immediate terminare illum actum 
      <lb ed="#L" n="41"/>sicut in proposito.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1867">
      ⁋ Ad aliam rationem dico quod accipit 
      <lb ed="#L" n="42"/>endo complacentiam pro actu diuino quae est realiter
      diui<lb ed="#L" n="43" break="no"/>na essentia. sic dico quod omns creature profluunt ex 
      <lb ed="#L" n="44"/>illa generali complacentia. sed ex hoc non sequitur quod
      immuta<lb ed="#L" n="45" break="no"/>biliter et necessario profluant. quia ex causa immutabili 
      <lb ed="#L" n="46"/>potest effectus contingens vel contingenter prouenire. si 
      <lb ed="#L" n="47"/>autem per illam complacentiam non tantum importetur aliquid intrin 
      <lb ed="#L" n="48"/>secum deo. sed etiam aliquid extrinsecum. Puta creatu 
      <lb ed="#L" n="49"/>ra. tunc vel potest connotare creatum inesse reali vel pose 
      <lb ed="#L" n="50"/>sibili. si primo modo. sic non necessario complacet. 
      <lb ed="#L" n="51"/>lisecundo modo sic complancet. sed ex illa complacentia non 
      <lb ed="#L" n="52"/>sequitur aliquem esse charum. sed de ista complacentia non est 
      <lb ed="#L" n="53"/>stio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1021-d1e1896">
      ⁋ Ad argumentum principale dico: quod acci 
      <lb ed="#L" n="54"/>piendo charitate pro aliqua charitate absoluta for 
      <lb ed="#L" n="55"/>maliter inherente. et charum pro omni illo cui praeparatur vi¬ 
      <!--381.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 189-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ta eterna. sic de potentia dei absoluta potest aliquis 
      <lb ed="#L" n="57"/>esse charus deo sine charitate. Unde charitas du 
      <lb ed="#L" n="58"/>plicitur accipitur. Uno modo praecise pro quodam habitu 
      <lb ed="#L" n="59"/>absoluto infuso. et sic non est nomen connotatiuum. 
      <lb ed="#L" n="60"/>Aliter accipitur charitas vt est abstractum respectu 
      <lb ed="#L" n="61"/>istius concreti charum. connotando aliquem cui ille est 
      <lb ed="#L" n="62"/>charus. Sine charitate primo modo potest aliquis de 
      <lb ed="#L" n="63"/>potentia dei absoluta esse charus: non sine chari 
      <lb ed="#L" n="64"/>cate secundo modo dicta.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>