<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5(2)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5(2)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="346-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2204"><!-- l3q5(2) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2204-Hd1e108">Quaestio 5(2)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e111">
      Questio ii. 
      <lb ed="#L" n="87"/>UTrum in beata
      vir<lb ed="#L" n="88" break="no"/>gine fuerit fomes peccati. hic duo sunt 
      <lb ed="#L" n="89"/>facienda: quia primo videndum est quid sit fo 
      <lb ed="#L" n="90"/>mes quo remansit in beatam virgine et quo non. secundo 
      <lb ed="#L" n="91"/>quo beatam virgo fuit impeccabilis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e124">
      ⁋ Circa primum 
      <lb ed="#L" n="92"/>dico quod fomes peccati est aliqua qualitas corporalis in 
      <lb ed="#L" n="93"/>clinans appetitum sensitiuum delectabiliter vel tri 
      <lb ed="#L" n="94"/>stabiliter ad actum intensiorem quam sit secundum rectam rationem 
      <lb ed="#L" n="95"/>eliciendus. Ex hoc patet quod iste fomes non est appe 
      <lb ed="#L" n="96"/>titus sensitiuus. tum quia fomes non manet in christo
      an<lb ed="#L" n="97" break="no"/>te resurrectionem nec post. appetitus autem sensiti 
      <lb ed="#L" n="98"/>uus manet. tum quia iste fomes non erit in beatis 
      <lb ed="#L" n="99"/>post resurrectionem: nec erat in priemis parentibus: 
      <lb ed="#L" n="100"/>sed infligebatur in praemis parentibus propter eorum pec 
      <lb ed="#L" n="101"/>catum. et per hoc consequitur in aliis. Appetitus aut sen 
      <lb ed="#L" n="102"/>sitiuus fuit in eis ante pecctatum sicut post. Quod autem 
      <lb ed="#L" n="103"/>fomes sit quadam qualitas. patet: quia recipit magis et 
      <lb ed="#L" n="104"/>minus: quia vnus homo plus inclinatur ad actum appe 
      <lb ed="#L" n="105"/>titus sensitiui quam alius: et idem homo plus inclinatur 
      <lb ed="#L" n="106"/>vno tempore quam alio ad illum actum sicut quaelibet
      experi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tur in se. Quod autem inclinet delectabiliter. patat: quia 
      <lb ed="#L" n="108"/>ideo vocatur a sanctis et doctoribus libido
      cu<lb ed="#L" n="109" break="no"/>pido voluptas concupiscentia. Quod autem inclinet 
      <!--696.xml-->
      <pb ed="#L" n="347-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tristabiliter. patet: quia sicut concupiscere est cum
      de<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lectatione: sic irasci est cum dolore. Ideo dicit
      au<lb ed="#L" n="3" break="no"/>gustinus de baptismo paruulorum languor iste tmpu 
      <lb ed="#L" n="4"/>rannus quae mouet ad mala desideria. Ex ista
      au<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ctoritate. patet quod mouet appetitum contra iudicium 
      <lb ed="#L" n="6"/>rationis. Sed est dubium vtru. iste fomes fuit abla 
      <lb ed="#L" n="7"/>tus a beatam virgine vel non. Respondeo quod fomes peccati 
      <lb ed="#L" n="8"/>fuit totaliter ablatus: quia fomes peccati connotat
      a<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ctum peccati qualem non potuit habere. Sed fornitem
      sim<lb ed="#L" n="10" break="no"/>plicitur auferri potest intelligi triplicitur. vno modo quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>non possit inclinare voluntatem coniudicium rationis 
      <lb ed="#L" n="12"/>ad aliquem actum. et sic fomes peccati fuit ablatus: quia 
      <lb ed="#L" n="13"/>quantumcunque potuit inclinare ad aliquem actum: quia 
      <lb ed="#L" n="14"/>illa qualitas remansit in parte sensitiua: tamen aliquas ha 
      <lb ed="#L" n="15"/>bitus fuit in voluntate ratione cuius illa qualitas non po 
      <lb ed="#L" n="16"/>tuit eam inclinare conclusio iudicium rationis quinimo actus 
      <lb ed="#L" n="17"/>ille ad quem illa qualitas inclinabat moderabatur per 
      <lb ed="#L" n="18"/>aliquid in voluntate. Ista autem ablatio potest
      dupli<lb ed="#L" n="19" break="no"/>citur intelligi: vel in secunda sui sanctificatione: vel in
      pri<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ma. In prima fuit iste fomes ablatus puta in eius 
      <lb ed="#L" n="21"/>conceptione quando infundebatur eius anima ne inclinaret eius 
      <lb ed="#L" n="22"/>voluntatem ad peccatum mortale: sed non quin potuit in 
      <lb ed="#L" n="23"/>clinare ad peccatum veniale. In secunda sanctificatione: 
      <lb ed="#L" n="24"/>scilicet in conceptione saluatoris fuit totaliter libera 
      <lb ed="#L" n="25"/>ta a fomite non quin remansit illa qualitas: sed sic quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>non potuit inclinare voluntatem ad aliquem actum 
      <lb ed="#L" n="27"/>peccati mortalis vel venialis. Ex isto sequitur quod ante 
      <lb ed="#L" n="28"/>conceptionem saluatoris potuit peccare venialiter: 
      <lb ed="#L" n="29"/>sed non mortaliter: sed post non. Alio modo potest intellig 
      <lb ed="#L" n="30"/>simpliciter auferri ita quod non inclinat ad aliquem actum 
      <lb ed="#L" n="31"/>quem non potest voluntas sequens rectam rationem suspendere 
      <lb ed="#L" n="32"/>et impedire simpliciter ne talis actus contrsi rectam rationem 
      <lb ed="#L" n="33"/>omnio eliceretur. et isto modo fuit ablatus in secunda sanctif 
      <lb ed="#L" n="34"/>catione. Tertio modo potest intelligi simpliciter auferri 
      <lb ed="#L" n="35"/>sic quod non potest inclinare ad aliquem actum sine omni 
      <lb ed="#L" n="36"/>inobedientia ad rationem et voluntatem: et sine omni 
      <lb ed="#L" n="37"/>rebellione: et sic non fuit omnio ablatus: nec in
      pri<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ma sanctificatione nec in secunda: quia talis qualitas in 
      <lb ed="#L" n="39"/>clinatur ad sitim: famen: somnum et alia similia: et talia 
      <lb ed="#L" n="40"/>non fuerunt in sua ptante: quia non fuit in sua ptante si 
      <lb ed="#L" n="41"/>tire vel esurire: sed tamen ipsa cohibuit tales motus 
      <lb ed="#L" n="42"/>quantum potuit: et si non potuit nec fuit
      negligen<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tia voluntatis in nullo peccauit: quia tales motus 
      <lb ed="#L" n="44"/>quaecunque vt precedunt actum voluntatis nullo modo 
      <lb ed="#L" n="45"/>habent rationem peccati: isto modo potest concedi quod fomes 
      <lb ed="#L" n="46"/>fuit in christo quandiu fuit viator: quia illa qualitas fuit 
      <lb ed="#L" n="47"/>in eo: sed non inclinabat ad aliquem actum peccati ve 
      <lb ed="#L" n="48"/>nialis vel mortalis: sed tantum ad aliquos actus
      in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>clinabit naturales. quibus conueniebat cum 
      <lb ed="#L" n="50"/>aliis hominibus: sed post resurrectionem non fuit in 
      <lb ed="#L" n="51"/>eo cum corpus galificatum assumpsit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e283">
      ⁋ Circa secum 
      <lb ed="#L" n="52"/>apparent due difficultates. vna quo beata vir 
      <lb ed="#L" n="53"/>go fuit impeccabilis cum nullus actus vel habit 
      <lb ed="#L" n="54"/>excludat omne peccatum nisi beatificus. Alia quo 
      <lb ed="#L" n="55"/>potuit mereri si fuit impeccabilis et non potuit 
      <!--696.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 347-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>flecti ad malum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e303">
      ⁋ Quantum ad primum dico quod nul 
      <lb ed="#L" n="57"/>lum actum vel habitum habuit qui potuit excludere 
      <lb ed="#L" n="58"/>omne peccatum tam omnissionis quam commissionis: et 
      <lb ed="#L" n="59"/>si non potuit committere actum malum: tamen po 
      <lb ed="#L" n="60"/>tuit cessare ab actu bono. et sic peccare
      pecca<lb ed="#L" n="61" break="no"/>to omnissionis quantum fuit in se. Ideo dico quod ha 
      <lb ed="#L" n="62"/>buit aliquem habitum ad actum bonum inclinantem 
      <lb ed="#L" n="63"/>et retrahentem a malo. et deus sic ordinauit quod 
      <lb ed="#L" n="64"/>coexisteret sibi coagendo immediate sicut
      cau<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sa partialis: sicut facit in omni actione sicut di 
      <lb ed="#L" n="66"/>ctum est in secundo coagendo ad omnem actum
      bo<lb ed="#L" n="67" break="no"/>num et non coegit ad actum malum: et quia nullus 
      <lb ed="#L" n="68"/>actus potest elici a causa secunda nisi
      concurren<lb ed="#L" n="69" break="no"/>te causa prima immediate. ideo potuit bene age 
      <lb ed="#L" n="70"/>re et non male: nec peccare peccato commissionis 
      <lb ed="#L" n="71"/>qui deus concurrit vt causa partialis in actu be 
      <lb ed="#L" n="72"/>non et virtuoso: et non in malo et vitioso.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e341">
      ⁋ Sed  
      <lb ed="#L" n="73"/>tunc quero quomodo potuit mereri. dico quod
      li<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cet ex parte habitus habuit pronitatem ad
      bo<lb ed="#L" n="75" break="no"/>num et non ad malum: et deus conoperabatur sibi ad bo 
      <lb ed="#L" n="76"/>num et non ad malum: tamen in omnibus actibus bonis di 
      <lb ed="#L" n="77"/>misit eam proprie libertati vt libere et contingenter 
      <lb ed="#L" n="78"/>posset omnes actus bonos elicere et sic meritorie 
      <lb ed="#L" n="79"/>ita quod potuit actum bonum elicere et non elicere. licet 
      <lb ed="#L" n="80"/>non malum. et per consequens eliciendo bonum acrum
      mere<lb ed="#L" n="81" break="no"/>batur. Sed est dubium vtrum fuit peccabilis 
      <lb ed="#L" n="82"/>peccato omnissionis. videtur quod sic: quia potuit 
      <lb ed="#L" n="83"/>cessare ab omni actu bono in quo potuit
      mere<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ri: et tenebatur tunc illum actum elicere. ergo etc. 
      <lb ed="#L" n="85"/>Respondeo. potuit cessare ab omni actu
      meri<lb ed="#L" n="86" break="no"/>torio quando tenebatur illum actum elicere aliter ille 
      <lb ed="#L" n="87"/>actus non esset in potestate sua: sed si aliquan 
      <lb ed="#L" n="88"/>do cessaret deus statim concurreret vt causa totalis 
      <lb ed="#L" n="89"/>ad causandum illum actum ne ipsa peccaret peccaoto 
      <lb ed="#L" n="90"/>omissionis. Si queras vtrum per illum actum
      causa<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tum a deo totaliter meruit. dico quod non: quia ille
      a<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ctus non fuit totaliter in sua ptante eo quod totaliter 
      <lb ed="#L" n="93"/>causatur a deo quod tamen requiritur ad hoc quod actus sit
      me<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ritorius. Uel potest dici quod meruit per illum actum: quia 
      <lb ed="#L" n="95"/>licet non potuit illum actum elicere: tamen
      po<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tuit ab isto actu cessare et alium actum bonum 
      <lb ed="#L" n="97"/>circa idem obiectum elicere: et tunc deus subtra 
      <lb ed="#L" n="98"/>heret manutenentiam suam ab isto actu respectu 
      <lb ed="#L" n="99"/>cuius fuit causa totalis et concurreret ad causam 
      <lb ed="#L" n="100"/>dum alium actum circa idem obiectum vt causa par 
      <lb ed="#L" n="101"/>tialis: et tunc si sufficit ad actum meritorium quod vo 
      <lb ed="#L" n="102"/>luntas possit cessare ab actu: licet non possit 
      <lb ed="#L" n="103"/>elicere actum: tunc potest dici quod iste actus est me 
      <lb ed="#L" n="104"/>ritorius: si autem requiritur ad actum meritorium quod 
      <lb ed="#L" n="105"/>eliciatur a voluntate creata totaliter vel partia 
      <lb ed="#L" n="106"/>liter
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e417">
      ⁋ Tunc. est dubium quo potest saluari a pec 
      <lb ed="#L" n="107"/>cato omnissionis: quia licet habeat bonum
      a<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ctum a deo creatum totaliter: tamen ille non est
      me<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ritorius: quia non est a voluntate creata secundum 
      <lb ed="#L" n="110"/>istam viam: et tenebatur pro tunc elicere aliquem 
      <!--697.xml-->
      <pb ed="#L" n="347-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>bonum actum voluntatis: et per consequens meritorium: et non 
      <lb ed="#L" n="2"/>fecit: ergo omnisit facere quod tenebatur habere. ergo 
      <lb ed="#L" n="3"/>peccauit peccato omnissionis: nec vt videtur potuit 
      <lb ed="#L" n="4"/>excusari per illum actum totaliter creatum a deo. Si
      di<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cas quod deus non creauit aliquem actum talem totaliter se 
      <lb ed="#L" n="6"/>non permisit eam cessare ab actu bono prius elicito 
      <lb ed="#L" n="7"/>a voluntate eius. et si cessaret aliquando quantum in ea 
      <lb ed="#L" n="8"/>fuit: tunc deus immediate et totaliter conseruaret actum 
      <lb ed="#L" n="9"/>praecedentem. et sic non careret actu debito. Contra. 
      <lb ed="#L" n="10"/>er est eadem difficultas quae prius: quia si deus aliquo tempore 
      <lb ed="#L" n="11"/>quo tenebatur illum actum elicere et conseruare illum
      a<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctum eliceret totaliter et conseruaret et voluntas sua 
      <lb ed="#L" n="13"/>non. ergo pro tunc non fuit actus meritorius: quia ad actum 
      <lb ed="#L" n="14"/>meritorium non tantum requiritur quod eliciatur a voluntate: sed 
      <lb ed="#L" n="15"/>quod conseruetur ab ea. potest dici quod deus sic ordinauit quod non 
      <lb ed="#L" n="16"/>esset restricta ad aliquem actum meritorium elicien 
      <lb ed="#L" n="17"/>dum pro quocumque tempore sic quin si non eliceret non pecca 
      <lb ed="#L" n="18"/>ret quocumque pecco. et si hoc sit verum tunc ista difficul 
      <lb ed="#L" n="19"/>tas soluta est.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e476">
      ⁋ Si dicas quod tunc beatam vergo meruit 
      <lb ed="#L" n="20"/>in tota vita sua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e481">
      ⁋ Respondeo. deus forte ordinauit quod 
      <lb ed="#L" n="21"/>quando eliceret bonum actum mereretur: quando autem non tunc 
      <lb ed="#L" n="22"/>ordinauit quod non teneretur aliquem actum elicere me 
      <lb ed="#L" n="23"/>ritorie. et sic patet quod potuit mereri. Aliter potest dici quoi 
      <lb ed="#L" n="24"/>non est in ptante cuiuscumque suspendere actum volun 
      <lb ed="#L" n="25"/>tatis simpliciter: quin si praesententur voluntati multa obie 
      <lb ed="#L" n="26"/>cta: licet voluntas potest suspendere actum suum circa vni 
      <lb ed="#L" n="27"/>obiectum vel aliud: non tamen rectum cuiuscumque. et tunc de 
      <lb ed="#L" n="28"/>us ordinauit quod ista obiecta multa circa quae
      tene<lb ed="#L" n="29" break="no"/>retur actum bonum elicere si obiicerentur quando teneretur 
      <lb ed="#L" n="30"/>et obiecta forte mala. et tunc cooperabatur ad actum 
      <lb ed="#L" n="31"/>bonum et non malum. et per illum actum meruit: quia libere 
      <lb ed="#L" n="32"/>eliciebat actum circa illud obiectum quia potuit eli 
      <lb ed="#L" n="33"/>cere indifferentur circa aliud: sic potest in ea saluari 
      <lb ed="#L" n="34"/>ratio meriti et per multas alias vias.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e514">
      ⁋ Sed contra 
      <lb ed="#L" n="35"/>ista sunt aliqua dubia. primo videtur quod fomes non sit 
      <lb ed="#L" n="36"/>ualitas sic inclinans ad actum: quia omne inclinans ad 
      <lb ed="#L" n="37"/>actum vel est obiectum vel potentia vel habitus infusus 
      <lb ed="#L" n="38"/>vel acquisitus: sed ista qualitas non est obiectum neque po 
      <lb ed="#L" n="39"/>tentia certum est nec habitus infusus: quia deus non infun 
      <lb ed="#L" n="40"/>dit habitum inclinantem ad actum malum: sed tantum ad bonum 
      <lb ed="#L" n="41"/>nec est habitus acquisitus: quia ille generatur ex actibus: 
      <lb ed="#L" n="42"/>fomes autem in nobis praecedit omnem actum: licet non in
      pri<lb ed="#L" n="43" break="no"/>mis parentibus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e536">
      ⁋ Secundum dubium est. vtrum illa qualitas 
      <lb ed="#L" n="44"/>sit in carne vel in appetitum sensitiuo distincto conta 
      <lb ed="#L" n="45"/>carnem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e544">
      ⁋ Tertium est. quia non videtur quod sit aliquas habitus
      in<lb ed="#L" n="46" break="no"/>clinans ad actum tristabiliter: quia de ratione habitus est de 
      <lb ed="#L" n="47"/>lectabiliter inclinare. Item voluntas fugit tristici 
      <lb ed="#L" n="48"/>as: ergo nullus habitus in voluntate inclinat tristabi 
      <lb ed="#L" n="49"/>liter.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e555">
      ⁋ Quartum per quid potest auferri fomes vt non in 
      <lb ed="#L" n="50"/>clinet voluntatem conrectam rationemu. Ad primum istorum 
      <lb ed="#L" n="51"/>dico quod non est generaliter verum quod omne inclinans ad actum 
      <lb ed="#L" n="52"/>est potentia obiectum vel habitus: nam cognitio actu 
      <lb ed="#L" n="53"/>alis in intellectu quodammod inclinat voluntatem vt 
      <lb ed="#L" n="54"/>causa partialis rectum sui actus. actus appetitus sensitiu 
      <lb ed="#L" n="55"/>inclinat quodammo voluntatem sicut causa partialis. similiter 
      <!--697.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 347-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>in operante virtuose virtutes: scilicet in appetitum sem 
      <lb ed="#L" n="57"/>sitiuo habent actus positiuos cuiusmodi sunt temperam 
      <lb ed="#L" n="58"/>tia fortitudo etc. et non negationis cuiusmodi sunt 
      <lb ed="#L" n="59"/>huilitas castitas etc. et in talibus quantum ad parten sen 
      <lb ed="#L" n="60"/>sitiuam est duplex inclinans vnum causatum ex
      acti<lb ed="#L" n="61" break="no"/>bus virtuosis vel viciosis quatenus temperantur a vo 
      <lb ed="#L" n="62"/>luntate. et illud sic causatum potest dici habitus. et est aliud 
      <lb ed="#L" n="63"/>inclinans non causatum ex actibus: et illud est qualitas 
      <lb ed="#L" n="64"/>aliqua naturalis consequens complexionem hominis quo dici 
      <lb ed="#L" n="65"/>mus quod vnus magis disponitur ad temperantiam: alius ad  
      <lb ed="#L" n="66"/>castitatem: tertius ad fortitudine. et sic patet ad primum 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e601">
               <lb ed="#L" n="67"/>⁋ Ad secundum potest dici quod inclinans illud sit in ipsa carne 
      <lb ed="#L" n="68"/>vt distinguitur contlusi appetitum sensitiuum. hoc patet quia illud 
      <lb ed="#L" n="69"/>aliquando potest esse calor. patet etiam quia ex diuersa
      dispo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>sitione qualitatum corporalium generantur actus qui vocantur 
      <lb ed="#L" n="71"/>passiones in appetitum sensitiuo: sed constat quod tales 
      <lb ed="#L" n="72"/>quaelitates sunt in carne.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e617">
      ⁋ Ad aliud dico quod
      assum<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ptum est falsum: quia de ratione habitus non est plus inclina 
      <lb ed="#L" n="74"/>re delectabiliter quam tristabiliter. quod patet: quia sicut in vo 
      <lb ed="#L" n="75"/>luntate est actus volendi vel nolendi: ita ibi etiam sunt 
      <lb ed="#L" n="76"/>habitus generati ex istis actibus: sed habitus generatus ex a 
      <lb ed="#L" n="77"/>ctibus volendi inclinat delectabiliter: et habitus generatus 
      <lb ed="#L" n="78"/>ex actibus odiendi inuidendi detestandi inclinat tri 
      <lb ed="#L" n="79"/>stabiliter ad omnem actum ad quem inclinat. nullus enim 
      <lb ed="#L" n="80"/>potest aliquem odire delectabilitur. Et quando dicis quod vo 
      <lb ed="#L" n="81"/>luntas fugit tristiciam verum est: quia fugere voluntatis 
      <lb ed="#L" n="82"/>non est aliud nisi nolle illud quod fugit: et ex ista fu 
      <lb ed="#L" n="83"/>ga sequitur tristicia sicut ex prosecutione delectatio 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2204-d1e643">
               <lb ed="#L" n="84"/>⁋ Un aliud quando quaeritur per quid potest auferri fomes: dico 
      <lb ed="#L" n="85"/>quaod per aliquem habitum informantem voluntatem potest sic au 
      <lb ed="#L" n="86"/>ferri vt nullo modo inclinet voluntatem per potentiam 
      <lb ed="#L" n="87"/>siue actum elicitum rectum cuius fomes dicitur principium 
      <lb ed="#L" n="88"/>contra iudicium rationis: et si sic auferatur tamen manet illa quali 
      <lb ed="#L" n="89"/>tas in se. vnde si essent aliqui in quo essent illi actus 
      <lb ed="#L" n="90"/>in appetitum sensitiuo intensi multum et perfecti in tam 
      <lb ed="#L" n="91"/>tum quod voluntas nullo modo potest tales passiones
      cohi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>bere illi motus: nec essent pectam mortalia nec ve 
      <lb ed="#L" n="93"/>nialia. Sed dubium est vtrum ille habitus in voluntate 
      <lb ed="#L" n="94"/>per quem aufertur fomes modo praedicto sit infusus vel na 
      <lb ed="#L" n="95"/>turaliter acquisitus. Et dicit hoc Ioh. quod voluntas non 
      <lb ed="#L" n="96"/>videtur seipsam retrahere posse sine difficultate 
      <lb ed="#L" n="97"/>quin condelectet appetitui sensitiuo: et ideo ad dele 
      <lb ed="#L" n="98"/>ctabiliter retrahendum se oportet aliquid delectabilius 
      <lb ed="#L" n="99"/>causari in eo quam sit delectatio appetitus
      sensiti<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ui quo finis sit sibi delectabilior: illud autem non 
      <lb ed="#L" n="101"/>test fieri per aliquid naturale: quia illa delectatio in ap 
      <lb ed="#L" n="102"/>petitum excedit omnem delectationem naturalem. igitur 
      <lb ed="#L" n="103"/>per aliquid supernaturale. Contra. ista delectatio 
      <lb ed="#L" n="104"/>habita mediante habitum supernaturali non habetur
      nisi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>mediante actu: sed actus elicitus circa deum 
      <lb ed="#L" n="106"/>mediante tali habitu est eiusdem rationis cum actu
      eli<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cito sine eo ex puris naturalibus. ergo eodem modo 
      <lb ed="#L" n="108"/>delectatio consequitur actum mediante habitu 
      <lb ed="#L" n="109"/>naturaliter acquisito sicut infuso. Item sicut ali 
      <lb ed="#L" n="110"/>quis nutritus inter christianos credit articulos 
      <!--698.xml-->
      <pb ed="#L" n="348-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>fidei ita potest omnes alios actus elicere pertinentes ad 
      <lb ed="#L" n="2"/>fidem. et per consequens potest naturaliter deum diligere. Item de 
      <lb ed="#L" n="3"/>lectatio quae est in speculatione est maxia secundum philosophum: sed 
      <lb ed="#L" n="4"/>illa habetur naturaliter. ergo etc. Item aliquos potest medi 
      <lb ed="#L" n="5"/>ante habitu et actu acquisito naturaliter absorbere 
      <lb ed="#L" n="6"/>tristiciam: ergo eodem mdodo potest mediante habitu
      natura<lb ed="#L" n="7" break="no"/>li diligere deum super omnia: et sic habere delectationem. Ideo 
      <lb ed="#L" n="8"/>dico quod illud potest fieri per habitum naturalem sicut per 
      <lb ed="#L" n="9"/>supernaturalem. Si dicas quod tunc ex puris
      natura<lb ed="#L" n="10" break="no"/>libus aliquis posset vitare omne peccatum. Dico quod non: quia 
      <lb ed="#L" n="11"/>deus non acceptat illam moderationem per habitum na 
      <lb ed="#L" n="12"/>turalem sicut per supernaturalem: tamen posset sic acceptare 
      <lb ed="#L" n="13"/>si sibi placeret. Ad aliud dico quod rebellio non potest 
      <lb ed="#L" n="14"/>auferri et perfecta tranquillitas fieri nisi per aliquid
      su<lb ed="#L" n="15" break="no"/>pernaturale infusum non per aliquid naturale ex causais 
      <lb ed="#L" n="16"/>naturalibus causatum: sed per supernaturale puta per do 
      <lb ed="#L" n="17"/>tem impassibilitatis. Item con hoc quod ponit quod electio in 
      <lb ed="#L" n="18"/>voluntate non potest esse nisi praecedat iudicium rationis 
      <lb ed="#L" n="19"/>qui non maior ostensio obiecti requiritur a parte voluntatis 
      <lb ed="#L" n="20"/>quam a parte appetitus sensitiui sed ad hoc quod appetitus 
      <lb ed="#L" n="21"/>sensitiuus habeat actum suum non requiritur nili sola ap 
      <lb ed="#L" n="22"/>prehensio obiecti sine omni iudicio sicut quaelibet expritur 
      <lb ed="#L" n="23"/>igitur ad hoc quod voluntas habeat actum suum solum requiri 
      <lb ed="#L" n="24"/>tur ostensio obiecti praecedens sine omni iudicio ra 
      <lb ed="#L" n="25"/>tionis. hec de quaestione.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>