<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="262-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1699"><!-- l1d39q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1699-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e111">
      Dist. xxxix. Questio vnica 
      <lb ed="#L" n="102"/>CIrca
      distin<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctione tricesimam nonam quae 
      <lb ed="#L" n="104"/>ro.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e120">
      ⁋ Utrum deus possit sci 
      <lb ed="#L" n="105"/>re plura quam scit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e125">
      ⁋ Quod sicut
      vi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>detur. quia potest scire
      ali<lb ed="#L" n="107" break="no"/>e.quid quod nesciti. ergo potest scire 
      <lb ed="#L" n="108"/>plura quam scit. Atecens patet. quia modo nescit istam. ego 
      <lb ed="#L" n="109"/>sum ratiome. et istam potest scire. quia illa potest esse vera. 
      <!--528.xml-->
      <pb ed="#L" n="263-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e143">
               <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Ad oppositum. Scientia dei nec potest augeri 
      <lb ed="#L" n="2"/>nec minui. ergo non potest scire plura quam scit 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e151">
               <lb ed="#L" n="3"/>⁋ Ad. q. primo videndus est intellectus quaetionis. Et est 
      <lb ed="#L" n="4"/>sciendum quod aliud est quaerere an deus possit scire plura 
      <lb ed="#L" n="5"/>quam scit. et an deus possit scire aliquid quod non scit. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e160">
               <lb ed="#L" n="6"/>⁋ Secundo sciendum est quod scire dupliciter accipitur ad praesens 
      <lb ed="#L" n="7"/>scilicet large et stricte. Primo modo idem est quod cognosee 
      <lb ed="#L" n="8"/>re secundum quod cognoscere commune est ad omnia. et isto modo deus 
      <lb ed="#L" n="9"/>scit hoc est cognoscit omnia scilicet complexa et incomplexa.
      ne<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cessaria et contigentia. vera et falsa. possibilia et
      im<lb ed="#L" n="11" break="no"/>possibilia. stricte scire idem estquod cognoscere
      ve<lb ed="#L" n="12" break="no"/>rum. et sic nihil scitur nisi verum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e178">
      ⁋ Per hoc dico ad  
      <lb ed="#L" n="13"/>quaestionem quod accipiendo scire large. deus non potest sci 
      <lb ed="#L" n="14"/>re plura nec scire aliquid quod non scit. quia nullius no 
      <lb ed="#L" n="15"/>titiam potest de nouo accipere. Secundo modo accipiendo 
      <lb ed="#L" n="16"/>scire dico quod deus non poest plura scire quam scit. cuius 
      <lb ed="#L" n="17"/>ratio est. quia omne verum scitur a deo. et semper equalia sunt vera. 
      <lb ed="#L" n="18"/>vnde non est possibile quod plura sint vera in vno tempore quam 
      <lb ed="#L" n="19"/>in alio. quia semper altera pars contradictionis est vera. et nihil est 
      <lb ed="#L" n="20"/>verum nisi sit altera pars contradictionis et non est possibi 
      <lb ed="#L" n="21"/>le quod vtraque pars contradictionis sit vera. et ita tot sunt ve 
      <lb ed="#L" n="22"/>ra vno tempore quoti alio et non plura neque
      paucio<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ra. quamuis aliqua sint vera in vno tempore quae non sint vera in 
      <lb ed="#L" n="24"/>alio tempore. et vniversaliter si aliquid fiat falsum quod prius fuit ve 
      <lb ed="#L" n="25"/>rum. oportet quod aliquid fiat verum quod prius fuit falsum. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e209">
               <lb ed="#L" n="26"/>⁋ Tame haec non obstante scilicet quod deus non possit scire plura 
      <lb ed="#L" n="27"/>quam scit. tamen deus potest scire aliquid quod non scit. accipi¬t 
      <lb ed="#L" n="28"/>endo scire isto secundo modo. quia sicut aliquid potest esse verum 
      <lb ed="#L" n="29"/>sic aliquid potest esse scitum a deo quod prius non erat
      sci<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tum a deo. quia omne verum quando est verum: est scitum a deo. et 
      <lb ed="#L" n="31"/>quando non est verum non est scitum a deo. sicut ista non est modo
      sci<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ta a deo. ego sum ratiome. quia modo non est vera. et tamen potest 
      <lb ed="#L" n="33"/>esse scita a deo. quia potest esse vera. et si erit vera erit: 
      <lb ed="#L" n="34"/>scita a deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e231">
      ⁋ Et si dicatur quod tunc possetideus
      mu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tari a non sciente in scientem et econuerso. quod est
      impossi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>bile.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e238">
      ⁋ Et potest confirmari. quia quamuis possit de nouo 
      <lb ed="#L" n="37"/>denominari aliqua denominatione relatiua vel ab aliquo 
      <lb ed="#L" n="38"/>denominabili relatimo siue connotatiuo sine fui mu 
      <lb ed="#L" n="39"/>tatione. tamen non potest denominari de nouo ab aliquo 
      <lb ed="#L" n="40"/>denominabili absoluto sine sui mutatione. sed scientia est 
      <lb ed="#L" n="41"/>quadam perfectio absoluta in deo. ergo non potest fieri deus 
      <lb ed="#L" n="42"/>de nouo sciens hoc scibile nisi mutetur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e255">
      ⁋ Preterea. 
      <lb ed="#L" n="43"/>idem est scire sortem sedere et postea scire sortem sedit 
      <lb ed="#L" n="44"/>se. ergo per hoc quod deus scit istam sortes sedem. et postea scit 
      <lb ed="#L" n="45"/>istam. sortes sedit. non scit aliud. sed idem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e264">
      ⁋ Ad
      pri<lb ed="#L" n="46" break="no"/>mum istorum dico quod quamuis deus sit primo non sciens hoc. et 
      <lb ed="#L" n="47"/>postea sit sciens hoc: tamen non sequitur deum mutari. quia ad  
      <lb ed="#L" n="48"/>verificandum talia contradictoria de deo sufficit sola 
      <lb ed="#L" n="49"/>mutatio in creatura. sicut ad hoc quod sit primo non cre 
      <lb ed="#L" n="50"/>anes et postea creans sufficit sola mutatio
      crea<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ture.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e280">
      ⁋ Ad confirmationem dico quod scientia sicut modo lo 
      <lb ed="#L" n="52"/>quimur non est denominabile absolutum praecise: sed etiam 
      <lb ed="#L" n="53"/>denominabile connotatiuum. quia scire connotat quod il 
      <lb ed="#L" n="54"/>lud quod scitur sit verum et non secltum. et quia idem potest prius 
      <lb ed="#L" n="55"/>esse falsum et postea verum. ideo sine omni mutatione 
      <!--528.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 263-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>a parte dei potest aliquid esse primo non scitum a deo et 
      <lb ed="#L" n="57"/>postea esse scitum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e302">
      ⁋ Ad secundum dico quod non est idem sci 
      <lb ed="#L" n="58"/>re sortem sedere et sortem sedisse. nisi accipiendo sei 
      <lb ed="#L" n="59"/>re pro illa notitia quae est a parte dei. quia ista non sunt idem 
      <lb ed="#L" n="60"/>necequipollent nec sunt conuertibilia. deus scit sor. se 
      <lb ed="#L" n="61"/>dere et deus scit sor. sedisse. quia vna potest esse vera alte 
      <lb ed="#L" n="62"/>ra existente fula. et si essent duo quorum vnus crederet 
      <lb ed="#L" n="63"/>sortem sedere et alius sortem sedisse. esset possibile quod 
      <lb ed="#L" n="64"/>vnus in eodem tempore erraret. et alius pro eodem tempore non
      er<lb ed="#L" n="65" break="no"/>raret. Et si dicatur quod ex isto sequeretur quod deus cogno 
      <lb ed="#L" n="66"/>sceret enunciabilia. et per consequens componeret et diuide 
      <lb ed="#L" n="67"/>ret quod est inconueniens. Dic quod omnia enunciabilia co 
      <lb ed="#L" n="68"/>gnoscit deus sine compositione et diuisione. quia
      vni<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ca cognitione simplicissima cognoscit omnia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e331">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="70"/>argumentum principale patet quod deus potest scire aliquid 
      <lb ed="#L" n="71"/>quod prius non sciuit. sed hoc non est. quia aliquod scibile vel
      ve<lb ed="#L" n="72" break="no"/>rum pus ignorauit. sed quia aliquid est modo verum quod prius 
      <lb ed="#L" n="73"/>non erat verum. immo prius fuit sfecltum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1699-d1e342">
      ⁋ Ad
      argumen<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tum in oppositum patet quod scientia dei nec potest augeri nec 
      <lb ed="#L" n="75"/>minui sicut nec potentia. et tamen potest aliquid produce 
      <lb ed="#L" n="76"/>re quod prius non produxit. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>