<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="108-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e397"><!-- l1d2q9 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e397-Hd1e108">Quaestio 9</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e111">
          <lb ed="#L" n="47"/>ULterius circa hano 
          <lb ed="#L" n="48"/>materiam quero. Utrum aliquod vniversale 
          <lb ed="#L" n="49"/>it vniuocum deo a creature.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e120">
          Quod non 
          <lb ed="#L" n="50"/>quia illa que sunt primo distincta in nullo vni 
          <lb ed="#L" n="51"/>uocantur. sed deus et creatura sunt
          huiusmo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>di. ergo etc. maior patet. quia illa que in aliquo commn 
          <lb ed="#L" n="53"/>ueniunt et in aliquo distinguuntur: magis con 
          <lb ed="#L" n="54"/>ueniunt quam illa quae in nullo conueniunt. ergo primo 
          <!--219.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 108-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>distincta in nullo conueniunt. minor patet. quia
          ni<lb ed="#L" n="56" break="no"/>hil magis distinguitur ab aliquo quam deus a crea 
          <lb ed="#L" n="57"/>tura
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e146">
          ⁋ Preterea tale vniuocum predicaretur de 
          <lb ed="#L" n="58"/>pluribus differentibus specie sed omne tale est 
          <lb ed="#L" n="59"/>genus. ergo deus esset in genere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e153">
          ⁋ In
          oppo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>situm. in equiuocis non est contradictio. sed hic est 
          <lb ed="#L" n="61"/>contradictio: nullum ens est deus: aliquod ens 
          <lb ed="#L" n="62"/>est deus. ergo termini sunt vniuoci.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e163">
          ⁋ In ista 
          <lb ed="#L" n="63"/>q. respondetur a multis: quod nullus conceptus 
          <lb ed="#L" n="64"/>nec aliquod vniversale est commune vniuocum deo a creatu 
          <lb ed="#L" n="65"/>re.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e172">
          ⁋ Aliqui autem tenent: quod est aliquis conce 
          <lb ed="#L" n="66"/>ptus vniuocus deo et creature: puta conceptus 
          <lb ed="#L" n="67"/>entis. Et primo probant: quod ens est vniuocum 
          <lb ed="#L" n="68"/>deo a creature. Et secundo ostendunt ad que est 
          <lb ed="#L" n="69"/>vniuocum. Primo ergo dicunt: quod est aliquis con 
          <lb ed="#L" n="70"/>ceptus vniuocus deo et creature. et ne fiat con 
          <lb ed="#L" n="71"/>tentio de nomine vniuocationis. conceptum 
          <lb ed="#L" n="72"/>vniuocum dicunt: qui ita est vnus quod eius vnitas 
          <lb ed="#L" n="73"/>fsufficit ad contradictionem. affirmando et ne 
          <lb ed="#L" n="74"/>gando ipsum de eodem. sufficit etiam pro medio 
          <lb ed="#L" n="75"/>svllogistico: vt extrema vnita in medio sic vno 
          <lb ed="#L" n="76"/>sine tallacia equiuocationis concludantur
          in<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ter se vniri. Et vniuocationem sic acceptam
          pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bant tripliciter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e203">
          ⁋ Primo sic. omnis intellectus 
          <lb ed="#L" n="79"/>certus de vno conceptu: et dubius de diuersis. 
          <lb ed="#L" n="80"/>habet conceptum de quo est certus: alium a
          con<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ceptibus de quibus est dubius. subiectum in 
          <lb ed="#L" n="82"/>cludit predicatum. sed intellectus viatoris potest 
          <lb ed="#L" n="83"/>esse certus de deo quod est: dubitando de ente
          fi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nito vel infinito. creato vel increato. ergo
          com<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ceptus entis de deo est alius a conceptu isto et 
          <lb ed="#L" n="86"/>illo. et ita neuter ex se et in vtroque illorum includitur 
          <lb ed="#L" n="87"/>ergo est vniuocus. Probatio maioris. quia nul 
          <lb ed="#L" n="88"/>lus idem conceptus est dubius et certus. ergo 
          <lb ed="#L" n="89"/>vel alius. quod est propositum. vel nullus etc. et. 
          <lb ed="#L" n="90"/>tunc non est certitudo de aliquo conceptu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e232">
          ⁋ Se 
          <lb ed="#L" n="91"/>cundo arguitur sic. nullus conceptus realis
          cau<lb ed="#L" n="92" break="no"/>satur in intellectum viatoris: nisi ab hiis que na 
          <lb ed="#L" n="93"/>turaliter sunt motiua intellectus nostri. sed illa 
          <lb ed="#L" n="94"/>suntffantasmata: vel obiectum relucens in fam 
          <lb ed="#L" n="95"/>tasmate: et intellectus agens. ergo nullus
          com<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ceptus simplex naturalis fit in intellectu
          no<lb ed="#L" n="97" break="no"/>stro modo: nisi qui potest fieri virtute istorum. sed  
          <lb ed="#L" n="98"/>conceptus qui non est vniuocus alicui relucen 
          <lb ed="#L" n="99"/>ti in fantasmate sed omnino alius prior ad quem 
          <lb ed="#L" n="100"/>iste haberet analogiam. non potest fieri
          virtu<lb ed="#L" n="101" break="no"/>te intellectus agentis et fantasmatis: ergo ta 
          <lb ed="#L" n="102"/>lis conceptus alius analogus: qui ponitur na 
          <lb ed="#L" n="103"/>turaliter in intellectum viatoris numquam erit. et ita 
          <lb ed="#L" n="104"/>non poterit aliquis conceptus de deo natura 
          <lb ed="#L" n="105"/>liter haberi: quod falsum est. Probatio assum 
          <lb ed="#L" n="106"/>parti: obiectum quodcunque siue relucens in se. si 
          <lb ed="#L" n="107"/>ue in specie intelligibili: cum intellectu agente 
          <lb ed="#L" n="108"/>vel possibili cooperante. secundum vltimum sue
          virtu<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tis facit sicut effectum sibi adequatum conceptum 
          <!--220.xml-->
          <pb ed="#L" n="109-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>suum proprium. et conceptum omnium essentialiter 
          <lb ed="#L" n="2"/>vel virtualiter inclusorum in eo: sed ille alius
          con<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ceptus qui ponitur analogus. non est
          essentia<lb ed="#L" n="4" break="no"/>liter nec virtualiter inclusus in isto. nec etiam 
          <lb ed="#L" n="5"/>est iste. ergo iste non fiet ab aliquo tali mouente. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e293">
          <lb ed="#L" n="6"/>⁋ Tertio arguitur sic. omnis inquisitio media 
          <lb ed="#L" n="7"/>ta de deo sic procedit. considerando rationem
          for<lb ed="#L" n="8" break="no"/>malem alicuius: et auferendo ab illa ratione for 
          <lb ed="#L" n="9"/>mali imperfectionem quam habet in creaturis. et 
          <lb ed="#L" n="10"/>reseruando illam rationem formalem: et attribuendo 
          <lb ed="#L" n="11"/>sibi omn. non summam perfectionem. et sic attribu 
          <lb ed="#L" n="12"/>endo illud deo. Exemplum de formali ratione sapientie 
          <lb ed="#L" n="13"/>vel intellectus vel voluntatis. consideratur enim 
          <lb ed="#L" n="14"/>in se. et secundum se. et ex hoc quod ista ratio non includit for 
          <lb ed="#L" n="15"/>maliter imperfectionem aliquam: nec limitatio 
          <lb ed="#L" n="16"/>nem: remouentur ab ea imperfectiones quae
          conco<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mitantur eam in creaturis. et reseruata eadem ratio 
          <lb ed="#L" n="18"/>ne sapientie et bonitatis. attribuitur ista deo 
          <lb ed="#L" n="19"/>perfectissime. ergo omnis inquisitio de depo suppo 
          <lb ed="#L" n="20"/>nit intellectum habere eundem conceptum
          vniuo<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cum: quem accepit ex creaturis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e330">
          ⁋ Secundo dicunt 
          <lb ed="#L" n="22"/>quod ens non est vniuocum dictum in quid de
          diffe<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rentiis vltimis: nec de passionibus propriis
          en<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e340">
          ⁋ Quod non de differentiis. probatur primo 
          <lb ed="#L" n="25"/>sic. si differentie includunt ens vniuoce dictum 
          <lb ed="#L" n="26"/>de eis: et non sunt omnino idem. ergo sunt
          diuer<lb ed="#L" n="27" break="no"/>sa aliquid idem entia. talia autem sunt proprie
          dif<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ferentie ex. v. et. x. metha. ergo differentie ille
          vlti<lb ed="#L" n="29" break="no"/>meerunt proprie differentes. ergo aliis
          differen<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tiis differunt. Quod si ille alie includunt ens
          quid<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ditatiue. arguitur de eis sicut de prioribus et erit 
          <lb ed="#L" n="32"/>processus in infinitum in differentiis. vel stabitur 
          <lb ed="#L" n="33"/>ad aliquas quae non includunt ens quidditatiue quod 
          <lb ed="#L" n="34"/>est propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e364">
          ⁋ Secundo sic. sicut ens
          composi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tum componitur ex actu et potentia in re: ita conce 
          <lb ed="#L" n="36"/>ptus compositus per se vnus componitur ex conceptu
          po<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tentionali et actuali: siue ex conceptu
          determi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nabili et determinante. sicut ergo resolutio entium 
          <lb ed="#L" n="39"/>compositorum stat vltimo ad simplicitur simplicia. 
          <lb ed="#L" n="40"/>scilicet ad actum vltimum et potentiam vltimam. quae sunt
          pri<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mo diuersa: ita quod nihil vnius includit aliquid alte 
          <lb ed="#L" n="42"/>rius. alioquin non hoc primo esset actus. nec illud  
          <lb ed="#L" n="43"/>primo esset potentia. quod enim includit aliquid
          por<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tionalitatis. non est primo actus. ita oportet in
          con<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ceptibus omnem conceptum non simpliciter
          simpli<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cem et tamen per se vnum. resolui in conceptum determina 
          <lb ed="#L" n="47"/>bilem et determinantem: ita quod resolutio stet ad con 
          <lb ed="#L" n="48"/>ceptus simplicitur simplices. videlicet ad conce 
          <lb ed="#L" n="49"/>ptum determinabilem tantum. ita quod nihil determinans in 
          <lb ed="#L" n="50"/>cludat. et ad conceptum determinantem tantum: qui non 
          <lb ed="#L" n="51"/>includat conceptum determinabilem. ille
          caonce<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ptus tantum determinabilis. est conceptus entis 
          <lb ed="#L" n="53"/>et determina ns tantum. est conceptus vltime
          dif<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ferentie. ergo isti erunt primo diuersi: ita quod vnum 
          <lb ed="#L" n="55"/>vinihil includat alterius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e412">
          ⁋ De passionibus en 
          <!--220.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 109-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tis probant idem dupliciter. Primo modo sic 
          <lb ed="#L" n="57"/>Passio per se secundo modo predicatur de
          subie<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cto primo posteriorum. ergo subiectum ponitur iu 
          <lb ed="#L" n="59"/>diffinitione passionis. sicut additum ex eodem 
          <lb ed="#L" n="60"/>primo et septimo metha. ergo ens in ratione sue 
          <lb ed="#L" n="61"/>passionis cadit vt additum. habet enim
          passio<lb ed="#L" n="62" break="no"/>nes proprias. vt patet. iii. metha. ca. iii. Si ca 
          <lb ed="#L" n="63"/>dit vt additum. ergo non est per se primo
          mo<lb ed="#L" n="64" break="no"/>do in ratione quidditatiua eorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e441">
          ⁋ Secundo 
          <lb ed="#L" n="65"/>sic. ens videtur sufficienter diuidi tanquam in
          il<lb ed="#L" n="66" break="no"/>a que includunt ipsum quidditatiue. in ens 
          <lb ed="#L" n="67"/>interminatum. et in. x. genera. et in partes essen 
          <lb ed="#L" n="68"/>tiales. x. generum. sed passio entis non est aliquod 
          <lb ed="#L" n="69"/>x. generum. patet nec ex se est ens interminatum 
          <lb ed="#L" n="70"/>quia conuenit entibus creatis. ergo esset
          spe<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cies in aliquo genere vel principium
          essentia<lb ed="#L" n="72" break="no"/>le alicuius generis. sed hoc est falsum. quia omnis 
          <lb ed="#L" n="73"/>pars essentialis in quocunque genere et omnes 
          <lb ed="#L" n="74"/>species cuiuscunque generis includunt
          limita<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tionem. et ita quodcunque transcendens esset de 
          <lb ed="#L" n="76"/>se finitum. et sic repugnaret enti infinito. nec 
          <lb ed="#L" n="77"/>posset dici de ipso formaliter: quod falsum est 
          <lb ed="#L" n="78"/>quia omnia transcendentia dicunt perfectio 
          <lb ed="#L" n="79"/>nes simpliciter. et conueniunt deo in summo. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e476">
          <lb ed="#L" n="80"/>⁋ Tertio argui potest. et in hoc confirmatur pri 
          <lb ed="#L" n="81"/>ma ratio ad istam conclusionem. quia si vnum 
          <lb ed="#L" n="82"/>includat ens quidditatiue: non includit
          preci<lb ed="#L" n="83" break="no"/>se ens. quia tunc ens esset passio sui ipsius.
          er<lb ed="#L" n="84" break="no"/>go includit ens et aliquid aliud. Sit illud aliud  
          <lb ed="#L" n="85"/>a. aut ergo. a. includit ens aut non. Si sic. vnum 
          <lb ed="#L" n="86"/>bis includeret ens. et sic esset processus in
          in<lb ed="#L" n="87" break="no"/>finitum. vel vbicunque stabit illud vltimum quod 
          <lb ed="#L" n="88"/>esti de ratione vnius et non includit ens. voce 
          <lb ed="#L" n="89"/>tur. a. vnum ratione entis inclusi non est
          pas<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sio. quia idem non est passio sui. et per
          conse<lb ed="#L" n="91" break="no"/>quens illud aliud inclusum quod est. a. est
          pri<lb ed="#L" n="92" break="no"/>modo passio. et etiam tale quod non includit ens 
          <lb ed="#L" n="93"/>quidditatiue. et ita quicquid est primo passio 
          <lb ed="#L" n="94"/>entis ex hoc non includit ens quidditatiue. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e511">
          <lb ed="#L" n="95"/>⁋ Quanuis ista oipinio quantum ad
          conclu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sionem principalem quam tenet sit vera.
          vide<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tur tamen in duobus deficere. Primo quia il 
          <lb ed="#L" n="98"/>le rationes illo modo quo nunc fiunt non
          vi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>dentur concludere saltem earum alique.
          Se<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cundo est falsum quod dicit: quod ens aliquibus est
          com<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mune vniuocum. et non omnibus existentibus a 
          <lb ed="#L" n="102"/>parte rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e532">
          ⁋ Dico ergo quod prima ratio nisi aliter 
          <lb ed="#L" n="103"/>facta non concludit. nisi enim supponatur vel 
          <lb ed="#L" n="104"/>probetur: quod sicut aliquis potest habere tres 
          <lb ed="#L" n="105"/>propositiones in voce habentes distincta pre 
          <lb ed="#L" n="106"/>dicata: ita quod nullum predicatum includatur 
          <lb ed="#L" n="107"/>in alio. scilicet quod deus est ens: et quod est ens
          cre<lb ed="#L" n="108" break="no"/>atum: et ens increatum. velitales consimiles 
          <lb ed="#L" n="109"/>et vnam scire. et duas dubitare: quod ita potest 
          <lb ed="#L" n="110"/>habere tres propositiones in mente consimiles 
          <!--221.xml-->
          <pb ed="#L" n="109-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>habentes distincta praedicata. aliter ratio non concludit. 
          <lb ed="#L" n="2"/>Et ideo quantum ad istud argumentum nisi
          redu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>catur per tertium argumentum suum bene
          intelle<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ctum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e567">
          ⁋ Respondendo dico quod intellectus non est 
          <lb ed="#L" n="5"/>tertus de vno conceptu: sed de duobus sub dis 
          <lb ed="#L" n="6"/>iunctione est sufficienter certus. quia dicerent alii 
          <lb ed="#L" n="7"/>quod formando propositiones in mente: non ex
          qui<lb ed="#L" n="8" break="no"/>buscunque signis institutis ad placitum salte
          ca<lb ed="#L" n="9" break="no"/>thehoreumaticis talis intellectus non format 
          <lb ed="#L" n="10"/>nisi duas propositiones. in quarum vna predicatur 
          <lb ed="#L" n="11"/>substantia: et in alia accidens. dicendo. a. est sub 
          <lb ed="#L" n="12"/>stantia. et. a. est accidens. et tertiam format de 
          <lb ed="#L" n="13"/>disiuncto predicato: dicendo quod. a. est substantiam 
          <lb ed="#L" n="14"/>vel accidens. et ideo talis non posset formare
          pro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>positionem correspondentem isti in voce. a. est ens 
          <lb ed="#L" n="16"/>nisi distincte. apprehendendo et conceptum sub 
          <lb ed="#L" n="17"/>stantie et conceptum accidentis. Et ideo ratio. 
          <lb ed="#L" n="18"/>nes ille de imperceptibilitate conceptuum propter 
          <lb ed="#L" n="19"/>corum propinquitatem. vel quod alia est ratio
          substamn<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tie: et alia accidentis. et consimiles non valent. Si 
          <lb ed="#L" n="21"/>militer contra secundam rationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e606">
          ⁋ Secunda ratio il 
          <lb ed="#L" n="22"/>lo modo quo fit non videtur valere. quia fundatur in 
          <lb ed="#L" n="23"/>ista propositione: quod obiectum facit in aliquo intel 
          <lb ed="#L" n="24"/>lectu conceptum simplicem proprium sibi: et
          conce<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ptum alterius obiecti. si contineat ipsum essentia 
          <lb ed="#L" n="26"/>liter vel virtualiter. que propositio videtur esse 
          <lb ed="#L" n="27"/>simpliciter falsa: sicut declaratum est in
          prologo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>in. q. de subiecto theo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e624">
          ⁋ Tertia etiam ratio pos 
          <lb ed="#L" n="29"/>set male intelligi. si enim intelligat quod aliqua rati 
          <lb ed="#L" n="30"/>formalis inuenta in creatura. siue auferendo 
          <lb ed="#L" n="31"/>ab ea aliquid siue non. posset deo attribui et esse 
          <lb ed="#L" n="32"/>in eo. accipit simpliciter falsum. quia nihil quod est in 
          <lb ed="#L" n="33"/>creatura tealiter qualitercumque spoli etur: potest deo 
          <lb ed="#L" n="34"/>attribui. hoc etiam est consonum dictis suis. quia 
          <lb ed="#L" n="35"/>ipse ponit quod nihil reale est vniuocum deo a
          cre<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ature. et per consequens nihil quod est realiter in cre 
          <lb ed="#L" n="37"/>atura extra animam: nisi forte vox. per nullam sepa 
          <lb ed="#L" n="38"/>rationem vel ablationem potest deo attribui: sed tantum 
          <lb ed="#L" n="39"/>attribuitur sibi et creature vnus conceptus: qui 
          <lb ed="#L" n="40"/>nec est in deo nec in creatura extra. quamuis de vtro 
          <lb ed="#L" n="41"/>qued praedicatur vel pro vtroque. Sic ergo videtur quod iste 
          <lb ed="#L" n="42"/>rationes nisi melius exprimantur: possunt impediri. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e657">
          <lb ed="#L" n="43"/>⁋ Contra secundum quod dicitur: quod non est vniuocum 
          <lb ed="#L" n="44"/>differentiis vltimis nec passionibus. illo modo  
          <lb ed="#L" n="45"/>quo ipse intelligit differentias vltimas et pas 
          <lb ed="#L" n="46"/>siones arguo sic. et ostendo quod ens non plus est
          vni<lb ed="#L" n="47" break="no"/>uocum differentiis non vltimis quam vltimis. quia omnis 
          <lb ed="#L" n="48"/>res vel est per se in genere. vel pars essentialis 
          <lb ed="#L" n="49"/>alicuius existentis per se in genere. sed per te 
          <lb ed="#L" n="50"/>differentia vltima est aliquid reale extra animam 
          <lb ed="#L" n="51"/>ergo oportet quod per se sit in genere. vel quod sit pars essen 
          <lb ed="#L" n="52"/>tialis componens cum alia parte ab ea realiter
          di<lb ed="#L" n="53" break="no"/>stincta. sed siue sic siue sic. ens secundum eos predica 
          <lb ed="#L" n="54"/>tur in quid. et per consequens vniuoce. maior probata est 
          <lb ed="#L" n="55"/>prius vbi probatum est: quod nulla est distinctio a 
          <!--221.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 109-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>parte rei in creaturis nisi distinctio rerum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e696">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="57"/>terea maior est conuenientia vnius differetie 
          <lb ed="#L" n="58"/>cum alia: quam cum deo. et iste differentie vltime
          rea<lb ed="#L" n="59" break="no"/>liter distinguuntur. ergo secundum principia istorum per
          ali<lb ed="#L" n="60" break="no"/>quid distinguuntur et in aliquo conueniunt sed il 
          <lb ed="#L" n="61"/>lud in quo coueniunt predicatur de eis in quid 
          <lb ed="#L" n="62"/>ergo est aliquid vniuocum eis. et ita habetur propo 
          <lb ed="#L" n="63"/>situm. maior probatur. quia omnis res creata plus 
          <lb ed="#L" n="64"/>distinguitur a deo: quam a quacumque re creata. ergo cum 
          <lb ed="#L" n="65"/>conueniat cum deo aliquo modo sequitur quod plus 
          <lb ed="#L" n="66"/>conuenit cum quacumque re creata. et eadem ratione 
          <lb ed="#L" n="67"/>cum quacumque realitate creata.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e723">
          ⁋ Ex hoc potest argui 
          <lb ed="#L" n="68"/>sic. quelibet creatura plus distinguitur a deo: 
          <lb ed="#L" n="69"/>quam ista realitas creata a quacumque realitate
          cre<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ata. sed non obstante distinctione creature a 
          <lb ed="#L" n="71"/>deo: deo a creature est aliquid commune vniuocum. ergo 
          <lb ed="#L" n="72"/>istis realitatibus duabus non obstantibus et
          ea<lb ed="#L" n="73" break="no"/>rum distinctione: potest esse aliquod commune
          vni<lb ed="#L" n="74" break="no"/>uocum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e741">
          ⁋ Preterea arguo sicut ipse arguit. ouanis in 
          <lb ed="#L" n="75"/>tellectus certus de vno conceptum: et dubius de 
          <lb ed="#L" n="76"/>duobus: habet alium conceptum neutrum ab illis 
          <lb ed="#L" n="77"/>duobus: sed aliquis potest esse certus de. a. quod est 
          <lb ed="#L" n="78"/>ens: dubitando an sit differentia vltima vel non 
          <lb ed="#L" n="79"/>vltima. ergo est aliquis conceptus communis
          diffe<lb ed="#L" n="80" break="no"/>rentiis vltimis et non vltimis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e757">
          ⁋ Ad istam ratio 
          <lb ed="#L" n="81"/>nem respondet tripliciter. Primo quod talis intel 
          <lb ed="#L" n="82"/>lectus quamuis sit certus de tali quod sit ens: non tamen 
          <lb ed="#L" n="83"/>est certus quod est ens quidditatiue: sed quasi per ac 
          <lb ed="#L" n="84"/>cidens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e768">
          ⁋ Secundo: quod talis conceptus est simpliciter 
          <lb ed="#L" n="85"/>simplex. et ideo non potest secundum aliquid concipi. et 
          <lb ed="#L" n="86"/>secundum aliquid ignorari. et ideo circa ipsum non est 
          <lb ed="#L" n="87"/>deceptio. vel enim totaliter attingitur vel nou 
          <lb ed="#L" n="88"/>attingitur. et tunc omnino de nullo simpliciter
          sim<lb ed="#L" n="89" break="no"/>plici potest esse certitudo secundum aliquid eius: et dubi 
          <lb ed="#L" n="90"/>tatio secundum aliud. et ideo tale simpliciter simplex est omni. 
          <lb ed="#L" n="91"/>non ignoratum: nisi secundum se totum concipiatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e786">
          ⁋ Tertio 
          <lb ed="#L" n="92"/>modo respondet quod ille conceptus de quo est
          certitu<lb ed="#L" n="93" break="no"/>do: est alius ab illis de quibus est dubitatio. et 
          <lb ed="#L" n="94"/>si ille certus saluatur cum alterutro illorum dubiorum: 
          <lb ed="#L" n="95"/>vere est vniuocus: sed non oportet quod insit vtrique illorum 
          <lb ed="#L" n="96"/>in quid: sed vt sit vniuocus cum eis. vel vt deter 
          <lb ed="#L" n="97"/>minabilis ad determinans vel vt denominabilis 
          <lb ed="#L" n="98"/>ad denominans. Unde dicunt quod omnibus conceptibus 
          <lb ed="#L" n="99"/>non simpliciter simplicibus est vniuocum in quid 
          <lb ed="#L" n="100"/>dictum de eis: simpliciter vero simplicibus est vniuocum 
          <lb ed="#L" n="101"/>sed vel vt determinabile vel vt denominabile. non 
          <lb ed="#L" n="102"/>autem vt dicunt dicitur de eis in quid: quia hoc
          inclu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>deret contradictionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e815">
          ⁋ Iste responsiones no 
          <lb ed="#L" n="104"/>videntur sufficere. Prima non. tum quia sicut 
          <lb ed="#L" n="105"/>dicis quod intellectus non potest esse certus de
          ta<lb ed="#L" n="106" break="no"/>li differentia quod est ens quidditatiue: quamuis sit 
          <lb ed="#L" n="107"/>certus quod est ens: ita dicerent alii quod nullus
          in<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tellectus potest esse certus de deo: quod est ens
          quid<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ditatiue. hoc est: quod iste conceptus praedicetur de deo 
          <lb ed="#L" n="110"/>quidditatiue. quia ponerent quod nullus conceptus possibitur 
          <!--222.xml-->
          <pb ed="#L" n="110-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nobis praedicatur de deo nisi denominatiue eo modo 
          <lb ed="#L" n="2"/>quo conceptus negatiui et connotatiui praedican 
          <lb ed="#L" n="3"/>tur de deo. Tum quia talis differentia est ens 
          <lb ed="#L" n="4"/>quidditatiue. et per consequens potest esse certus 
          <lb ed="#L" n="5"/>quod est ens quidditatiue. Assumptum patet. quia quan 
          <lb ed="#L" n="6"/>do aliqua componunt tertium: qua ratione vnum 
          <lb ed="#L" n="7"/>illorum est vera res et essentialiter extra animam. et 
          <lb ed="#L" n="8"/>reliquum. ergo si illud cui additur differentia
          vlti<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ma quidditatiue et essentialiter est ens. eadem 
          <lb ed="#L" n="10"/>ratione et differentia vltima addita sibi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e862">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="11"/>terea secunda responsio non videtur sufficere. quia tam 
          <lb ed="#L" n="12"/>ta simplicitas vel maior est in deo: quanta est 
          <lb ed="#L" n="13"/>in quacunque differentia vltima. sed non obstam 
          <lb ed="#L" n="14"/>te tali simplicitate dei: deus potest cognosci in ali 
          <lb ed="#L" n="15"/>quo conceptum vniuoco sibi: quamuis ignoretur in 
          <lb ed="#L" n="16"/>se. ergo eadem ratione realitas quecumque vltima potest 
          <lb ed="#L" n="17"/>cognosci in aliquo conceptu vniuoco sibi: quamuis 
          <lb ed="#L" n="18"/>in se ignoretur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e882">
          ⁋ Tertia etiam responsio non sus 
          <lb ed="#L" n="19"/>ficit. quia sicut dicit: quod oportet quod ens sit vniuocum 
          <lb ed="#L" n="20"/>differentiis: non tamen de eis dicitur in quid: ita dico 
          <lb ed="#L" n="21"/>rent alii quod nullus conceptus possibilis nobis pro 
          <lb ed="#L" n="22"/>statu isto praedicatur in quid de deo. Unde dice 
          <lb ed="#L" n="23"/>rent quod nihil predicatur de deo nisi tale: puta 
          <lb ed="#L" n="24"/>quod est causa omnium. immortalis. incorruptibilis: 
          <lb ed="#L" n="25"/>separatus a materia. que omnia non predicantur 
          <lb ed="#L" n="26"/>de deo in quid
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e902">
          ⁋ Preterea: quod simplicitas not 
          <lb ed="#L" n="27"/>impediat praedicationem in quid entis de tali
          dis<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ferentia. videtur: quia accipio humanitatem vel 
          <lb ed="#L" n="29"/>animam intellectiuam cui additur differentia
          vlti<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ma. et quero. aut sit simpliciter simplex. aut non. Si 
          <lb ed="#L" n="31"/>sic. ergo de illa non predicatur ens in quid. quod 
          <lb ed="#L" n="32"/>negant. Si non. tunc accipio illa
          componen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tia. sint. a. et. b. ita quod. a. sit differentia: et. b. illud  
          <lb ed="#L" n="34"/>cui additur differentia. Et quero. aut. a. sit
          sim<lb ed="#L" n="35" break="no"/>pliciter simplex. aut non. Si non. quero de
          co<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ponentibus sicut prius. Si sit simplex simpli 
          <lb ed="#L" n="37"/>citer. Contra per te omnis realitas communicabilis 
          <lb ed="#L" n="38"/>est quidditatiua et econuerso. sed ista realitas est 
          <lb ed="#L" n="39"/>de se communicabilis. quia non est de se hec. ergo est con 
          <lb ed="#L" n="40"/>municabilis. et certum est quod non nisi differentiis 
          <lb ed="#L" n="41"/>vltimis indiuiduantibus. ergo de differentiis vel 
          <lb ed="#L" n="42"/>timis indiuiduantibus praedicatur aliquid in qui 
          <lb ed="#L" n="43"/>et vniuoce: quod negas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e941">
          ⁋ Si dicatur quod diffe 
          <lb ed="#L" n="44"/>rentia vltima anime intellectiue non communicatur dis 
          <lb ed="#L" n="45"/>ferentiis indiuiduantibus. Contra. omnis realitas 
          <lb ed="#L" n="46"/>que non est de se hec. est de se communicabilis pluribus 
          <lb ed="#L" n="47"/>sed nihil quod est de se communicabile pluribus: communicati 
          <lb ed="#L" n="48"/>primo nisi per se suse inferioribus. ergo ifferentia vltia anime 
          <lb ed="#L" n="49"/>intellectiue communicatur primo suis per se inferioribus 
          <lb ed="#L" n="50"/>et primo cotentis sub ea. Et tunc quero. quae sunt
          il<lb ed="#L" n="51" break="no"/>la primo contenta sub diferentia vltima anime
          intellecti<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ue. aut sunt anime distincte numero. aut dicere indi 
          <lb ed="#L" n="53"/>uiduales illarum animarum intellectiuarum. Non anime
          in<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tellectiue. quia ille primo continentur sub anima in 
          <lb ed="#L" n="55"/>tellectiua que comprehendit dferentiam vltimam anime 
          <!--222.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 110-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>et aliquid cui additur. ergo primo communicatur illis
          dif<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ferentiis indiuiduantibus. et per consequens de illis 
          <lb ed="#L" n="58"/>predicatur in quid et vniuoce. Et si dicatur quod
          dif<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ferentia vltima anime intellectiue est indiuidua 
          <lb ed="#L" n="60"/>lis et de se hec. Contra. accipio hoc commune homo: et e 
          <lb ed="#L" n="61"/>ro. an hoc est simplicitur simplex. et tunc de eo not 
          <lb ed="#L" n="62"/>praedicatur ens in quid Aut non est simpliciter simplex 
          <lb ed="#L" n="63"/>et tunc accipio vnam partem eiusdem communis cum illo tote 
          <lb ed="#L" n="64"/>cuius est pars. et quero. aut est simpliciter simplex. et per 
          <lb ed="#L" n="65"/>consequens de ea non praedicatur in quid. et non est de se hec. et 
          <lb ed="#L" n="66"/>ita erit communicabile et habetur propositum. Aut non est 
          <lb ed="#L" n="67"/>simplicitur simplex. et quaero tunc de componentibus. et 
          <lb ed="#L" n="68"/>arguo sicut prius. et ita vel erit processus in infi 
          <lb ed="#L" n="69"/>nitum. vel stabitur ad aliquid simplicitur simplex: quod 
          <lb ed="#L" n="70"/>non est de se hec et per consequens est de se communicabile pluribus 
          <lb ed="#L" n="71"/>et habetur propositum. quia illud non poterit esse
          nis<lb ed="#L" n="72" break="no"/>differentia vltima: cum non sit passio. Per consi 
          <lb ed="#L" n="73"/>milia argumenta potest probari quod ens dicitur vniuo 
          <lb ed="#L" n="74"/>ce de passionibus: si passiones sint aliqua ex per 
          <lb ed="#L" n="75"/>te rei. sicut iste doctor imaginatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1019">
          ⁋ Ad quest 
          <lb ed="#L" n="76"/>onem ergo dico: quod deo a creature est aliquid
          com<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mune vniuocum. Circa quod sic procedam. Primo
          vi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>dendum est de vniuoco quid sit vniuocum quia quid 
          <lb ed="#L" n="79"/>sit vniversale dictum est. Secundo quomo vniuocum se habet 
          <lb ed="#L" n="80"/>ad sua vniuocata. Tertio quod deo a creature est 
          <lb ed="#L" n="81"/>aliquid vniuocum. Quarto quod quibuscumque existen 
          <lb ed="#L" n="82"/>tibus quomodocumque extra animam: est aliquid
          com<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mune vniuocum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1039">
          ⁋ Circa primum dico: quod vniuoci 
          <lb ed="#L" n="84"/>proprie accipitur pro voce vniuoca. quia accipitur 
          <lb ed="#L" n="85"/>secundum quod distinguitur contrao equiuocum vel denominatiuum. et 
          <lb ed="#L" n="86"/>isto modo nihil est quaerere: an ens dicat conceptum 
          <lb ed="#L" n="87"/>vniuocum deo a creature. sed debet quari. an sit
          ali<lb ed="#L" n="88" break="no"/>quis vnus conceptus alicuius praedicabilis in quid de 
          <lb ed="#L" n="89"/>deo a creaturis. et ita extendendo nomen
          vniuo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ci: potest improprie dici quod aliquis conceptus est vni 
          <lb ed="#L" n="91"/>uocus. quia aliquis conceptus est vnus. sed nec pro 
          <lb ed="#L" n="92"/>prie nec improprie debet dici: quod aliquis conceptus 
          <lb ed="#L" n="93"/>est equiuocus. Primo ergo videndum est de vniuoco 
          <lb ed="#L" n="94"/>secundum quod improprie dicitur de conceptu. Secundo secundum 
          <lb ed="#L" n="95"/>quod proprie dicitur de voce vel de signo quocum 
          <lb ed="#L" n="96"/>que ad placitum instituto
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1071">
          ⁋ Circa primum dico: quod 
          <lb ed="#L" n="97"/>conceptus vniuocus vno modo potest intelligi
          di<lb ed="#L" n="98" break="no"/>stingui contra conceptum proprium. Alio modo potest in 
          <lb ed="#L" n="99"/>telligi distingui contra conceptum denominatiuum. Pri 
          <lb ed="#L" n="100"/>mo modo nullus conceptus vnus praedicabilis de 
          <lb ed="#L" n="101"/>pluribus. siue per se primo modo. siue secundo modo. 
          <lb ed="#L" n="102"/>siue per accidens. siue necessario. siue contin 
          <lb ed="#L" n="103"/>genter est conceptus vniuocus. quia nullus
          conce<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ptus praedicabilis de pluribus est conceptus proprius 
          <lb ed="#L" n="105"/>vni rei: de illa praedicabilis et non de al o Ideo secundum 
          <lb ed="#L" n="106"/>aliquas opiniones: puta secundum illam que ponit com 
          <lb ed="#L" n="107"/>ceptum quoddam fictum habens tantum esse
          ob<lb ed="#L" n="108" break="no"/>iectiuum. vel secundum illam que ponit conceptum 
          <lb ed="#L" n="109"/>esse aliquid causatum praeter intellectionem: nullus conce 
          <lb ed="#L" n="110"/>ptus nisi forte institutus ad placitum potest esse talis secue 
          <!--223.xml-->
          <pb ed="#L" n="110-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>proprius vni rei. quia omnis conceptus abstractus a re 
          <lb ed="#L" n="2"/>equaliter respicit omne sibi simillimum. et nihil potest 
          <lb ed="#L" n="3"/>esse in re: quin saltem per potentiam diuinam aliquid 
          <lb ed="#L" n="4"/>possit fieri sibi simillimium. et ideo respectu creatu 
          <lb ed="#L" n="5"/>re cuiuscumque nullus potest esse conceptus proprius 
          <lb ed="#L" n="6"/>naturaliter abstractus quin sit communis vel possit 
          <lb ed="#L" n="7"/>praedicari de pluribus. Tamen secundum opinione quae po 
          <lb ed="#L" n="8"/>nit conceptum siue intentionem esse intellectionem 
          <lb ed="#L" n="9"/>aliter posset poni scilicet quod aliquis conceptus potest esse 
          <lb ed="#L" n="10"/>proprius vni rei. Alio modo conceptus vniuocus 
          <lb ed="#L" n="11"/>distinguitur contra denominatiuum. et tunc omnis
          con<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ceptus abstractus ab illis quibus est communis. non 
          <lb ed="#L" n="13"/>connotans aliquid: est eis vniuocus. et conceptus
          in<lb ed="#L" n="14" break="no"/>stitutus ad significandum aliquid. et ad aliud con 
          <lb ed="#L" n="15"/>significandum potest esse denominatiuus vel
          connota<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tiuus positiue. vel connotatiuus negatiue. et ideo 
          <lb ed="#L" n="17"/>in illa propositione quae est in mente non inuenitur aliqua 
          <lb ed="#L" n="18"/>talis praedicatio analoga quando conceptus abstractus ab 
          <lb ed="#L" n="19"/>illis quibus est communis praedicatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1152">
          ⁋ Secundo dico: quod 
          <lb ed="#L" n="20"/>vniuocum secundum quod inuenitur in voce: et eodem modo
          pro<lb ed="#L" n="21" break="no"/>portionabiliter secundum quod inuenitur in scripto. vel in 
          <lb ed="#L" n="22"/>aliis signis quomodocumque ad placitum instituum 
          <lb ed="#L" n="23"/>sic distinguitur vno modo contra equiuocum precise. 
          <lb ed="#L" n="24"/>Alio modo contra equiuocum et denominatiuum. Primo 
          <lb ed="#L" n="25"/>modo omne signum institutum vena impositione ad  
          <lb ed="#L" n="26"/>significandum plura propter vnum conceptum commune 
          <lb ed="#L" n="27"/>praedicabilem de pluribus ita quod conceptus talis et im 
          <lb ed="#L" n="28"/>lud signum sint quasi signa ordinata: est signum 
          <lb ed="#L" n="29"/>vniuocum. et isto modo animal est vniuocum ad
          ho<lb ed="#L" n="30" break="no"/>minem et asinum. et animal praedicatur vniuoce de homine et 
          <lb ed="#L" n="31"/>de asino. et sic de aliis. Secundo modo accipitur
          vni<lb ed="#L" n="32" break="no"/>uocum in libro praedicamentorum. et tunc accipitur
          di<lb ed="#L" n="33" break="no"/>stinctio isto modo: quod denominatiuum potest accipi dupliciter 
          <lb ed="#L" n="34"/>Uno modo large pro omni eo quod praedicatur de alio: ad  
          <lb ed="#L" n="35"/>cuius verificationem requiritur aliquid aliud ex ratio 
          <lb ed="#L" n="36"/>ne modificandi. quod de ipso secundum aliam habitudinem 
          <lb ed="#L" n="37"/>gramaticalem praedicatur Uerbi gratia. ad hoc quod hoc sit vera 
          <lb ed="#L" n="38"/>homo est albus: requiritur quod hec sit vera. homi inest
          al<lb ed="#L" n="39" break="no"/>bedo. ita quod albedo aliquo modo significatur pero
          al<lb ed="#L" n="40" break="no"/>bum: qui albedo praedicatur de homine secundum alium modum
          gran<lb ed="#L" n="41" break="no"/>maticalem. quia oportet quod alterum illorum sumatur in recto 
          <lb ed="#L" n="42"/>ita quod semper ad talem propositionem verificandam requiruntur 
          <lb ed="#L" n="43"/>due propositiones. in quarum vna aliquid praedicetur in
          re<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cto de subiecto. et in alia praedicetur aliquid de alte 
          <lb ed="#L" n="45"/>ro extremorum sumpto in obliquo Alio modo acci 
          <lb ed="#L" n="46"/>pitur praedicatio denominatiua quando aliquid praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="47"/>aliquo in obliquo: sicut hic. homo producitur a deo. deus 
          <lb ed="#L" n="48"/>est causa rerum. homi inest albedo. hohabet albedinem. Ad 
          <lb ed="#L" n="49"/>cipitur autem vniuocum a philosopho secundum quod distinguitur con 
          <lb ed="#L" n="50"/>tra equiuocum et denominatiuum. quocumque modo praedicto 
          <lb ed="#L" n="51"/>rum sit denominatiuum. Et isto modo accipitur distinctio 
          <lb ed="#L" n="52"/>qui omne praedicatum de alio aut supponit pro re de qua 
          <lb ed="#L" n="53"/>praedicatur. nihil aliud consignificado sibi attribui 
          <lb ed="#L" n="54"/>secundum aliquam determinata attributionem. aut non 
          <lb ed="#L" n="55"/>Si non. tunc est praedicatio denominatiua. quia in praedi¬ 
          <!--223.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 110-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>catione denominatiua: autem terminus subiectus est 
          <lb ed="#L" n="57"/>praedicatus non supponunt pro eodem: sicut quando alter 
          <lb ed="#L" n="58"/>eorum sumitur in obliquo: et alter in recto: sicut patet 
          <lb ed="#L" n="59"/>in ista. homi inest albedo. forma est in materia.
          ma<lb ed="#L" n="60" break="no"/>teria est pars homoinis. Aut si supponant pro eodem. tamen 
          <lb ed="#L" n="61"/>per illam propositionem signatur aliqua propositio esse 
          <lb ed="#L" n="62"/>vera: in qua termini non supponunt pro eodem: sicut im 
          <lb ed="#L" n="63"/>ista. homo est albus. vel album est homo. in qua sub 
          <lb ed="#L" n="64"/>iectum et praedicatum supponunt pro eodem. tamen ad veri 
          <lb ed="#L" n="65"/>tatem istius requiritur veritas talis: homi inest
          al<lb ed="#L" n="66" break="no"/>bedo vel aliqua equiualens: in qua ponitur aliquid 
          <lb ed="#L" n="67"/>in obliquo quod non supponit pro eodem pro quo 
          <lb ed="#L" n="68"/>supponit terminus alius. Si supponat pro eodem 
          <lb ed="#L" n="69"/>nec aliqua talis propositio in obliquo requiratur ad
          ve<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ritatem illius propositionis: tunc vterque terminus
          impo<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nitur ad significandum plura. propter aliquem conce 
          <lb ed="#L" n="72"/>ptum communem illis pluribus ab illis abstrahibi 
          <lb ed="#L" n="73"/>lem. et tunc est praedicatio simpliciter vniuoca. aut 
          <lb ed="#L" n="74"/>non sic vterque terminus vna impositione impo 
          <lb ed="#L" n="75"/>nitur. et tunc est praedicatio equiuoca. Et ita la 
          <lb ed="#L" n="76"/>ge accipiendo praedicationem denominatiuam: dis
          praedi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>catio vbi subiicitur quod natum est subiici et
          praedi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>catur quod natum est predicari. vel est equiuoca 
          <lb ed="#L" n="79"/>vel vniuoca vel denominatiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1291">
          ⁋ Secundo
          distin<lb ed="#L" n="80" break="no"/>guo de vniuoco: siue dicatur improprie de
          conce<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ptum siue proprie de voce vel quocunque signo ad  
          <lb ed="#L" n="82"/>placitum instituto: quod tripliciter accipitur. Uno 
          <lb ed="#L" n="83"/>modo secundum quod praecise praedicatur de pluribus realiter 
          <lb ed="#L" n="84"/>distinctis: quae non sunt vna res realiter. sed sunt
          similli<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ma et isto modo non inuenitur vniuocatio nisi in 
          <lb ed="#L" n="86"/>specie specialissima. quia sola indiuidua speciei spe 
          <lb ed="#L" n="87"/>cialissime sunt sibi simillima. et propter hoc
          for<lb ed="#L" n="88" break="no"/>te aliqui antiqui doctores dixerunt quod species 
          <lb ed="#L" n="89"/>specialissima dicit vnam sormam. non autem genus 
          <lb ed="#L" n="90"/>quia in aliquibus species specialissima predi 
          <lb ed="#L" n="91"/>causatur de pluribus indiuiduis: quae possunt facere 
          <lb ed="#L" n="92"/>simpliciter vnam formam: ita quod totum remsultans ex 
          <lb ed="#L" n="93"/>eis vere erit vnum numero. et indiuiduum eiusdem 
          <lb ed="#L" n="94"/>rationis cum quolibet indiuiduorum
          constituen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tium. et quodlibet eorum tam pars quam totum potest 
          <lb ed="#L" n="96"/>esse vnum indiuiduum eiusdem speciei. non est autem 
          <lb ed="#L" n="97"/>hoc possibile de quibuscunque compositis conten 
          <lb ed="#L" n="98"/>tis sub eodem genere precise. quia talia
          conten<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ta sub eodem genere et distincta specie. non pos 
          <lb ed="#L" n="100"/>sunt facere per se vnum eiusdem generis cum illis. 
          <lb ed="#L" n="101"/>Et ita dico vniversaliter: quod illa quae sunt vniuoca quod sunt si 
          <lb ed="#L" n="102"/>millima: si per impossibile vel possibile possunt 
          <lb ed="#L" n="103"/>facere vnum per se: illud vnum erit eiusdem speciet 
          <lb ed="#L" n="104"/>cum illis. et non plus esset illud totum per se contentum 
          <lb ed="#L" n="105"/>sub specie quam reliquum. Secundo modo dicitur vniuocum omne 
          <lb ed="#L" n="106"/>praedicabile de pluribus differentibus realiter quae 
          <lb ed="#L" n="107"/>non sunt vna res. nec etiam sunt simillima: ita quod 
          <lb ed="#L" n="108"/>conceptus vnus in quid praedicetur de eis. et isto mo 
          <lb ed="#L" n="109"/>genus est vniuocum. Tertio modo dicitur vniuocum pre 
          <lb ed="#L" n="110"/>dicabile de pluribus que tamen sunt vna rea 
          <!--224.xml-->
          <pb ed="#L" n="111-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et hoc modo relatio dicitur vniuoce de relationibus
          di<lb ed="#L" n="2" break="no"/>uinis: quae tamen sunt vna res. quia sunt vna essentia numero 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1372">
          <lb ed="#L" n="3"/>⁋ Circa secundum dico quod nullum vniuocum est de
          es<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sentia vniuocatorum suorum. nec ponit in eis
          ali<lb ed="#L" n="5" break="no"/>quid realiter. nec facit compositionem cum eis. nec 
          <lb ed="#L" n="6"/>cum aliquo quod est in eis. quia omne vniuocum est 
          <lb ed="#L" n="7"/>vniversale. vel saltem commune praedicabile de illis de quibus 
          <lb ed="#L" n="8"/>predicatur coniunctim acceptis in numero plu 
          <lb ed="#L" n="9"/>rali. sicut sortes et plato sunt homines. homo et asi 
          <lb ed="#L" n="10"/>nus sunt animalia. per quod excluditur essentia
          di<lb ed="#L" n="11" break="no"/>uina. quia non predicatur pluraliter. hec enim est
          fal<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sa. pater et filius sunt plures essentie. sed decla 
          <lb ed="#L" n="13"/>ratum est in. q. precedentibus quod nullum vniversale est de 
          <lb ed="#L" n="14"/>essentia vel quidditate suorum inferiorum. nec
          fa<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cit compositionem cum aliquo singulari. nec aliquo 
          <lb ed="#L" n="16"/>existente in singulari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1405">
          ⁋ Circa tertium dico: quod 
          <lb ed="#L" n="17"/>deo et creature est conceptus vnus communis:
          praedi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cabilis de eis in quid et per se primo modo. Circa 
          <lb ed="#L" n="19"/>quod ostendendum est primo quod deus non potest
          cogno<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sci in se. ita quod ipsamet diuina essentia terminet 
          <lb ed="#L" n="21"/>immediate actum intelligendi nullo alio
          concur<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rente in ratione obiecti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1421">
          ⁋ Secundo quod non potest conci 
          <lb ed="#L" n="23"/>pi a nobis pro statu isto in aliquo conceptu
          sim<lb ed="#L" n="24" break="no"/>plici proprio sibi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1429">
          ⁋ Tertio quod potest concipi a no 
          <lb ed="#L" n="25"/>bis in aliquo conceptu communi. praedicabili de eo et de 
          <lb ed="#L" n="26"/>aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1436">
          ⁋ Quarto: quod aliquis talis in quo potest sic 
          <lb ed="#L" n="27"/>concipi a nobis sit sibi quidditatius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1441">
          ⁋ Et quin 
          <lb ed="#L" n="28"/>to ex biis sequitur quod aliquis conceptus vnus est
          praedicabi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lis de deo: et de aliis in quid per se primo modo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1448">
          ⁋ Pri 
          <lb ed="#L" n="30"/>mum ostendo sic. omnis intellectus cognoscens 
          <lb ed="#L" n="31"/>aliquam naturam in se. nullo alio concurrente in
          ratio<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ne obiecti: potest vere cognoscere illam rem esse: in re 
          <lb ed="#L" n="33"/>vel non includere contradictionem. immo non potest du 
          <lb ed="#L" n="34"/>bitare illud obiectum includere contradictionem. 
          <lb ed="#L" n="35"/>sed viator intelligens deum notitia inconplexa: 
          <lb ed="#L" n="36"/>quantum est possibile viatori. potest dubitare an in 
          <lb ed="#L" n="37"/>cludat contradictionem. quia potest dubitare an inclu 
          <lb ed="#L" n="38"/>dat contradictionem deum esse. etiam posito quod firmi 
          <lb ed="#L" n="39"/>ter credat quod nihil est impossibile esse nisi
          inclu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dens contradictionem. ergo talis non cognoscit deum 
          <lb ed="#L" n="41"/>in se modo exposito. maior patet. quia hoc est
          euiden<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ter notum quod numquam concipitur aliquid includens
          con<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tradictionem sine pluribus obiectis conceptis. ergo 
          <lb ed="#L" n="44"/>concipiens tantum vnam rem sine pluralitate
          obiecto<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rum: non potest dubitare illam rem includere contra 
          <lb ed="#L" n="46"/>di ctionem. minor patet. quia multi dubitant deum esse. 
          <lb ed="#L" n="47"/>et vtrum sit possibile deum esse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1490">
          ⁋ Preterea. ominis 
          <lb ed="#L" n="48"/>res cognita in se. aut cognoscitur intuitiue aut 
          <lb ed="#L" n="49"/>abstractiue. ergo si essentia diuina in se
          cogno<lb ed="#L" n="50" break="no"/>scitur. aut cognoscitur a nobis intuitiue. aut 
          <lb ed="#L" n="51"/>abstractiue. Non intuitiue patet. quia illa. est beati 
          <lb ed="#L" n="52"/>fica: que ex puris naturalibus non est possibilis 
          <lb ed="#L" n="53"/>nobis. Nec abstractiue. quia sicut declaratum est 
          <lb ed="#L" n="54"/>in prologo. nulla res potest cognosci abstractiue 
          <lb ed="#L" n="55"/>in se a nobis ex puris naturalibus nisi ipsa co 
          <!--224.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 111-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>gnoscatur intuitiue. quia si cognoscatur
          abstra<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ctiue. aut hoc erit per notitiam intuitiuam eiusdem. et 
          <lb ed="#L" n="58"/>habetur propositum. aut per speciem rei. et hoc est
          incon<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ueniens: tum quia talis species vt post probabitur non 
          <lb ed="#L" n="60"/>est ponenda: tum quia in aliis patet: quod species non sufficit 
          <lb ed="#L" n="61"/>ad notitiam abstractiuam sine notitia intuitiua 
          <lb ed="#L" n="62"/>preuia. Aut cognoscitur abstractiue per
          noti<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tiam intuitiuam alicuius alterius rei. et hoc est im 
          <lb ed="#L" n="64"/>possibile. quia sicut probatum est in prologo. nulla 
          <lb ed="#L" n="65"/>notitia incomplexa: vnius rei potest esse causa suffi 
          <lb ed="#L" n="66"/>ciens notitie alterius rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1540">
          ⁋ Secundum ostendo. quia 
          <lb ed="#L" n="67"/>nihil potest cognosci a nobis ex puris
          naturali<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bus in conceptu simplici sibi proprio. nisi ipsum in 
          <lb ed="#L" n="69"/>se praecognoscatur. ista patet inductiue. Aliter enim pos 
          <lb ed="#L" n="70"/>set dici quod color cognosci posset a ceco nato in 
          <lb ed="#L" n="71"/>conceptum proprio coloribus. quia non est maior 
          <lb ed="#L" n="72"/>ratio quod deus cognoscatur in conceptum sibi propositio. 
          <lb ed="#L" n="73"/>sine praecognitione ipsius in se quam color. sed patet quod a 
          <lb ed="#L" n="74"/>tali non potest concipi color in conceptum sibi
          pro<lb ed="#L" n="75" break="no"/>prio. ergo nec deus. Et ista ratio equaliter probat 
          <lb ed="#L" n="76"/>conclusionem priorem ex qua sequitur ista.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1565">
          ⁋
          Ter<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tium ostendo. quia omne cognoscibile a nobis. aut 
          <lb ed="#L" n="78"/>cognoscitur in se. aut in conceptum simplici
          si<lb ed="#L" n="79" break="no"/>bi proprio. aut conceptum composito proprio. 
          <lb ed="#L" n="80"/>aut in conceptu communi sibi et aliis. sed deus aliquo 
          <lb ed="#L" n="81"/>modo cognoscitur a nobis. et non primis
          duo<lb ed="#L" n="82" break="no"/>bus modis. ergo tertio modo vel quarto modo. si
          ter<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tio oportet quod cognoscatur quarto modo. quia conceptus 
          <lb ed="#L" n="84"/>compositus proprius. ex quo non potest componi ex
          con<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ceptibus simplicibus propriis: oportet quod componatur 
          <lb ed="#L" n="86"/>ex simplicibus et communibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1589">
          ⁋ Quartum ostendam per 
          <lb ed="#L" n="87"/>vnam rationem quam facit doctor iste subtilis: quae mihi 
          <lb ed="#L" n="88"/>concludit: et arguo sic. Si deus cognoscatur in 
          <lb ed="#L" n="89"/>aliquo conceptu communi sibi et aliis. quaero aut ille con 
          <lb ed="#L" n="90"/>ceptus est quidditatiuus. aut denominatuus. si quiddi 
          <lb ed="#L" n="91"/>tatiuus: habetur propositum. si denominatiuus: tunc quaero 
          <lb ed="#L" n="92"/>de illo cui attribuis istum conceptum
          denomina<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tiuum. aut est denominatiuus et sic est processus in
          in<lb ed="#L" n="94" break="no"/>finitum. aut quidditatius. et habetur propositum.
          Uer<lb ed="#L" n="95" break="no"/>bi gratia. habeo istum conceptum. puta esse creati 
          <lb ed="#L" n="96"/>uum. quem scio esse denominatiuum. et ideo oportet
          praeha<lb ed="#L" n="97" break="no"/>bere vnum conceptum cui istum attribuo. puta
          di<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cendo: quod aliquod ens est creatiuum. et certum est quod 
          <lb ed="#L" n="99"/>iste conceptus cui iste attribuitur non est deno 
          <lb ed="#L" n="100"/>minatiuus. vel si sit erit processus in infinitum 
          <lb ed="#L" n="101"/>vel stabitur ad aliquem conceptum quiddita 
          <lb ed="#L" n="102"/>tiuum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1626">
          ⁋ Et tunc quero. de illo vltimo conceptu 
          <lb ed="#L" n="103"/>quidditatiuo. aut est communis deo a creature et ha 
          <lb ed="#L" n="104"/>betur propositum. Aut est proprius deo. et hoc 
          <lb ed="#L" n="105"/>est improbatum. aut proprius creature. et hoc est 
          <lb ed="#L" n="106"/>impossibile. quia tunc non posset supponere ni 
          <lb ed="#L" n="107"/>si pro creatura. et tunc hec esset falsa. aliquod  
          <lb ed="#L" n="108"/>ens creatiuum est deus. Ista ratio confirmatur. 
          <lb ed="#L" n="109"/>qui omnis conceptus denominatiuus habet diffinitionem
          expri<lb ed="#L" n="110" break="no"/>mentem quid nominis. in qua ponitur aliquid in recto: 
          <!--225.xml-->
          <pb ed="#L" n="111-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et aliquid in obliquo. Tunc quaero de vna parte in 
          <lb ed="#L" n="2"/>lius diffinitionis. aut habet diffinitionem
          con<lb ed="#L" n="3" break="no"/>similem exprimentem quid nominis. aut non. si non 
          <lb ed="#L" n="4"/>habetur propositum: quod talis necessario est quiddi 
          <lb ed="#L" n="5"/>tatiuus. Aut habet. et quaero tunc de partibus sicut prius 
          <lb ed="#L" n="6"/>et ita vel erit processus in infinitum: vel stabitur ad 
          <lb ed="#L" n="7"/>aliquem conceptum quidditatiuum praedicabilem de illo 
          <lb ed="#L" n="8"/>de quo primus conceptus denominatiuus
          praedica<lb ed="#L" n="9" break="no"/>batur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1672">
          ⁋ Ex isto sequitur: quod est aliquis conceptus 
          <lb ed="#L" n="10"/>vnus predicabilis in quid per se primo modo de deo et 
          <lb ed="#L" n="11"/>creatura. Ex quo sequitur vltra. quod vox correspon 
          <lb ed="#L" n="12"/>dens illi conceptui est simpliciter vniuoca. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="13"/>dico: quod sine omni compositione ex parte dei. aliquid 
          <lb ed="#L" n="14"/>est vniuocum sibi et creature. quia sicut vniuocum quae 
          <lb ed="#L" n="15"/>buscumque indiuiduis: cuiuscumque speciei spaialissime. 
          <lb ed="#L" n="16"/>non facit compositionem cum ipsis indiuiduis. nec cum 
          <lb ed="#L" n="17"/>quibuscumque existentibus in indiuiduis ita nec 
          <lb ed="#L" n="18"/>vniuocum deo a creature facit aliquam compo 
          <lb ed="#L" n="19"/>sitionem in deo. et causa est. quia vniversaliter nihil quod est a
          par<lb ed="#L" n="20" break="no"/>te rei est vniuocum quibuscumque. Dico tamen quod nihi 
          <lb ed="#L" n="21"/>est vniuocum deo a creature. accipiendo vniuo 
          <lb ed="#L" n="22"/>cum stricte. quia nihil est in creatura nec
          essentia<lb ed="#L" n="23" break="no"/>le nec accidentale quod habeat perfectam simili 
          <lb ed="#L" n="24"/>tudinem cum aliquo quod realiter est in deo. et istam 
          <lb ed="#L" n="25"/>vniuocationem sancti et auctoritase negant respectu 
          <lb ed="#L" n="26"/>dei et creature. et nullam aliam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1711">
          ⁋ Circa quartum 
          <lb ed="#L" n="27"/>principale dico: quod quibuscumque existentibus extra animam 
          <lb ed="#L" n="28"/>ens est commune vniuocum et praedicabile de eis in. quid. et 
          <lb ed="#L" n="29"/>per se primo modo. Cuius ratio est. quia omnia quae sunt extra animam 
          <lb ed="#L" n="30"/>salte in creaturis. si sint aliquo modo distincta 
          <lb ed="#L" n="31"/>sunt res realiter distincte. sed omnibus rebus ens est 
          <lb ed="#L" n="32"/>commune vniuocum: eadem ratione qua est vniuocum deo et 
          <lb ed="#L" n="33"/>creaturis. ergo etc. hoc etiam potest persuaderi per rationem 
          <lb ed="#L" n="34"/>factam in priori articulo: quae est realiter ratio
          negan<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tium vniuocationem entis ad differentias vlti 
          <lb ed="#L" n="36"/>mas. quia certum est quod differentie vltime aliquo 
          <lb ed="#L" n="37"/>modo cognoscuntur a nobis. Tunc quero. Aut 
          <lb ed="#L" n="38"/>cognoscuntur in se. et hoc est falsum secundum eos. et 
          <lb ed="#L" n="39"/>patet etiam de differentiis substantiarum. Aut in con 
          <lb ed="#L" n="40"/>ceptu proprio et hoc est falsum etiam secundum eos. quia vt 
          <lb ed="#L" n="41"/>dicunt. etiam substantie quarum sunt non cognoscum 
          <lb ed="#L" n="42"/>tur in conceptum proprio simplici aut
          cognoscumn<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tur in conceptu simplici communi. et tunc quero. Aut 
          <lb ed="#L" n="44"/>in conceptu quidditatiuo. et habetur propositum. Aut 
          <lb ed="#L" n="45"/>in conceptum denominatiuo. et per cosequens oportet 
          <lb ed="#L" n="46"/>printelligere aliquem conceptum quidditatiuum cui 
          <lb ed="#L" n="47"/>ille conceptus denominatiuus attribuitur. et
          ha<lb ed="#L" n="48" break="no"/>betur propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1761">
          ⁋ Si dicatur quod printelligitur con 
          <lb ed="#L" n="49"/>ceptus quidditatius. non tamen quidditatiuus differen 
          <lb ed="#L" n="50"/>tiis vltimis. sed tantum quidditatiuus respectu aliorum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1769">
          <lb ed="#L" n="51"/>⁋ Contra oportet printelligere alique conceptum quiddi 
          <lb ed="#L" n="52"/>tatiuum cui couenit ille conceptus denominatiu 
          <lb ed="#L" n="53"/>pro ipsis differentiis vltimis. et non pro aliis eit 
          <lb ed="#L" n="54"/>per consequens oportet quod primo supponat pro
          di<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ferentiis vltimis: quod non esset possibile nisi esset 
          <!--225.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 111-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>quidditatiuus respectu differentiarum vltimari 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1791">
          <lb ed="#L" n="57"/>⁋ Eodem modo potest argui de passionibus si passio 
          <lb ed="#L" n="58"/>nes sint aliqua talia a parte rei: sicut iste doctor 
          <lb ed="#L" n="59"/>imaginatur. quia omne reale sic intellectum. vel
          in<lb ed="#L" n="60" break="no"/>telligitur in se. vel intelligitur primo in aliquo
          con<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ceptu sibi quidditatiuo. et ita si passio sit
          ali<lb ed="#L" n="62" break="no"/>quid reale et simplex et non intelligitur in se vel 
          <lb ed="#L" n="63"/>saltem non est necessarium. oportet quod intelligatur in 
          <lb ed="#L" n="64"/>aliquo conceptu sibi quidditatiuo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1811">
          ⁋ Ad rationes 
          <lb ed="#L" n="65"/>alterius opinionis. Primas tres concedo
          gra<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tia conclusionis quamuis aliqua dubia accipiant. et 
          <lb ed="#L" n="67"/>forte falsa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1820">
          ⁋ Ad primam quae probat quod ens non est vni 
          <lb ed="#L" n="68"/>uocum differentiis vltimis. Dico quod proprie non de 
          <lb ed="#L" n="69"/>bet concedi quod differentie vltime includunt ens 
          <lb ed="#L" n="70"/>nec aliquod inferius includit suum superius nec ali 
          <lb ed="#L" n="71"/>qua res includit quodcunque sibi vniuocum. Dico 
          <lb ed="#L" n="72"/>ergo quod ita bene de differentiis vltimis praedicatur 
          <lb ed="#L" n="73"/>in quid et vniuoce ipsum ens. sicut de quibuscum 
          <lb ed="#L" n="74"/>que aliis differentiis. Et quando dicitur: quod tunc alie essent 
          <lb ed="#L" n="75"/>proprie differentes. concedo secundum vnum modum: que 
          <lb ed="#L" n="76"/>ponit philosophus. v. metha. Sed ex hoc non sequitur quod 
          <lb ed="#L" n="77"/>erunt differentes aliis differentiis: sed seipsis
          diffe<lb ed="#L" n="78" break="no"/>runt. quia declarabitur dis. viii. quod aliqua species non
          diffe<lb ed="#L" n="79" break="no"/>runt aliis differentiis sed seipsis. Unde non oportet omnia 
          <lb ed="#L" n="80"/>contenta per se sub aliquo communi aliis differentiis dif 
          <lb ed="#L" n="81"/>ferre. quia idem seipso totaliter conuenit cum aliquo 
          <lb ed="#L" n="82"/>propter quam conuenientiam potest abstrahi conceptus 
          <lb ed="#L" n="83"/>communis. et seipso differt ab eodem vna diferentia quae non opi 
          <lb ed="#L" n="84"/>ponitur illi conuenientie: sicut idem seipso differt ab 
          <lb ed="#L" n="85"/>alio numeraliter. et conuenit cum eodem specie. Si 
          <lb ed="#L" n="86"/>militer per idem deus totaliter conuenit aliquo modo 
          <lb ed="#L" n="87"/>ex natura rei cum creatura. et ex natura rei per idem 
          <lb ed="#L" n="88"/>totaliter distinguitur a creatura.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1868">
          ⁋ Et si dicatur 
          <lb ed="#L" n="89"/>quod opposita non possunt conuenire eidem per idem 
          <lb ed="#L" n="90"/>sed couenientia et differentia sunt opposita. 
          <lb ed="#L" n="91"/>Respondeo quod opposita nec per idem realiter 
          <lb ed="#L" n="92"/>nec per idem formaliter possunt conuenire et 
          <lb ed="#L" n="93"/>dem in creaturis: sic quod denominent ipsum. et 
          <lb ed="#L" n="94"/>ideo conuenientia illa et differentia illa quae
          op<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ponuntur. nulli eidem. nec per idem. nec per aliud  
          <lb ed="#L" n="96"/>possunt conuenire. ita quod denominent ipsum. 
          <lb ed="#L" n="97"/>Sed dico quod conuenire specie et differre nume 
          <lb ed="#L" n="98"/>ro. et eodem modo conuenire genere et
          differ<lb ed="#L" n="99" break="no"/>re specie in nullo penitus opponuntur. Et eo 
          <lb ed="#L" n="100"/>dem modo est de aliis conuenientibus et
          diffe<lb ed="#L" n="101" break="no"/>rentibus. Et ideo eidem per idem possunt con 
          <lb ed="#L" n="102"/>petere: sicut ponunt alii quod competunt eidem 
          <lb ed="#L" n="103"/>per aliud et aliud.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1903">
          ⁋ Ad secundum concedo quod oportet n 
          <lb ed="#L" n="104"/>omnem conceptum non simpliciter simplicem 
          <lb ed="#L" n="105"/>tamen per se vnum. resolui. ad aliquos conceptus 
          <lb ed="#L" n="106"/>simpliciter simplices: quorum vnus non
          inclu<lb ed="#L" n="107" break="no"/>dit alium. et ideo concedo quod conceptus determi 
          <lb ed="#L" n="108"/>nabilis non includit conceptum
          determinam<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tem: nec econuerso. et concedo vniversaliter quod conceptus 
          <lb ed="#L" n="110"/>differentie cuiuscunque non includit conceptum 
          <!--226.xml-->
          <pb ed="#L" n="112-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>entis nec aliquem conceptum determinabilem. 
          <lb ed="#L" n="2"/>Sed ex hoc non sequitur nisi aliud impediat quod 
          <lb ed="#L" n="3"/>vnus non dicitur de alio per se et vniuoce et
          quiddita<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiue illo modo quo vnus conceptus dicitur de alio
          vniuo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ce per se et quidditatiue. Unde dico quod conceptus specie 
          <lb ed="#L" n="6"/>non includit. conceptum generis. nec conceptum entis. 
          <lb ed="#L" n="7"/>et tamen vterque predicatur de eo vniuoce et in quid. 
          <lb ed="#L" n="8"/>Unde omnes iste rationes procedunt ex falsa
          ima<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ginatione scilicet quod semper conceptus inferior includit 
          <lb ed="#L" n="10"/>superiorem praedicabile de eo per se et quidditatiue et 
          <lb ed="#L" n="11"/>vniuoce. quia conceptus inferior est vniversaliter
          compositi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>or conceptu superiori. ita quod includit superiorem et 
          <lb ed="#L" n="13"/>aliquid plus. quae et omnia consimilia sunt simplicitur fal 
          <lb ed="#L" n="14"/>sa. sicut enim est de nominibus: quod nomen communius non est 
          <lb ed="#L" n="15"/>inclusum in nomine minus communi nec est simplicius eo 
          <lb ed="#L" n="16"/>ita est frequenter in conceptibus: quod eque simplex est
          conce<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ptus speciei spaialissime sicut conceptus entis: quamuis 
          <lb ed="#L" n="18"/>forte non semper sit ita: sicut post declarabitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e1967">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="19"/>rationes probantes quod ens non dicitur vniuoce de passio. 
          <lb ed="#L" n="20"/>nibus. Dico quod procedunt ex falsa imaginatione. ima 
          <lb ed="#L" n="21"/>ginatur enim ac si passio esset aliquid simplex a parte 
          <lb ed="#L" n="22"/>rei. aliquo modo distinctum ab etitate. et nec enti 
          <lb ed="#L" n="23"/>tas includeret bonitatem. nec esset formaliter bo 
          <lb ed="#L" n="24"/>nitas. nec econuerso. Et hoc simpliciter reputo
          fal<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sum. quia nulla talis distinctio est ponenda in
          crea<lb ed="#L" n="26" break="no"/>turis. Ideo dico: quod passiones entis non sunt
          ali<lb ed="#L" n="27" break="no"/>qua talia a parte rei sed tantum sunt quadam conceptus impor 
          <lb ed="#L" n="28"/>tantes illud idem. et omnia illa quae importat conceptus en 
          <lb ed="#L" n="29"/>tis connotando aliquod ens determinatum in aliquo 
          <lb ed="#L" n="30"/>et ideo ens debet poni in diffinitione indicante quid no 
          <lb ed="#L" n="31"/>minis cuiuscumque passionis ipsius: vt si exprimatur 
          <lb ed="#L" n="32"/>quid nominis boni. debet dici quod bonum est ens
          appetibi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>le a voluntate: vel aliquid tale. vel bonum est ens ap 
          <lb ed="#L" n="34"/>petibile secundum rectam rationem. vel aliqua talis orteo debut 
          <lb ed="#L" n="35"/>exprimi. in qua ponitur ens in recto et aliquid aliud 
          <lb ed="#L" n="36"/>in obliquo. Et eodem modo bonitas debet dici enti 
          <lb ed="#L" n="37"/>tas sic vel sic appetibilis a voluntate. vel aliquid 
          <lb ed="#L" n="38"/>consimile. Et propter istam rationem de illo conceptu non prie 
          <lb ed="#L" n="39"/>dicatur forte ens quidditatiue. nec per se primo mo 
          <lb ed="#L" n="40"/>immo nec ens praedicatur quidditatiue. et per se de albo 
          <lb ed="#L" n="41"/>vel calido vel intelligente. et tamen nihil est importatum 
          <lb ed="#L" n="42"/>a parte rei per album quin de illo praedicatur ens per se
          pri<lb ed="#L" n="43" break="no"/>mo modo et quidditatiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2024">
          ⁋ Per hoc patet ad primum
          ar<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gumentum quod potest concedi: quod ens non praedicatur
          quiddi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tatiue de suis passionibus. propter causam iam dictam 
          <lb ed="#L" n="46"/>et ideo concedendum est quod ens non est vniuocum praedicabile 
          <lb ed="#L" n="47"/>in quid de omnibus conceptibus. tamen de omni conceptu sini 
          <lb ed="#L" n="48"/>plici non connotatiuo. sed praecise importante aliqua
          re<lb ed="#L" n="49" break="no"/>alia: sicut homo importat omnes homines est ens
          praedicabi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>est in quid et per se primo modo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2042">
          ⁋ Ad secundum dico: quod ens 
          <lb ed="#L" n="51"/>sufficienter diuiditur per ens creatum et increatum tamquam 
          <lb ed="#L" n="52"/>in illa de quibus praedicatur. et ideo concedo quod de
          passioni<lb ed="#L" n="53" break="no"/>bus suis non praedicatur in quid et per se primo modo propter 
          <lb ed="#L" n="54"/>causam dictam. non quia sunt aliqua talia simplicia a par 
          <lb ed="#L" n="55"/>te rei. de quibus non praedicatur ens in quid.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2055">
          ⁋ Ad ter¬ 
          <!--226.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 112-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tium dico quod procedit ex falso intellectu. quia
          imagi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>natur quod omne quod praedicatur de aliquo quidditantiue:
          in<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cluditur in illo de quo praedicatur: quod non est verum. quia etiam 
          <lb ed="#L" n="59"/>illa quae non includunt ens recipiunt praedicationem en 
          <lb ed="#L" n="60"/>tis inquid. et ideo illa ratio non impedit quin ens
          pos<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sit quidditatiue praedicari de suis passionibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2077">
          ⁋ Sed 
          <lb ed="#L" n="62"/>circa praedicta sunt aliqua dubia. Primo quia vide 
          <lb ed="#L" n="63"/>tur quod sit aliqua praedicatio analoga: quae nec sit
          equi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>uoca nec vniuoca nec denominatiua. quia aliqua est 
          <lb ed="#L" n="65"/>praedicatio analoga secundum philosophum i. poste. versus finem 
          <lb ed="#L" n="66"/>Ubi dicit: quod si passio sit equiuoca medium erit equa 
          <lb ed="#L" n="67"/>uocum. et si passio fuerit analoga medium crit 
          <lb ed="#L" n="68"/>analogum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2095">
          ⁋ Ite. iiii. metha. ens non dicitur vniuoce 
          <lb ed="#L" n="69"/>nec equiuoce sed medio modo et certum est quod non dicitur denomina 
          <lb ed="#L" n="70"/>tiue. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2103">
          ⁋ Confirmatur. quia ibidem sanum non dicitur nec 
          <lb ed="#L" n="71"/>equiuoce nec vniuoce etc. ergo analogice.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2108">
          ⁋ Secundum 
          <lb ed="#L" n="72"/>dubium est. quia non videtur quod sit bene dictum de praedicationem 
          <lb ed="#L" n="73"/>denominatiua. quia secundum philosophum in praedicamentis.
          deno<lb ed="#L" n="74" break="no"/>minatiuum diciteret ab abstracto solo casu. ergo hec non 
          <lb ed="#L" n="75"/>est praedicatio denominatiua. homi inest albedo nec 
          <lb ed="#L" n="76"/>hec. forma est in materia. ergo talis praedicatio in obli 
          <lb ed="#L" n="77"/>quo non est denominatiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2124">
          ⁋ Item in praedicamentis. c. 
          <lb ed="#L" n="78"/>de qualitate vult philosophus quod quaelitas non semper praedicatur 
          <lb ed="#L" n="79"/>denominatiue de suis subiectis. et hoc contingit
          du<lb ed="#L" n="80" break="no"/>plicitur. Uel quia non sunt nomina imposita ipsis qualitati 
          <lb ed="#L" n="81"/>bus: sicut aliquas dicitur pugilator. non tamen denominative 
          <lb ed="#L" n="82"/>quia non est aliquod nomen impositum illi qualitati a qua dicitur
          pu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>gilator. Uel quia si sint nomina imposita. non tamen concre 
          <lb ed="#L" n="84"/>tum et abstractum habent adinuicem conuenientiam in princi 
          <lb ed="#L" n="85"/>pio: sicut aliquas dicitur studiosus a virtute. ergo non omni 
          <lb ed="#L" n="86"/>talis praedicatio est denominatiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2146">
          ⁋ Tertium dubium 
          <lb ed="#L" n="87"/>est de principali conclusione. quia non videtur quod deo a cre 
          <lb ed="#L" n="88"/>ature sit aliquid commune vniuocum. nec etiam omnibus
          cre<lb ed="#L" n="89" break="no"/>turis. et hoc probatur a diuersis multiplicitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2155">
          ⁋ Pri 
          <lb ed="#L" n="90"/>mo sic. omni vniuoco correspondet aliquid vnum a par 
          <lb ed="#L" n="91"/>te rei. nihil autem vnum a parte rei correspondet enti 
          <lb ed="#L" n="92"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2164">
          ⁋ Secundo omne vniuocum est prius et simplicius 
          <lb ed="#L" n="93"/>illis quibus est vniuocum. sed deo nihil est prius nec sim 
          <lb ed="#L" n="94"/>plicius. ergo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2172">
          ⁋ Confirmatur. quia omne inferius addit ali 
          <lb ed="#L" n="95"/>quam perfectionem super superius vniuocum. Deus autem ni 
          <lb ed="#L" n="96"/>hil addit supra ens. quia tunc essent plura in deo. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2179">
          <lb ed="#L" n="97"/>⁋ Tertio. omne quod est per se superius ad aliud et
          si<lb ed="#L" n="98" break="no"/>bi vniuocum ponitur in eius diffinitione. sed ens in 
          <lb ed="#L" n="99"/>nullius diffinitione ponitur. quia cum praedicatur de quo 
          <lb ed="#L" n="100"/>libet per se primo modo sicut dictum est: sequeretur 
          <lb ed="#L" n="101"/>quod in qualibet diffinitione esset nugatio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2192">
          ⁋ Qua 
          <lb ed="#L" n="102"/>to quando aliqua vniuocantur in aliquo perificantur 
          <lb ed="#L" n="103"/>in illo nomine et in re significata per illud no 
          <lb ed="#L" n="104"/>men. sed deus et creatura in nullo parificantur 
          <lb ed="#L" n="105"/>nec in entitate. nec in bonitate. nec in
          quocum<lb ed="#L" n="106" break="no"/>que genere
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2205">
          ⁋ Quinto. quia secundum philosophum. iiii. metha. 
          <lb ed="#L" n="107"/>ens dicitur de decem predicamentis sicut sanum 
          <lb ed="#L" n="108"/>dicitur de sanis. sed sanum non dicitur vniuoce 
          <lb ed="#L" n="109"/>et in quid de sanis. ergo nec ens de decem
          predica<lb ed="#L" n="110" break="no"/>mentis. Idem videtur dicere. vii. methaphisice 
          <!--227.xml-->
          <pb ed="#L" n="112-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2223">
          <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Sexto sic. secundum philosophum id est phi. principium contlusi
          mellis<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sum et permenidem est: quod ens et vnum multiplicit 
          <lb ed="#L" n="3"/>dicuntur. ergo non dicuntur de omnibus vniuoce. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2232">
          <lb ed="#L" n="4"/>⁋ Septimo secundum auicemnam id est metha. c. vi. ens. ali 
          <lb ed="#L" n="5"/>quid e huiusmodi sunt multiplicata et non vniuoca 
          <lb ed="#L" n="6"/>ta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2242">
          ⁋ Qctauo Bboetius super praedicamenta. necess 
          <lb ed="#L" n="7"/>est. x. generibus multitudine couenire. neque enim 
          <lb ed="#L" n="8"/>aliqua natura est eis communis. sed secundum nomen tantum et omne 
          <lb ed="#L" n="9"/>tale est equiuocum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2251">
          ⁋ Nono linco. super ange 
          <lb ed="#L" n="10"/>licam hierar. parte. v. c. iii. nihil positiue dictum pos 
          <lb ed="#L" n="11"/>de deo a creatura vniuoce dici.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2258">
          ⁋ Decimo. da 
          <lb ed="#L" n="12"/>mas. in logica sua. c. ii. substantia non accipit
          to<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tam naturam entis nec accidens sec vtrumque accipit 
          <lb ed="#L" n="14"/>medietatem eius. ergo ens dicit vtrunque actualit: sicut 
          <lb ed="#L" n="15"/>totum dicit vtramque partem actualiter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2269">
          ⁋ Iste vniuoca 
          <lb ed="#L" n="16"/>sunt illa quorum nomen est commune et ratio eadem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2274">
          ⁋ Simliler 
          <lb ed="#L" n="17"/>ibidem. ens diuiditur in substantiam et accidens. non si 
          <lb ed="#L" n="18"/>cut genus in species. sed sicut vox equiuoca in ea quae ab 
          <lb ed="#L" n="19"/>vno et ad vnum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2283">
          ⁋ Ad primum istorum dubiorum dico: 
          <lb ed="#L" n="20"/>quod non est aliqua praedicatio analoga distincta conclusio
          pri<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dicationem vniuocam equiuocam et denominatiuam lar 
          <lb ed="#L" n="22"/>gissime sumptam. tamen propter sanctorum intentionem di 
          <lb ed="#L" n="23"/>stinguo tam de equiuoco quam de analogo. De
          equo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>co quod sicut dictum est prius. equiuocum accipitur dupliciter 
          <lb ed="#L" n="25"/>qui pro equiuoco a casu: vel a cosilio Acasu est illud  
          <lb ed="#L" n="26"/>nome: quod imponitur multis et cuilibet primo. et 
          <lb ed="#L" n="27"/>ita vni ac si non imponeretur alteri: vt hoc nomen 
          <lb ed="#L" n="28"/>sortes impositum multis a diuersis. et accidit quod 
          <lb ed="#L" n="29"/>hoc nomen imponatur a diuersis imponentibus diuersis. 
          <lb ed="#L" n="30"/>vel ab vno diuersis impositionibus et talis vox si vna 
          <lb ed="#L" n="31"/>impositione imponatur pluribus posset esse aliquibus vni 
          <lb ed="#L" n="32"/>uoca et aliquibus equiuoca. Uerbi gratia. si haec vox
          ca<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nis imponeretur in vna lingua vel ab vno ad si 
          <lb ed="#L" n="34"/>gnificandum animal latrabile. et in alia lingua vel ab 
          <lb ed="#L" n="35"/>alio imponeretur ad significandum sidus celeste. ista 
          <lb ed="#L" n="36"/>vox scienti tantum vnam linguam esset vniuoca. et tamen scien 
          <lb ed="#L" n="37"/>ti vtramque impositionem vel vtramque linguam esset
          equi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>uoca et ita non est inconueniens quod eadem vox sit
          equi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>uoca et vniuoca diuersis. et tunc esset haoc vox
          equo<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ca a casu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2332">
          ⁋ Equiuocum a consilio dupliciter potest
          acci<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pi vno modo quando propter aliquam similitudinem vel
          pro<lb ed="#L" n="42" break="no"/>portionem diuersorum inter se. vel propter aliquam ta 
          <lb ed="#L" n="43"/>lem conuenientiam. idem nomen diuersis imponitur sine 
          <lb ed="#L" n="44"/>vnitate conceptus Alio modo quando sola voluntate idem 
          <lb ed="#L" n="45"/>nomen diuersis impositionibus. non propter identi 
          <lb ed="#L" n="46"/>tatem conceptus: diuersis imponitur. Exeplum secundi
          po<lb ed="#L" n="47" break="no"/>situm prius. si aliquis ex deliberatione imponeret hoc no 
          <lb ed="#L" n="48"/>men sortes ad significandum tres homines
          determi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>natos
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2354">
          ⁋ Primum menbrum potest subdiuidi multipliciter 
          <lb ed="#L" n="50"/>Uno modo dicitur tale equiuocum quando idem sub eisdem mo 
          <lb ed="#L" n="51"/>dis gramaticalibus significat diuersa. vt homo est 
          <lb ed="#L" n="52"/>equiuocum ad hominem viuum et pictum. Alio modo quando
          si<lb ed="#L" n="53" break="no"/>gnificat diuersa diuersis modis. quia respectu 
          <lb ed="#L" n="54"/>vnius significati est nomen connotatiuum. et respectu 
          <lb ed="#L" n="55"/>alterius non est connotatiuum. Exemplum de sano. quia sa 
          <!--227.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 112-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>nitas quando significat qualitatem formaliter
          existen<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tem in animali. non est nome connotatiuum. quando autem
          signi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ficat vrinam vel dietam. tunc est nomen connotatiuum. 
          <lb ed="#L" n="59"/>qui sic significat vnum in recto. et primum
          significa<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tum suum in obliquo. quia si deberet exprimi quid nominis 
          <lb ed="#L" n="61"/>aliquod illorum deberet poni in recto. et sanitas in 
          <lb ed="#L" n="62"/>obliquo. quia sanum quod dicitur de dieta: habet istud quid no 
          <lb ed="#L" n="63"/>minis sanum est dieta effectiua sanitatis secundum autem quod 
          <lb ed="#L" n="64"/>dicitur de vrina habet istud quid nominis. sanum est vrina 
          <lb ed="#L" n="65"/>significans sanitatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2398">
          ⁋ Sed de analogo potest
          disti<lb ed="#L" n="66" break="no"/>gui. Uno modo accipitur secundum quod est commune nomen impositum 
          <lb ed="#L" n="67"/>multis. propter consimilem proportionem quam habent di 
          <lb ed="#L" n="68"/>uersa ad illa. sicut ponit philosophus exemplum quod sicut se 
          <lb ed="#L" n="69"/>habet color ad colorem ita figura ad figuram. de qui 
          <lb ed="#L" n="70"/>bus simile dicitur analogice. quia sicut color similis est colo 
          <lb ed="#L" n="71"/>ri: ita figura similis est figure. Alio modo secundum intentio 
          <lb ed="#L" n="72"/>nem multorum loquentium dicitur analogum. quando aliqua deno 
          <lb ed="#L" n="73"/>minantur eodem nomine non propter vnitatem conceptus 
          <lb ed="#L" n="74"/>communis eis. sed propter identitatem alicuius alterius quod pri 
          <lb ed="#L" n="75"/>mo significatur isto nomine: ad quod ipsa habent
          aliqua<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lem attributionem. et hoc secundum quod in diffinitione
          exprimen<lb ed="#L" n="77" break="no"/>te quid nominis. secundum quod dicitur de illis ponitur illud
          pri<lb ed="#L" n="78" break="no"/>mum significatum in obliquo et aliquid aliud in re 
          <lb ed="#L" n="79"/>cto. sicut exemplificat de sano respectu animalis et 
          <lb ed="#L" n="80"/>respectu diete et vrine. Ad propositum dico quod
          a<lb ed="#L" n="81" break="no"/>nalogum primo modo est equiuocum simpliciter. non tamen a casu 
          <lb ed="#L" n="82"/>sed a cosilio. et hoc dicit philosophus ii. poste. quod simile quod dici 
          <lb ed="#L" n="83"/>tur de colore respectu coloris. et de figura respe 
          <lb ed="#L" n="84"/>ctu figure est equiuocum. et secundum analogiam dictum. 
          <lb ed="#L" n="85"/>Unde dicit sic philosophus similem esse colorem colori et
          figu<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ram figure aliam causam oportet esse. equiuocum enim est simile in 
          <lb ed="#L" n="87"/>omnibus hoc quidem enim fortassis est secundum analogiam habe 
          <lb ed="#L" n="88"/>re latera et equales angulos. in coloribus autem secundum 
          <lb ed="#L" n="89"/>vnum esse aut aliquod aliud huiusmodi. secundum autem analogiam. 
          <lb ed="#L" n="90"/>he eedem sunt. medium se habet secundu analogiam. Ex quo 
          <lb ed="#L" n="91"/>patet quod illud analogum est equocum. et ita patet ad primam 
          <lb ed="#L" n="92"/>auctoritat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2459">
          ⁋ Ad secundum quod sanum non dicitur vniuoce vel equi 
          <lb ed="#L" n="93"/>uoce equocatione a casu. vel tali quae est eiusdem
          no<lb ed="#L" n="94" break="no"/>minis non eodem modo plura significantur: ita quod in nul 
          <lb ed="#L" n="95"/>lo significato vel in nulla diffinitione
          exprimen<lb ed="#L" n="96" break="no"/>te quid nominis ponitur aliud significatum. nec in 
          <lb ed="#L" n="97"/>se nec in suo conceptu vel suo nomine. qualiter tamen 
          <lb ed="#L" n="98"/>ens dicatur nec vniuoce nec equoce. de isto post 
          <lb ed="#L" n="99"/>ea patebit
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2477">
          ⁋ Ad secundum dubium dico: quod predica 
          <lb ed="#L" n="100"/>tum denominatiuum multipliciter accipitur. Uno 
          <lb ed="#L" n="101"/>modo largissime pro omni predicato quod non 
          <lb ed="#L" n="102"/>ex forma praedicandi supponit pro eodem pro quo
          sub<lb ed="#L" n="103" break="no"/>iectum supponit. vel si ex forma praedicandi
          suppo<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nat pro eodem. tamen connotat aliquam praedicatione de 
          <lb ed="#L" n="105"/>subiecto. in qua termini non supponunt pro eo 
          <lb ed="#L" n="106"/>dem et isto modo omnis predicatio quae non est vni 
          <lb ed="#L" n="107"/>uoca et in quid nec equiuoca: est denominati 
          <lb ed="#L" n="108"/>ua. Sub ista continentur omnens predicationes in 
          <lb ed="#L" n="109"/>obliquo. et omnes equipollentes. sed sic non lo 
          <lb ed="#L" n="110"/>quitur philosophus in libro predicamentorum. Aliter ad  
          <!--228.xml-->
          <pb ed="#L" n="113-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>cipitur praedicatio denominatiua magis proprie. quando 
          <lb ed="#L" n="2"/>praedicatur aliquod concretum deriuatum ab aliquo
          ab<lb ed="#L" n="3" break="no"/>stracto. conuenies cum abstracto illo in principio 
          <lb ed="#L" n="4"/>et tamen differens in casu. Et isto modo est hec
          praedi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tatio denominatiua materia est formata compositum 
          <lb ed="#L" n="6"/>est materiale. Tertio modo dicitur magis proprie pri 
          <lb ed="#L" n="7"/>dicatio denominatiua quando praedicatur de subiecto ali 
          <lb ed="#L" n="8"/>quod accidens in concreto. hoc est concretum accidentis 
          <lb ed="#L" n="9"/>cui correspondet aliquod abstractum. siue differns solo 
          <lb ed="#L" n="10"/>casu siue non. et isto modo est hec praedicatio denomina 
          <lb ed="#L" n="11"/>tiua. homo est pugilator. et homo est studiosus.
          Quar<lb ed="#L" n="12" break="no"/>to modo dicitur praedicatio denominatiua strictissime. 
          <lb ed="#L" n="13"/>quando praedicatur aliquod concretum differns solo casu ab
          ab<lb ed="#L" n="14" break="no"/>stracto significante aliquod accidens realiter infor 
          <lb ed="#L" n="15"/>mans illud de quo praedicatur. sicut aliquis dicitur albus 
          <lb ed="#L" n="16"/>ab albedine. et gramaticus a gramatica. Per hoc 
          <lb ed="#L" n="17"/>partet ad instantias adductas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2547">
          ⁋ Ad tertium dubium 
          <lb ed="#L" n="18"/>dico sicut prius quod aliquid est vniuocum deo a
          creatu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>re. et vniversaliter quibuscumque existentibus ex animam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2555">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="20"/>primum argumentum dico quod vniversaliter nulli vniuoce 
          <lb ed="#L" n="21"/>correspondet aliquid vnum a parte rei. illo modo quo 
          <lb ed="#L" n="22"/>isti imaginantur. quod scilicet praeter particularia sit aliquao 
          <lb ed="#L" n="23"/>vnum quaecumque vnitate reali tali vniuoco corresposon 
          <lb ed="#L" n="24"/>dens. Et si dicatur quod tunc illud vniuocum esset
          ficti<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tium. Dico quod non sequitur. quia quamuis tale vnum
          nonsi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>bi correspondeat primo. tamen multa realia sibi
          cor<lb ed="#L" n="27" break="no"/>respondent: de quibus praedicatur in quid. Unde conceptui 
          <lb ed="#L" n="28"/>hominis non correspondet primo aliquid vnum. sed omnes
          ho<lb ed="#L" n="29" break="no"/>mines sibi correspondent. et ideo non est fictitius. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2579">
          <lb ed="#L" n="30"/>⁋ Ad secundum dico quod nullum vniuocum est prius realiter 
          <lb ed="#L" n="31"/>tempore vel natura illis quibus est vniuocum. sed tantum est prius 
          <lb ed="#L" n="32"/>prioritate consequentie. quia scilicet ab vniuoco ad vniuocatum 
          <lb ed="#L" n="33"/>est bona consequentia. et non conuertitur. et quod aliquid sit prius 
          <lb ed="#L" n="34"/>prioritate tali ipsi deo non est inconueniens. Isto ei 
          <lb ed="#L" n="35"/>modo potest dici quod aliqua vox prolata est prior deo. quia in 
          <lb ed="#L" n="36"/>voce etiam ista est bona consequentia. A est deus. ergo a est 
          <lb ed="#L" n="37"/>ens. et non econuerso. ergo illa vox communior est quam deus. 
          <lb ed="#L" n="38"/>Et quando dicitur quod vniuocum est simplicius vniuoca 
          <lb ed="#L" n="39"/>tis. patet quod hec est simpliciter fula.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2603">
          ⁋ Ad confirmationem 
          <lb ed="#L" n="40"/>patet quod inferius non neccessario addit aliquid super superius 
          <lb ed="#L" n="41"/>nec etiam includit superius. Unde omnia talia
          argumen<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ta procedunt ex falsa imaginatione. quod scilicet vniuocum 
          <lb ed="#L" n="43"/>vel superius sit aliquid intrinsecum vel essentiale rei 
          <lb ed="#L" n="44"/>cui est vniuocum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2616">
          ⁋ Ad tertium dico quod non omne superius 
          <lb ed="#L" n="45"/>ponitur in diffinitione inferioris sui. Cuius causam 
          <lb ed="#L" n="46"/>assignat aristo. vii. tho. quia oportet ipsum diffinitum d 
          <lb ed="#L" n="47"/>stingui ab aliquo per quanlibet particulam positam in 
          <lb ed="#L" n="48"/>diffinitione. et ideo quia nulla res distinguitur ab alia 
          <lb ed="#L" n="49"/>per conceptum entis hoc est. a nulla re vere negat 
          <lb ed="#L" n="50"/>conceptus entis. ideo ens in nullius diffinitione de 
          <lb ed="#L" n="51"/>bet poni
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2634">
          ⁋ Ad quartum dico quod aliqua
          parifica<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ri intelligitur duplicitur. Uel quod aliquid existens in 
          <lb ed="#L" n="53"/>vno parificetur alicui existenti in alio. et sic deus et 
          <lb ed="#L" n="54"/>creatura in nullo parificantur. quia nihil quod est in 
          <lb ed="#L" n="55"/>creatura habet paritatem cum aliquo quod est in deo. 
          <!--228.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 113-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>Alio modo. quia scilicet est aliquid vnum quod equaliter
          re<lb ed="#L" n="57" break="no"/>spicit illa. et isto modo dico quod deus et creatura 
          <lb ed="#L" n="58"/>in aliquo parificantur. illud tamen vnum non est intrin 
          <lb ed="#L" n="59"/>secum deo nec creature. Unde sicut non est aliquod in 
          <lb ed="#L" n="60"/>conueniens deum et creaturas parificari in aliqua 
          <lb ed="#L" n="61"/>voce eque primo deum et creaturam significante. quia 
          <lb ed="#L" n="62"/>illa vox non est aliquid de essentia dei vel creatur 
          <lb ed="#L" n="63"/>re. ita non est inconueniens deum et creaturam parifi 
          <lb ed="#L" n="64"/>cari in aliquo conceptu vniuoco. quia ille conceptus 
          <lb ed="#L" n="65"/>vniuocus non est de essentia dei nec creature. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2673">
          <lb ed="#L" n="66"/>⁋ Ad quintum dico quod si illa opinio esset vera quae 
          <lb ed="#L" n="67"/>ponit quod alia praedicamenta non dicunt alias res at 
          <lb ed="#L" n="68"/>substantia et qualitate. tunc non diceretur ens
          vni<lb ed="#L" n="69" break="no"/>uoce nec equoce a casu de decem praedicamentis. sed 
          <lb ed="#L" n="70"/>diceretur de substantia et aliquibus praedicamentis.
          re<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cte isto modo quo sanum dicitur de sanis. quia sicut 
          <lb ed="#L" n="72"/>sanum quando dicitur de animali significat illam qualitatem 
          <lb ed="#L" n="73"/>absolute. nihil aliud nisi forte subiectum connotam 
          <lb ed="#L" n="74"/>do: et quando dicitur de aliis. connotat primum significatum 
          <lb ed="#L" n="75"/>ita esset de ente. quod quando dicitur de substatia nihil 
          <lb ed="#L" n="76"/>aliud connotat. quando autem de quantitate co 
          <lb ed="#L" n="77"/>notat ipsam substantiam. quia aliquod quantum esse ens 
          <lb ed="#L" n="78"/>non est aliud quam aliquam substantiam esse extensam 
          <lb ed="#L" n="79"/>vel conexistentem pluribus inter que potest esse motus 
          <lb ed="#L" n="80"/>localis. vel aliquid aliud deberet esse quid nominis 
          <lb ed="#L" n="81"/>quanti in quo poneretur ipsa substantia quae primo
          signi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ficatur per ens. et eodem modo posset dici de relatio 
          <lb ed="#L" n="83"/>ne et de quabusdam aliis praedicamentis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2716">
          ⁋ Et si dicatur 
          <lb ed="#L" n="84"/>quod saltem illo modo non significabit ens qualita 
          <lb ed="#L" n="85"/>tem. quia illa non sic includit substantiam sicut alia s 
          <lb ed="#L" n="86"/>dicamenta secundum istam opinionem. Similiter ista opinio 
          <lb ed="#L" n="87"/>posita. alia praedicamenta ita dicerentur entia per ap 
          <lb ed="#L" n="88"/>tributionem ad qualitatem. sicut per attributionem 
          <lb ed="#L" n="89"/>ad substantiam. quod negat philosophus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2732">
          ⁋ Ad vtrumque istorum 
          <lb ed="#L" n="90"/>posset dici quod philosophus hoc spcialiter dicit de
          substam<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tia et non de qualitate. quia est magis notum quod alia 
          <lb ed="#L" n="92"/>praedicamenta habent attributione ad substantiam 
          <lb ed="#L" n="93"/>quam ad qualitatem. et quia apud aliquos equaliter
          pone<lb ed="#L" n="94" break="no"/>batur quod alia praedicameta dicunt res distinctas a 
          <lb ed="#L" n="95"/>substantia sicut praedicamentum qualitatis. Ideo 
          <lb ed="#L" n="96"/>philosophus conformando se aliis dixit vniformiter de omnibus 
          <lb ed="#L" n="97"/>praedicamentis. Aliter potest dici quod in aliquo est
          si<lb ed="#L" n="98" break="no"/>mile de hoc nomine sanum et de hoc nomine ens et in 
          <lb ed="#L" n="99"/>aliquo dissimile. Est enim in hoc simile quod sicut illa 
          <lb ed="#L" n="100"/>de quibus dicitur sanum habent attributionem inter se 
          <lb ed="#L" n="101"/>et ad vnum ita etiam significata per hoc nomen ens 
          <lb ed="#L" n="102"/>habent attributione ad vnum. Est tamen dissimile in 
          <lb ed="#L" n="103"/>hoc quod hoc nomen sanum non vniformiter nec eodem 
          <lb ed="#L" n="104"/>modo significat illa de quibus predicatur. hoc au 
          <lb ed="#L" n="105"/>tem nomen ens omni modo consimili gramaticali si 
          <lb ed="#L" n="106"/>gnificat omnia entia pro quibus predicatur. et hoc 
          <lb ed="#L" n="107"/>sufficit ad intentione philosophi. quia intentio sua est
          pro<lb ed="#L" n="108" break="no"/>bare quod de ente est vna scientia. non obstante quod de 
          <lb ed="#L" n="109"/>pluribus predicatur que habent attributione ad  
          <lb ed="#L" n="110"/>aliquod vnum. sicut vna scientia est de sano quod de 
          <!--229.xml-->
          <pb ed="#L" n="113-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>pluribus praedicatur quae attributionem habent ad  
          <lb ed="#L" n="2"/>vnum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2791">
          ⁋ Ad sextum dico quod sufficit ad intentionem 
          <lb ed="#L" n="3"/>philosophi cotra prmenidem et mellissum quod ens de
          plu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ribus praedicatur. siue equiuoce siue vniuoce. quia 
          <lb ed="#L" n="5"/>ipsi negabant omnem pluralitatemrerum. et ita
          argu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ere contra eos nihil refert siue vnum et ens dican 
          <lb ed="#L" n="7"/>tur multipticiter vniuoce siue equiuoce. quia 
          <lb ed="#L" n="8"/>quocumque illorum posito. semper contingit inferre
          plu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ralitate rerum quam ipsi negabant
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2809">
          ⁋ Ad septimum et 
          <lb ed="#L" n="10"/>ad omnes auc. dico quod non est aliquod vniuocum. sic quod
          ali<lb ed="#L" n="11" break="no"/>quid essentiale creature vel accidentale habeat 
          <lb ed="#L" n="12"/>perfectam similitudinem cum aliquo quod est realiter in 
          <lb ed="#L" n="13"/>deo. et talem vniuocationem negant omns sancti
          re<lb ed="#L" n="14" break="no"/>spectu dei et creature. non tamen negant vniuocatio 
          <lb ed="#L" n="15"/>nem conceptus praedicabilis de deo a creatura in quid  
          <lb ed="#L" n="16"/>per se primo modo. Et si dicatur secundum philosophum in
          praedica<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mentis: vniuoca sunt quorum nomen commune est et ratio 
          <lb ed="#L" n="18"/>substantialis eadem. sed ens non habet aliquam rationem 
          <lb ed="#L" n="19"/>substantialem eandem. quia non habet diffinitionem. ergo 
          <lb ed="#L" n="20"/>non est vniuocum. Respondeo quod philosophus ibidem acci 
          <lb ed="#L" n="21"/>pit rationem substantiale pro conceptu vno abstrahi 
          <lb ed="#L" n="22"/>bili ab omnibus illis de quibus dicitur illud nomen. non 
          <lb ed="#L" n="23"/>autem pro diffinitione proprie dicta. et concedo quod secundum 
          <lb ed="#L" n="24"/>talem rationem substantialem eandem dicitur ens de omni 
          <lb ed="#L" n="25"/>bus de quibus praedicatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e397-d1e2846">
          ⁋ Ad ad argumentum
          prin<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cipale patet quod quantumcumque deus et creatura sint
          re<lb ed="#L" n="27" break="no"/>aliter distincta. tamen possunt habere aliquem
          conce<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ptum vniuocum praedicabilem de eis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>