<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="270-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1820"><!-- l1d45q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1820-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e111">
      Dis. xlv. Q. vnica 
      <lb ed="#L" n="86"/>CIrca
      distin<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ctionem quadragesimamquin 
      <lb ed="#L" n="88"/>tam quaero.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e120">
      ⁋ Utrum voluntas 
      <lb ed="#L" n="89"/>dei sit causa immediata et
      pri<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ma omnium eorum quae fiunt.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e127">
      ⁋ Quod 
      <lb ed="#L" n="91"/>non. quia quando aliquae sunt idem rea 
      <lb ed="#L" n="92"/>liter. cuiuscumque vnum illorum est causa et reliqua est causa. sed essen 
      <lb ed="#L" n="93"/>tia dei et voluntas sunt idem simpliciter et realiter. ergo si vo 
      <lb ed="#L" n="94"/>luntas dei sit causa immediata et prima omnium eorum quae fiunt 
      <lb ed="#L" n="95"/>sequitur quod essentia dei est causa immediata et prima omnium eorum 
      <lb ed="#L" n="96"/>quae fiunt. consequens est falsum. quia essentia dei cuiuscumque est causa 
      <lb ed="#L" n="97"/>est causa mere naturalis. sed deus non est causa naturalis eorum quae 
      <lb ed="#L" n="98"/>fiunt. sicut ostensum est prius. ergo etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e147">
      ⁋ Preterea omnis effectu 
      <lb ed="#L" n="99"/>potest demonstrari per suam causam. sed nihil eorum quae fiunt potest 
      <lb ed="#L" n="100"/>demonstrari per voluntatem diuinam. cum si causaet: causet 
      <lb ed="#L" n="101"/>mere contiget. et medium demonstrationis debet esse ne es 
      <lb ed="#L" n="102"/>cessarium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e159">
      ⁋ Ad oppositum est beatus aug. et magister in 
      <lb ed="#L" n="103"/>littera.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e164">
      ⁋ Circa istam quaestionem possunt esse duo articuli 
      <lb ed="#L" n="104"/>Unus an voluntas diuina sit causa omnium. ita quod non es 
      <lb ed="#L" n="105"/>sentia diuina nec intellectus diuinus. Secundus. vtrum 
      <lb ed="#L" n="106"/>simpliciter ipsa diuina voluntas vel essentia diuina sit 
      <lb ed="#L" n="107"/>causa omnium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e175">
      ⁋ Quantum ad primum dicitur quod essentia diuina 
      <lb ed="#L" n="108"/>non est causa immediata cuiuscumque effectus extra
      produ<lb ed="#L" n="109" break="no"/>eti. sed tantum ipsa voluntas. Non ponitur ad hoc quod essentia 
      <!--543.xml-->
      <pb ed="#L" n="270-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>agit nisim praesentia ignis Ex illo sequuntur aliqua 
      <lb ed="#L" n="2"/>Unum est quod causa vniversalis qua amota non fiut effectus est 
      <lb ed="#L" n="3"/>causa ita immediata sicut causa particularis. et ideo quia sole 
      <lb ed="#L" n="4"/>absente non producuntur ista generabilia et corrupti 
      <lb ed="#L" n="5"/>bilia. quae tamen producuntur mediantibus causis particulari 
      <lb ed="#L" n="6"/>bus. et ideo sol est causa immediata eorum. nisi forte
      fin<lb ed="#L" n="7" break="no"/>gas quod sol est causa alicuius quod est causa immediata eorum. sed 
      <lb ed="#L" n="8"/>semper quod sol alicuius est causa immediata. scilicet vel effectus vel 
      <lb ed="#L" n="9"/>causae ipsius effectus. et hoc sufficit ad propositum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e208">
      ⁋ Alid 
      <lb ed="#L" n="10"/>sequitur quod quando amota caus vniversali vel particulari non poni 
      <lb ed="#L" n="11"/>tur effectus. quod tunc neutra illarum est causa totalis sed tantum 
      <lb ed="#L" n="12"/>partialis quia neutra illarum ex quo se sola non potest 
      <lb ed="#L" n="13"/>producere effectum est causa efficiens. et per consequens neutra est 
      <lb ed="#L" n="14"/>causa totalis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e221">
      ⁋ Aliud sequitur quod omnis causa proprie dicta est 
      <lb ed="#L" n="15"/>causa immediata. quia illa causa qua amota vel posita ni 
      <lb ed="#L" n="16"/>hilominus ex natura rei sequitur effectus. et qua posita 
      <lb ed="#L" n="17"/>aliis circumscriptis non sequitur effectus. non potest conui 
      <lb ed="#L" n="18"/>ci esse causa. sed huiusmodi est omnis alia causa a causa immediata. sicut 
      <lb ed="#L" n="19"/>patet inductiue. ergo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e234">
      ⁋ Se conclusio illud potest obiici. quia
      quic<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quid est causa causae est causa cati. et tamen causa causae non est causa immedia 
      <lb ed="#L" n="21"/>ta. ergo est proprie causa. quamuis non sit causa immediata
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e242">
      ⁋ Pre 
      <lb ed="#L" n="22"/>terea sicut intrinsece causae ordinantur. ita et cause ex 
      <lb ed="#L" n="23"/>trinsece. sed non omnis causa intrinseca est immediata causa. ergo 
      <lb ed="#L" n="24"/>nec omnis causa extrinseca est causa immediata.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e251">
      ⁋ Preterea 
      <lb ed="#L" n="25"/>si omnis causa proprie dicta esset causa immediata. tunc non esse 
      <lb ed="#L" n="26"/>magis ordo essentialis inter causam vniversalem et particula 
      <lb ed="#L" n="27"/>rem quam inter duos trahentes nauem. quia sicut neuter tra 
      <lb ed="#L" n="28"/>habentium trahit mediate. sed vterque immediate. ita 
      <lb ed="#L" n="29"/>nec caus vniversalis causaret mediante causa particulari nec eco 
      <lb ed="#L" n="30"/>uerso. sed vtraque immediate.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e267">
      ⁋ Ad primum istorum
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>co quod non semper quicquid est causa causae est ca causati. non plus quam quae 
      <lb ed="#L" n="32"/>cumque est pater pris est pater filii. et ideo sicut non sequitur
      sor<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tes est pater platonis et plato est pater ciceronis 
      <lb ed="#L" n="34"/>ergo sortes est pater ciceronis. ita non sequitur. a. est causa b. et 
      <lb ed="#L" n="35"/>b. est causa. c. ergo a. est causa. c. et ideo sicut pater patris vocatur 
      <lb ed="#L" n="36"/>pater filii illius patris. large accipiedo patrem. et non 
      <lb ed="#L" n="37"/>stricte. ita large accipiedo causam. causa causae vocatur 
      <lb ed="#L" n="38"/>causa. et non stricte nisi sit causa immediata. Et ideo haoc est 
      <lb ed="#L" n="39"/>viversalit verum. quod proprie et stricte accipiendo causam nihil 
      <lb ed="#L" n="40"/>est causa alicuius nisi sit causa immediata ipsius
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e291">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="41"/>aliud potest dici quod quamuis causae intrinsece aliquanordi 
      <lb ed="#L" n="42"/>nantur secundum mediatum et immedaitum respectu forme 
      <lb ed="#L" n="43"/>cuius non sunt causae. tamen respectu causati cuius sunt causae idt 
      <lb ed="#L" n="44"/>est respectu totius numquam illo modo ordinantur. et ideo sicut 
      <lb ed="#L" n="45"/>causae non est causa ita potest concedi quod materia forme non 
      <lb ed="#L" n="46"/>et materia illius forme quam ea media forma reci 
      <lb ed="#L" n="47"/>pit. sicut si materia prima recipiat primo formam 
      <lb ed="#L" n="48"/>corporeitatis et illa recipiat animam. materia pri 
      <lb ed="#L" n="49"/>ma non diceretur materia anime. nisi extensiue loquen 
      <lb ed="#L" n="50"/>do de materia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e315">
      ⁋ Ad tertium quod maior est ordo es 
      <lb ed="#L" n="51"/>sentialis inter causam vniversalem et particularem. quam inter du 
      <lb ed="#L" n="52"/>os trahentes nauem. quia duorum trahentium neuter de 
      <lb ed="#L" n="53"/>pendet ab alio essentialiter sed causa particularis vt fre 
      <lb ed="#L" n="54"/>quenter saltem) dependet a causa vniversali. vtraque tamen
      imme<lb ed="#L" n="55" break="no"/>diate concausat. quia aliter non vtique esset causa proprie di¬ 
      <!--543.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 270-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>cta. Circa secundum terminum quid sit causa prima.
      Di<lb ed="#L" n="57" break="no"/>co quod causa prima. vel est prima primitate perfectionis. si 
      <lb ed="#L" n="58"/>si sol et ignis concurrunt ad causandum effectum. sol 
      <lb ed="#L" n="59"/>erit causa prior primitate perfectionis. vel est prima primita 
      <lb ed="#L" n="60"/>te illimitationis. illa scilicet quae concurrit vel concurre 
      <lb ed="#L" n="61"/>re potest ad plures effectus producendos. sicut sol potest 
      <lb ed="#L" n="62"/>concurrere ad plures effectus producendos quam ange 
      <lb ed="#L" n="63"/>lus. Et distinguuntur iste primitates. quia aliquando vnum 
      <lb ed="#L" n="64"/>est respectu eiusdem prius vna primitate. et
      respectu<lb ed="#L" n="65" break="no"/>eiusdem est posterius alia primitate. sic declaratum est 
      <lb ed="#L" n="66"/>prius. Uel causa dicitur prima primitate durationis. et hoc 
      <lb ed="#L" n="67"/>potest esse dupliciter vel quod praecedat secundum suam naturam. vel quod 
      <lb ed="#L" n="68"/>prius duratione causaet. sicut si vnus prius traheret
      na<lb ed="#L" n="69" break="no"/>uem quam alius. et postea simul cum eo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e365">
      ⁋ Circa tertium
      di<lb ed="#L" n="70" break="no"/>co quod voluntas dei sicut et essentia dei est causa
      immedia<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ta omnium eorum quae fiunt. quamuis demonstrari non possit 
      <lb ed="#L" n="72"/>ex puris naturalibus. Sed tamen persuaderi potest sic 
      <lb ed="#L" n="73"/>No minus dependet causa secunda a causa simpliciter prima et 
      <lb ed="#L" n="74"/>simpliciter illimitata et in infinitum perfectiore. quam a causa secundu 
      <lb ed="#L" n="75"/>quid illlimitata et imperfecta. Sed causa secunda aliquando sic 
      <lb ed="#L" n="76"/>dependet a causa vniversali sed quid et illimitata secundum quid ita quod 
      <lb ed="#L" n="77"/>non potest in effectum suum nisi causa vniversalis illa concurrat
      in<lb ed="#L" n="78" break="no"/>mediate. sicut patet de sole et istis inferioribus
      respe<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ctu multorum effectuum. sicut satis probat philosophus ii de 
      <lb ed="#L" n="80"/>generatione. ergo simpliciter nulla causa secunda potest in aliquem ef 
      <lb ed="#L" n="81"/>fectum nisi concurrente immediate causa prima simpliciter scilicet 
      <lb ed="#L" n="82"/>deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e397">
      ⁋ Secundo dicit quod deus est causa prima primitate per 
      <lb ed="#L" n="83"/>fectionis et primitate illimitationis et primitate du 
      <lb ed="#L" n="84"/>rationis primo modo dicta. sed non semper primitate durati 
      <lb ed="#L" n="85"/>ponis secundo modo dicta. patet quia deus est perfectiori
      omni<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bus. concurrit etiam ad omnem effectum. quod non facit quaeci 
      <lb ed="#L" n="87"/>que alia causa. deus etiam fuit ab eterno. non sic quaecumque alia 
      <lb ed="#L" n="88"/>causa. Negativa etiam patet. quia quamuis deus possit causare ali 
      <lb ed="#L" n="89"/>quem effectum et postea permittere aliam causam secum con 
      <lb ed="#L" n="90"/>seruare. et per consequens agere. non tamen haec est vniversaliter verum immo 
      <lb ed="#L" n="91"/>raro vel numquam accidit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e419">
      ⁋ Ad primum principale
      co<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cedo quod essentia est causa omnium sicut ipsa voluntas. non tamen est  
      <lb ed="#L" n="93"/>cam neccessaria sed contigenter causat. et ita contigentur sicut voluntas 
      <lb ed="#L" n="94"/>qui eadem est omnibus modis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1820-d1e428">
      ⁋ Ad secundum dico quod non semper 
      <lb ed="#L" n="95"/>effectus: potest demonstrari per suam causam extrinsecam. sed si 
      <lb ed="#L" n="96"/>hoc sit verum. hoc est verum de causa voluntaria cuiusmodi 
      <lb ed="#L" n="97"/>est essentia diuina et voluntas. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>