<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="244-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1499"><!-- l1d32q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1499-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1499-d1e111">
      Distinctio. xxxii. 
      <lb ed="#L" n="64"/>CIrca
      distin<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctionem. xxxii. quaero.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1499-d1e118">
      ⁋ Utrum 
      <lb ed="#L" n="66"/>pater sit sapiens sapietia ge 
      <lb ed="#L" n="67"/>nita.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1499-d1e125">
      ⁋ Quod sic. quia pater dicit 
      <lb ed="#L" n="68"/>verbo secundum beatum augusti 
      <lb ed="#L" n="69"/>num. tunc quaero Aut dicere ac 
      <lb ed="#L" n="70"/>cipitur essentialiter aut notionaliter. si essentialiter. ergo 
      <lb ed="#L" n="71"/>idem est quod intelligere. ergo pater intelligit verbo sic dicit 
      <lb ed="#L" n="72"/>verbo. et per consequens sapit sapientia genita. Si teneatur 
      <lb ed="#L" n="73"/>notionaliter tunc est idem quod gignere. sed hoc est falsa. patr 
      <lb ed="#L" n="74"/>gignit verbo. sed generat verbum. ergo haec est falsa. patet dicit 
      <lb ed="#L" n="75"/>verbo. si dicit teneatur notionaliter.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1499-d1e145">
      ⁋ Ad opposi 
      <lb ed="#L" n="76"/>tum est magister in littera.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1499-d1e151">
      ⁋ Ad. q. dico quod ptri non est 
      <lb ed="#L" n="77"/>sapiens sapientia genita. cuius ratio est. quia quando per aliquod 
      <lb ed="#L" n="78"/>praedicabile de aliquo si actualiter praedicatur denota 
      <lb ed="#L" n="79"/>tur importatum per praedicatum esse subiectum vel esse
      forma<lb ed="#L" n="80" break="no"/>liter et subiectiue in subiecto si tali praedicato adda 
      <lb ed="#L" n="81"/>tur casus ablatiuus ad hoc quod illa propositio sit vera
      requi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ritur quod ille ablatiuus importet illud quod importatur per 
      <lb ed="#L" n="83"/>subiectum vel aliquid in es existens formaliter et
      sub<lb ed="#L" n="84" break="no"/>iectiue ita quod sit pars vel accidens suum Exemplum huius 
      <lb ed="#L" n="85"/>est. quia enim per istam homo est animal denotatur quod illud quod impor 
      <lb ed="#L" n="86"/>tatur per praedicatum sit illud quod importatur per subiectum 
      <lb ed="#L" n="87"/>Ideo non potest hoc esse vera. homo est animal albedine vel
      la<lb ed="#L" n="88" break="no"/>pide. vel deo vel quocumque tali. Sed ista potest
      conm<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cedi homo est animal animalitate. quia animalitas et illud quod 
      <lb ed="#L" n="90"/>importatur per animal principaliter idem est. Similiter hec est vera. 
      <lb ed="#L" n="91"/>homo est albus albedine. quia per istam homo est albus denota 
      <lb ed="#L" n="92"/>tur quod illud quod principaliter importatur per album sit in 
      <lb ed="#L" n="93"/>homine subiectiue. cuius modi est albedo. Similiter est de 
      <lb ed="#L" n="94"/>ista. homo est sciens scientia. Et hic. deus est homo huma 
      <lb ed="#L" n="95"/>nitate est specialis modus. quia per eam denotatur: quod 
      <lb ed="#L" n="96"/>principale significatum homis sit vnitum deo
      quo<lb ed="#L" n="97" break="no"/>modo sibi vnitur humanitas. et ita videtur semper 
      <lb ed="#L" n="98"/>propositio vera. Sed ista propositio. pater est sa 
      <lb ed="#L" n="99"/>piens est talis secundum omnes. quod importatur per eam quod 
      <lb ed="#L" n="100"/>principale significatum per praedicatum sit realiter idem 
      <lb ed="#L" n="101"/>illi quod importatur per subiectum. vel in eo
      forma<lb ed="#L" n="102" break="no"/>liter et subiectiue existens et de constitutione
      ip<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sius. ergo sibi non potest vere addi ablatiuus casus
      ni<lb ed="#L" n="104" break="no"/>si quia talem rem importat. sed sapientia genita non est
      ta<lb ed="#L" n="105" break="no"/>lis. quia nec est pater nec aliquid de constitutio 
      <lb ed="#L" n="106"/>ne patris. ergo talis propositio non est vera.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1499-d1e219">
      ⁋ Ex isto 
      <lb ed="#L" n="107"/>patet quod quamuis non possit concedi quod pater est sapi 
      <lb ed="#L" n="108"/>ens sapientia genita. potest tamen concedi quod filius 
      <lb ed="#L" n="109"/>est sapiens sapientia ingenita. quia sapientia in¬ 
      <!--492.xml-->
      <pb ed="#L" n="245-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>genita est constituens filium. quia sapientia 
      <lb ed="#L" n="2"/>ingenita est essentia. et ideo sicut conceditu 
      <lb ed="#L" n="3"/>quod filius est sapiens essentia diuina. ita potest con 
      <lb ed="#L" n="4"/>cedi quod filius sit sapiens sapientia ingenita. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1499-d1e243">
               <lb ed="#L" n="5"/>⁋ Et si arguatur secundum beatum augustinum. idem 
      <lb ed="#L" n="6"/>est in deo sapere et esse. ergo si filius est
      sapi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>eus sapientia ingenita filius est sapientia in 
      <lb ed="#L" n="8"/>genita quod falsum est. quia si filius esset sapi 
      <lb ed="#L" n="9"/>entia. ingenita non esset sapientia genita. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1499-d1e256">
               <lb ed="#L" n="10"/>⁋ Respondeo quod sapientia ingenita
      duplici<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ter accipitur. sicut ingenitum potest dupliciter 
      <lb ed="#L" n="12"/>accipi. Uno modo quod ingenitum vere dicatur 
      <lb ed="#L" n="13"/>esse illud quod non est genitum. et isto modo 
      <lb ed="#L" n="14"/>essentia diuina est ingenita. Alio modo secundum quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>dicitur proprietas soli patri conueniens. Pri 
      <lb ed="#L" n="16"/>mo modo concedo quod filius est sapientia inge 
      <lb ed="#L" n="17"/>nita. sicut filius est essentia ingenita. quia tunc 
      <lb ed="#L" n="18"/>non plus denotatur nisi quod filius est illa sapien 
      <lb ed="#L" n="19"/>tia que est ingenita. Secundo modo non est 
      <lb ed="#L" n="20"/>concedendum quia isto modo idem est dicere 
      <lb ed="#L" n="21"/>silius est pater et filius est sapientia ingenita. 
      <lb ed="#L" n="22"/>quia ingenitum isto modo non conuenit diui 
      <lb ed="#L" n="23"/>ne essentie
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1499-d1e289">
      ⁋ Ad argumentum principale
      di<lb ed="#L" n="24" break="no"/>co quod in ista propositione. pater dicit verbo secundum 
      <lb ed="#L" n="25"/>quod est vera tunc dicit equiualet tam
      notiona<lb ed="#L" n="26" break="no"/>li quam essentiali. et ita potest intelligi dictum
      mul<lb ed="#L" n="27" break="no"/>torum quod aliquod predicabile de deo nec est
      pu<lb ed="#L" n="28" break="no"/>rum notionale nec purum essentiale. sed equi 
      <lb ed="#L" n="29"/>ualet duobus simul. hoc est dictum. in
      diffini<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tione exprimente quid nonis debet poni
      vtrum<lb ed="#L" n="31" break="no"/>quam. et ita est in proposito de dicere. et ideo non 
      <lb ed="#L" n="32"/>sequitur. pater dicit verbo. ergo pater sapii 
      <lb ed="#L" n="33"/>verbo. quia sapere est purum essentiale secundum 
      <lb ed="#L" n="34"/>omnes. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>