<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaesito 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaesito 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="118-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e440"><!-- l1d3q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e440-Hd1e108">Quaesito 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e111">
          <!--238.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 118-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>Distinctionis tertie. Questio prima. 
          <lb ed="#L" n="57"/>CIrca
          distin<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ctione tertiam in qua magi 
          <lb ed="#L" n="59"/>ster tractat quomodo 
          vni<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tas diuine essentie et 
          trini<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tas personarum 
          cognoscun<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tur ex creaturis. Quero 
          pri<lb ed="#L" n="63" break="no"/>mo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e137">
          ⁋ Utrum primum cognitum ab intellectu nostro 
          <lb ed="#L" n="64"/>sit diuina essentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e142">
          ⁋ Quod sic. quia vnumquoque 
          intel<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ligitur secundum quod est separatum a materia. ergo illud quod
          pri<lb ed="#L" n="66" break="no"/>mo et maxime separatur a materia primo
          intelligi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur: sed diuina essentia maxime separatur a
          ma<lb ed="#L" n="68" break="no"/>teria. ergo primo intelligitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e153">
          ⁋ Ad oppositum. omnis 
          <lb ed="#L" n="69"/>nostra cognitio ortum habet a sensu: ergo
          sensi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bile vel aliquid relucens in sensibili primo 
          in<lb ed="#L" n="71" break="no"/>telligitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e163">
          ⁋ Ad. q. dicitur: quod cognitio dei ex 
          <lb ed="#L" n="72"/>creaturis duplex est. scilicet naturalis et rationalis 
          <lb ed="#L" n="73"/>Prima est cognitio dei cum primis
          intentioni<lb ed="#L" n="74" break="no"/>bus entis concepta statim et naturaliter.
          Se<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cunda est via rationatiue deductionis anniad 
          <lb ed="#L" n="76"/>uersio. Toquendo de ista secunda cognitione 
          dici<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tur quod deus non est primum quod homo
          cogno<lb ed="#L" n="78" break="no"/>scit ex creaturis sed vltimum. Toquendo primo 
          <lb ed="#L" n="79"/>modo. dicitur quod deus est primum cognitum a no 
          <lb ed="#L" n="80"/>bis naturaliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e185">
          ⁋ hoc probatur. quia ominis 
          <lb ed="#L" n="81"/>cognitio accepta a sensu procedit ab
          indeter<lb ed="#L" n="82" break="no"/>minato ad determinatum: sicut sensus de
          ve<lb ed="#L" n="83" break="no"/>niente a longe prius cognoscit quod sit corpus quam 
          <lb ed="#L" n="84"/>quod sit animal. et prius quod sit animal quam quod sit homo. et 
          <lb ed="#L" n="85"/>prius quod est homo quam quod est hic homo Ergo simi 
          <lb ed="#L" n="86"/>liter intellectus prius de quocunque cognoscit: 
          <lb ed="#L" n="87"/>quod sit ens quam quod sit hoc ens. et prius quod sit bonum 
          <lb ed="#L" n="88"/>quam quod sit hoc bonum. et prius quod sit ens quam quod sit sub 
          <lb ed="#L" n="89"/>stantia. ergo semper quanto intelligibile est
          ma<lb ed="#L" n="90" break="no"/>gis indeterminatum. tanto intellectus noster 
          <lb ed="#L" n="91"/>prius intelligit. Sed indeterminatio est duplex 
          <lb ed="#L" n="92"/>scilicet quedam priuatiue dicta. et quedam negatiue 
          <lb ed="#L" n="93"/>dicta. Cum enim dicitur hoc bonum vel illud. 
          intel<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ligitur summe determinatum per naturam et
          sup<lb ed="#L" n="95" break="no"/>positum. Indeterminatum priuatiue est cum
          intel<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ligitur vniuersale quod est vnum in multis et de 
          <lb ed="#L" n="97"/>multis. et huius et illius. Indeterminatio
          ne<lb ed="#L" n="98" break="no"/>gatiua est qua intelligitur bonum simpliciter et te 
          <lb ed="#L" n="99"/>bonum subsistens. non vt hoc vel vt illud. et hoc est 
          <lb ed="#L" n="100"/>summe indeterminatum. ergo primum intelligibile 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e231">
          <lb ed="#L" n="101"/>⁋ Item innuit alias rationes ad hoc. quia deus est 
          <lb ed="#L" n="102"/>principium et finis rerum in esse nature. ergo similiter 
          <lb ed="#L" n="103"/>est finis et principium eorum in esse cognito. ergo sicut 
          <lb ed="#L" n="104"/>est sinis nostre cognitionis quo ad claram eius 
          <lb ed="#L" n="105"/>visionem ita erit principium quo ad cognitionem 
          <lb ed="#L" n="106"/>eius generalem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e247">
          ⁋ Preterea nihil perfecte potest cognosci 
          <lb ed="#L" n="107"/>nisi deo perfecte cognito. ergo nihil potest qualitercumque 
          <lb ed="#L" n="108"/>imperfecte cognosci: nisi deo aliqualiter imperfecte
          co<lb ed="#L" n="109" break="no"/>gnito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e256">
          ⁋ Preterea nihil potest cognosci nisi cognosca¬ 
          <!--239.xml-->
          <pb ed="#L" n="118-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tur prime intentiones entis. sicut intentio entis vnius 
          <lb ed="#L" n="2"/>et huiusmodi. quia ista prima impressione imprimuntur in anima 
          <lb ed="#L" n="3"/>saltem prioritate nature. sed non potest concipri bonum n 
          <lb ed="#L" n="4"/>si concipiatur bonum quod dei est. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e274">
          ⁋ Secundo dicitur 
          <lb ed="#L" n="5"/>quod quicquid est in deo cognitum non sub ratione essentie 
          <lb ed="#L" n="6"/>et nature in particulari. sed sub ratione alicuius attri 
          <lb ed="#L" n="7"/>puti in vniversali. est ratio cognoscendi quicquid est in creatu 
          <lb ed="#L" n="8"/>ris Sicut enim ens determinatum per naturam aut per 
          <lb ed="#L" n="9"/>suppositum singulare: non habet esse nisi per forma 
          <lb ed="#L" n="10"/>quae in eo determinatur: quae de natura essentie sue in 
          <lb ed="#L" n="11"/>se non dicit aliquid determinatum. sic nec habet co 
          <lb ed="#L" n="12"/>gnosci esse tale ens: nisi ex cognitione ipsius for 
          <lb ed="#L" n="13"/>me in se ratione nature vel essentie diuine. quia vnum 
          <lb ed="#L" n="14"/>quodque sicut se habet ad esse. ita ad cognitionem. et 
          <lb ed="#L" n="15"/>licut hoc bonum non potest cognosci nisi per bonum 
          <lb ed="#L" n="16"/>et ens simpliciter. sic nec bonum et ens participa 
          <lb ed="#L" n="17"/>tum possunt esse nec cognosci nisi per bonum et ens non 
          <lb ed="#L" n="18"/>participatum. secundum <ref xml:id="wo8uy7-d1e440-Rd1e306">Aug. viii. de trini.</ref>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e311">
          ⁋ Tertio po 
          <lb ed="#L" n="19"/>nit quod quamuis ita sit: quod quicquid est deus cognoscatur 
          <lb ed="#L" n="20"/>primo et intelligatur. non tamen discernitur ista cognitio 
          <lb ed="#L" n="21"/>ne quid est dei: ab eo quod quid est creature. quia sub 
          nul<lb ed="#L" n="22" break="no"/>la ratione appropriante aut determinante
          attribu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tum illud deo concipitur: immo si hoc modo 
          concipi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tur sub ratione entis: non distinguitur esse eius ab esse 
          <lb ed="#L" n="25"/>creature. Si sub ratione boni. non distinguitur secundum 
          <lb ed="#L" n="26"/>intellectum bonum in deo ab eo quod est in
          creatu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ra. et ita conceptus dei sub propria ratione entis. aut 
          <lb ed="#L" n="28"/>boni simpliciter. aut alicuius huiusmodi intentionis 
          <lb ed="#L" n="29"/>generalis: est primus. quoniam non discernit propter 
          <lb ed="#L" n="30"/>eius simplicitatem. ab intentionibus huiusmodi
          coue<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nientibus creaturis. et ita est de aliis conceptibus 
          <lb ed="#L" n="32"/>ticularibus respectu conceptus entis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e344">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#L" n="33"/>stam opinionem primo arguo quod deus non sit primum
          co<lb ed="#L" n="34" break="no"/>gnitum a nobis. quia si sic. aut illud quod immediate 
          <lb ed="#L" n="35"/>terminat actum est praecise ens reale extra animam. aut 
          <lb ed="#L" n="36"/>est praecise ens rationis in anima. puta conceptus
          genera<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lis vel aliquid tale. Si detur primum. et non est creatu 
          <lb ed="#L" n="38"/>ra. quia tunc creatura primo cognosceretur. ergo ipsa 
          <lb ed="#L" n="39"/>diuina natura in se et in particulari
          cognosce<lb ed="#L" n="40" break="no"/>retur quod est falsum et impossibile. etiam secundum eos. Si autem 
          <lb ed="#L" n="41"/>illud quod immediate terminat actum intelligendi 
          <lb ed="#L" n="42"/>et totaliter: sit quadam conceptus habens tamen esse
          obiecti<lb ed="#L" n="43" break="no"/>uum in anima. vel aliqua ratio fabricata per intellectum 
          <lb ed="#L" n="44"/>sit primo cognitum: et quod in illo cognoscitur deus.
          Con<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tra. obiectum primum alicuius potentie primitate 
          genera<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tionis praecedit omnem actum intellectus. ergo nullum 
          ta<lb ed="#L" n="47" break="no"/>le est primum obiectum intellectus primitate generationis 
          <lb ed="#L" n="48"/>Si dicatur quod illud quod immediate et totaliter
          termi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nat actum intelligendi primum sit ipse deus. non tamen illo 
          <lb ed="#L" n="50"/>actu cognoscitur in particulari. sed sub ratione alicuius 
          <lb ed="#L" n="51"/>intentionis generalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e388">
          ⁋ Contra quaero. aut illa intentio 
          <lb ed="#L" n="52"/>generalis distinguitur ab essentia diuina. aut
          nul<lb ed="#L" n="53" break="no"/>lo modo. Si nullo modo. ergo intelligere deum sub
          ratio<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ne talis intentionis generalis. est intelligere deum
          sub<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ratione sue nature in particulari. Similiter illa intentio 
          <!--239.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 118-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>quae est propria vni soli singularissimo et
          simplicissi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>mo: non est generalis nisi generalitate causalitatis vel vir 
          <lb ed="#L" n="58"/>tutis. quo ipsa diuina essentia particularissima 
          <lb ed="#L" n="59"/>etsingularissima est generalis. ergo si illa intentio sub qua 
          <lb ed="#L" n="60"/>concipitur deus a nobis: nullo modo distinguitur a
          di<lb ed="#L" n="61" break="no"/>uina essentia nullo modo erit generalis. et ita deus in 
          <lb ed="#L" n="62"/>particulari concipietur a nobis. Si detur secundum quod illa 
          <lb ed="#L" n="63"/>intentio aliquo modo distinguitur a diuina essentia 
          <lb ed="#L" n="64"/>et non ex parte rei secundum istos. ergo tantum per operationem
          intelle<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctus. sed secundum istos alibi prima operatione intellectus 
          <lb ed="#L" n="66"/>non causatur distinctio rationis. nec apprehenduntur
          di<lb ed="#L" n="67" break="no"/>stincta ratione. ergo est aliqua operatio intellectus praecedens 
          <lb ed="#L" n="68"/>istam operatione: qua appreheditur sub ista distincta ratione 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e434">
          <lb ed="#L" n="69"/>⁋ Preterea ostensum est prius: quandocumque aliqua distinguuntur 
          <lb ed="#L" n="70"/>ratione: alterum illorum erit ens rationis. ergo si attributum 
          <lb ed="#L" n="71"/>sub quo apphenditur deus: vel etiam talis intentio 
          <lb ed="#L" n="72"/>generalis distinguitur ratione a diuina essentia. ergo
          attri<lb ed="#L" n="73" break="no"/>butum vel talis intentio generalis erit ens rationis tantum. 
          <lb ed="#L" n="74"/>Probatio consequentie. quia alterum illorum erit ens 
          <lb ed="#L" n="75"/>rationis tantum: et non diuina essentia. ergo attributum vel 
          <lb ed="#L" n="76"/>talis intentio generalis erit ens rationis. ergo non erit 
          pri<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mum obiectum intellectus: cum primum obiectum
          intelle<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ctus primitate generationis praesupponitur actui
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e458">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="79"/>terea quando primo intelligitur deus intelligentia
          natura<lb ed="#L" n="80" break="no"/>li et simplici. et post intelligitur ens rationis in communi. et 
          <lb ed="#L" n="81"/>tertio creatura et quarto postea intelligitur deus
          via<lb ed="#L" n="82" break="no"/>deductonis. quaero: aut semper est idem obiectum nec 
          distin<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ctum re. nec ratione sed praecise deus et creatura. aut non. Si 
          <lb ed="#L" n="84"/>sic. nihil est in re nisi particulare vel vniversale secundum eos. sed 
          <lb ed="#L" n="85"/>non potest dari aliquod vniversale nec aliquod particulare. patet 
          <lb ed="#L" n="86"/>inductiue Si non intelligitur aliud. ergo non est talis 
          or<lb ed="#L" n="87" break="no"/>do. et ita oportet dare ratione ordinis talis inter ipsas 
          <lb ed="#L" n="88"/>cognitiones sine omni ordine a parte obiectorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e482">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="89"/>terea vnumquoque prius mouet ad conceptum proprium 
          <lb ed="#L" n="90"/>quam ad conceptu vel cognitionem cuiuscumque alterius 
          <lb ed="#L" n="91"/>ed creatura est praecise motiua intellectus nostri pro
          sta<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tu isto. ergo prius mouebit ad cognitionem suiipsius 
          <lb ed="#L" n="93"/>quam cuiuscumque alterius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e496">
          ⁋ Contra secundum quod quid est dei 
          <lb ed="#L" n="94"/>non sit ratio cognoscendi quod quid est creature. probo pri 
          <lb ed="#L" n="95"/>non sic. Aut quod quid est dei est ratio cognoscendi 
          crea<lb ed="#L" n="96" break="no"/>turam per se. aut per suam notitiam. Si per se. hoc negat 
          <lb ed="#L" n="97"/>qui illo modo deus non cognoscitur ex creaturis. Si 
          se<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cundo modo Contra. illa notitia est pura creatura et 
          <lb ed="#L" n="99"/>imperfecta. ergo non potest esse causa omnium notitiarum quarum 
          <lb ed="#L" n="100"/>cuque. ergo nec eadem ratione debet poni quod notitia imperfecta 
          <lb ed="#L" n="101"/>dei sit causa notitie imperfecte creature. antecedens probatum 
          <lb ed="#L" n="102"/>et prius: quod numquam notitia incomplexa vnius rei est causa
          pri<lb ed="#L" n="103" break="no"/>me notitie incomplexe alterius rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e520">
          ⁋ Preterea
          sensi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bile vel mediate vel immediate sine notitia
          cuius<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cumque alterius praeuia potest causare notitiam sui ipsius. ergo ea 
          <lb ed="#L" n="106"/>dem ratione intelligibile sine omni notitia praeuia
          cuiuscum<lb ed="#L" n="107" break="no"/>que alterius poterit causare suiipius intellectionem. ergo 
          <lb ed="#L" n="108"/>ipsa sine tali notitia praeuia est ratio cognoscendi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e533">
          ⁋ 
          Con<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tra tertium ostendo quod intellectus potest discernere quod quid est 
          <lb ed="#L" n="110"/>dei: a quod quid est creature quia intellecto potest esse prcepta 
          <!--240.xml-->
          <pb ed="#L" n="119-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ergo primum obiectum potest esse perceptum. Aut ergo illud  
          <lb ed="#L" n="2"/>obiectum est simpliciter vnum et non creatura. ergo quod quid 
          <lb ed="#L" n="3"/>est dei et tunc quod quid est dei poterit esse perceptum. Aut 
          <lb ed="#L" n="4"/>non est vnum sed multa: et per consequens quae ratione vna pars 
          <lb ed="#L" n="5"/>poterit esse percepta: et alia. antecedens patet. quia aliter num 
          <lb ed="#L" n="6"/>quam aliquis prciperet se habere talem cognitionem. et ita 
          <lb ed="#L" n="7"/>irrationabiliter ponitur esse talis: quia solum fingitur. 
          <lb ed="#L" n="8"/>esse talis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e564">
          ⁋ Preterea quando sunt aliqui conceptus maxime 
          <lb ed="#L" n="9"/>dissimiles et max: me distantes. vnus potest discerni 
          <lb ed="#L" n="10"/>ab alio. sed conceptus proprius deo: et conceptus pro 
          <lb ed="#L" n="11"/>prius creature sunt maxime dissimiles: et maxime 
          <lb ed="#L" n="12"/>distantes. ergo si quaecumque conceptus magis similis potest
          dis<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cerni: multo magis vnum illorum potest discerni ab 
          <lb ed="#L" n="14"/>altero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e580">
          ⁋ Preterea omnis potentia perfecta et non
          im<lb ed="#L" n="15" break="no"/>pedita potest habere perfectam operationem. cum ergo 
          intel<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lectus in prima cognitione sit potentia perfecta. et 
          <lb ed="#L" n="17"/>non est impeditus. poterit tunc in cognitionem 
          per<lb ed="#L" n="18" break="no"/>fectam et intensam et per consequens perceptibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e591">
          ⁋ 
          Confirma<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tur. quia quamuis aliquis actus aliquando propter suam
          imper<lb ed="#L" n="20" break="no"/>fectione non sit perceptibilis. vel aliquo modo  
          <lb ed="#L" n="21"/>non percipiatur. tamen ita poterit intendi quod
          percipie<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tur: sicut patet in exemplo eorum: quod quamuis aliquando 
          di<lb ed="#L" n="23" break="no"/>stractus et aliis intentus non percipiat se videre quod 
          <lb ed="#L" n="24"/>tamen in rei veritate videt. si tamen illa visio continuetur 
          <lb ed="#L" n="25"/>vel augmentetur et impedimenta amoueantur. 
          per<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cipiet se videre. ergo posset aliquis ita diu stare in 
          <lb ed="#L" n="27"/>cognitione prima praecise: quod prciperet se cognoscere 
          <lb ed="#L" n="28"/>illud obiectum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e616">
          ⁋ Confirmatur secundo quia non est
          ma<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ior ratio: quod vnus actus intelligendi sit
          percepti<lb ed="#L" n="30" break="no"/>bilis ab intellectu quam alius nisi forte per accidens 
          <lb ed="#L" n="31"/>quod potest contingere circa quamcumque cognitionem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e625">
          <lb ed="#L" n="32"/>⁋ Ideo dico aliter ad questione. Et primo
          disti<lb ed="#L" n="33" break="no"/>guo de primo obiecto intellectus nostri. quia 
          quod<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dam potest intelligi esse obiectum primum intellectus. vel 
          <lb ed="#L" n="35"/>primitate generationis et est illud quod terminat 
          <lb ed="#L" n="36"/>primum actu intelligendi. Uel potest esse primum
          primita<lb ed="#L" n="37" break="no"/>te adequationis: et tunc esset illud quod praedicaretur de 
          <lb ed="#L" n="38"/>omnibus per se intelligibilibus. qualiter tamen haec esset 
          intel<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ligendum dictum est prius. Uel potest esse primum primita 
          <lb ed="#L" n="40"/>te perfectionis. et est perfectissimum: intelligibile ab 
          in<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tellectu. Secundo dico quod deus non est primum cognitum 
          <lb ed="#L" n="42"/>a nobis. nec primitate generationis nec adequatio 
          <lb ed="#L" n="43"/>nis. sed est primum primitate perfectionis. Primum patet. quia 
          <lb ed="#L" n="44"/>omnis res si cognoscatur: vel cognoscitur in se: vel 
          <lb ed="#L" n="45"/>cognitione propria sibi vel equiualenti: vel in aliquo 
          <lb ed="#L" n="46"/>conceptu. sed deus non cognoscitur primo a nobis in 
          <lb ed="#L" n="47"/>se pro statu isto. Tum quia deus non cognoscitur a nob 
          <lb ed="#L" n="48"/>in particulari et in natura propria. Tum quia omnis 
          <lb ed="#L" n="49"/>notitia rei in se abstractiua naturaliter
          acquisi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ta praesupponit intuitiuam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e669">
          ⁋ Ista argumenta
          proce<lb ed="#L" n="51" break="no"/>dunt secundum opinionem quae ponit quod conceptus mentis 
          <lb ed="#L" n="52"/>distinguitur ab intellectione. Si autem ponatur
          con<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ceptus mentis seu intentio anime esse realiter 
          intelle<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctio. tunc debet probari quod deus non cognoscitur 
          co<lb ed="#L" n="55" break="no"/>gnitione propria sibi nec equiualenti. et hoc sicut prius 
          <!--240.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 119-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>probatum est. quia tunc non posset talis dubitare deum 
          <lb ed="#L" n="57"/>esse: sicut alibi ostensum est. Si vero deus cognoscatur in 
          <lb ed="#L" n="58"/>aliquo conceptu distincto ab intellectione. ergo
          il<lb ed="#L" n="59" break="no"/>le conceptus est primum obiectum illius cognitionis. et 
          <lb ed="#L" n="60"/>per consequens deus non erit primum obiectum primitate
          gene<lb ed="#L" n="61" break="no"/>rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e702">
          ⁋ Secundum patet. quia deus non praedicatur de 
          omni<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bus per se intelligibilibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e707">
          ⁋ Si dicatur quod ad hoc quod 
          <lb ed="#L" n="63"/>sit obiectum adequatum alicuius potentie. non oportet 
          <lb ed="#L" n="64"/>ponere quod praedicetur de quolibet cognoscibili al 
          <lb ed="#L" n="65"/>illa potentia. sed sufficit quod praedicetur vel contineat vir 
          <lb ed="#L" n="66"/>tualiter omne cognoscibile a tali potentia.
          Con<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tra. quod talis continentia non sufficiat. quia eadem ratione 
          <lb ed="#L" n="68"/>possum dicere quod persona diuina producta esset 
          <lb ed="#L" n="69"/>obiectum adequatum. vel terminus adequatus
          pote<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tie productiue patris. quia omne productum vel
          produ<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cibile. vel est persona diuina producta. vel contentum 
          <lb ed="#L" n="72"/>virtualiter in persona: diuina producta. sed de hoc 
          <lb ed="#L" n="73"/>alias patebit. Tertium patet. quia deus est ens perfectis 
          <lb ed="#L" n="74"/>simum. ergo cum sit aliquo modo cognoscibilis a nobis 
          <lb ed="#L" n="75"/>sicut patebit in sequenti. q. ergo est intelligibile 
          per<lb ed="#L" n="76" break="no"/>fectissimum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e740">
          ⁋ Ad rationes alterius opinionis. Ad 
          <lb ed="#L" n="77"/>primam dico quod sicut patebit quod intellectus non 
          proce<lb ed="#L" n="78" break="no"/>dit ab indeterminato ad determinatum. sed 
          inci<lb ed="#L" n="79" break="no"/>pit a determinato. quia a singulari
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e750">
          ⁋ Similiter
          posi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>to quod inciperet ab indeterminato. argumentum 
          <lb ed="#L" n="81"/>non valet. sed vel peccat in materia. vel peccat per 
          <lb ed="#L" n="82"/>fallaciam equiuocationis. quia indeterminatum no 
          <lb ed="#L" n="83"/>potest accipi nisi dupliciter. sicut vniversale dupliciter accipitur scilicet 
          <lb ed="#L" n="84"/>pro viversali vniversalitate praedicationis. et pro vniversali vniversalitate
          causali<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tatis. Ita indeterminatum potest esse duplex. vel quia 
          <lb ed="#L" n="86"/>de nullo determinato praecise praedicatur. sed de multis 
          <lb ed="#L" n="87"/>Uel dicitur indeterminatum. quia non potest esse causa propria. 
          <lb ed="#L" n="88"/>dans esse vni tantum et non alteri. sed multis. Tunc que 
          <lb ed="#L" n="89"/>ro. aut accipitur indeterminatum vniformiter semper 
          <lb ed="#L" n="90"/>et tunc esset altera praemissarum falsa. quia si accipiat 
          <lb ed="#L" n="91"/>indeterminatum primo modo: tunc hec est simpliciter 
          <lb ed="#L" n="92"/>falsa. deus est indeterminatum. si secundo modo. sic 
          <lb ed="#L" n="93"/>est altera falsa. scilicet quod ens est indeterminatum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e783">
          <lb ed="#L" n="94"/>⁋ Si dicatur quod accipitur indeterminatum prout est co 
          <lb ed="#L" n="95"/>mune ad illos duos modos. Contra. tunc est 
          fal<lb ed="#L" n="96" break="no"/>lacia consequentis. in argumento. intellectus
          proce<lb ed="#L" n="97" break="no"/>dit ab indeterminato. ergo procedit ab hoc
          indetur<lb ed="#L" n="98" break="no"/>minato. Si autem accipiatur indeterminatum alio 
          <lb ed="#L" n="99"/>modo in vna propositione et in alia: tunc est 
          fal<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lacia equiuocationis. Si dicatur quod arguitur 
          <lb ed="#L" n="101"/>isto modo. intellectus procedit ab
          indetermi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nato. ergo incipit ab indeterminatissimo. quia 
          <lb ed="#L" n="103"/>si non inciperet ab indeterminatissimo.
          proce<lb ed="#L" n="104" break="no"/>deret ad indeterminatissimum. et ita aliquando 
          <lb ed="#L" n="105"/>procederet a determinato ad interminatum. 
          <lb ed="#L" n="106"/>Dico quod accipiendo indeterminatum secundo
          mo<lb ed="#L" n="107" break="no"/>do: ista est simpliciter falsa. intellectus incipit 
          <lb ed="#L" n="108"/>ab indeterminato. etiam posito quod esset vera 
          <lb ed="#L" n="109"/>accipiendo indeterminatum primo modo  
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e820">
          <lb ed="#L" n="110"/>⁋ Ad secundum dico quod deus est principium nostre com 
          <!--241.xml-->
          <pb ed="#L" n="119-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>gnitionis: tanquam causa efficiens. non tanquam obiectum 
          <lb ed="#L" n="2"/>cognitum. Et si dicatur quod est finis nostre
          cognitio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nis: tanquam obiectum cognitum. ergo eadem ratione est 
          prin<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cipium nostre cognitiois tamque obiectum cognitum. 
          <lb ed="#L" n="5"/>Dico quod consequentia non valet. quia vltima perfectio nostra et 
          <lb ed="#L" n="6"/>perfectissima est respectu dei in se. non autem 
          pri<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ma cognitio nostra est respectu dei in se. vel saltem 
          <lb ed="#L" n="8"/>potest cognitio nostra non esse propria deo. et ideo non est 
          <lb ed="#L" n="9"/>simile
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e851">
          ⁋ Ad tertium dico quod creatura potest perfecte 
          <lb ed="#L" n="10"/>cognosci. deo non perfecte cognito. sicut
          aliqua<lb ed="#L" n="11" break="no"/>liter dictum est prius: et post dicetur. Tamen hoc
          po<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sito adhuc non vatet. quia totum non potest perfecte
          cogno<lb ed="#L" n="13" break="no"/>sci nisi quaelibet pars eius cognoscatur perfecte. et tamen
          to<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tum potest cognosci confuse: quamuis non quaelibet pars eius 
          <lb ed="#L" n="15"/>cognoscatur confuse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e867">
          ⁋ Ad vltimum dico quod aliquod 
          <lb ed="#L" n="16"/>ens particulare potest cognosci: quamuis ille inter 
          <lb ed="#L" n="17"/>tiones generales entis et vnius non cognoscantur 
          <lb ed="#L" n="18"/>qui ille intentiones non sunt nisi quedam entia
          ratio<lb ed="#L" n="19" break="no"/>nis. vel saltem non sunt de essentia rei. et ideo cum quod 
          <lb ed="#L" n="20"/>libet reale potest cognosci non cognito aliquo
          en<lb ed="#L" n="21" break="no"/>te rationis. vel non cognito aliquo sibi extrinseco. 
          <lb ed="#L" n="22"/>ideo potest res cognosci talibus intentionibus non 
          <lb ed="#L" n="23"/>cognitis. Unde si sensibile potest sentiri talibus non 
          <lb ed="#L" n="24"/>sensatis: eadem ratione potest intelligi talibus non 
          intel<lb ed="#L" n="25" break="no"/>lectis. Et quando dicitur quod ens rationis et res et huiusmodi.
          pri<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ma impressione imprimuntur in anima. Dico quod verum est 
          <lb ed="#L" n="27"/>inter omnia vniversalia communia multis non solum numero
          diffe<lb ed="#L" n="28" break="no"/>rentibus: sicut post patebit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e440-d1e898">
          ⁋ Ad argumentum 
          <lb ed="#L" n="29"/>principale dico quod coniunctum cum materia ita potest 
          <lb ed="#L" n="30"/>intelligi a nobis. sicut separatum a materia: immo  
          <lb ed="#L" n="31"/>coniunctum cum materia est illud quod primo 
          intel<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ligitur a nobis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>