<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 12(14)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 12(14)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="306-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2040"><!-- l2q12(14) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2040-Hd1e108">Quaestio 12(14)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2040-d1e111">
          Questio. xiiii. 
          <lb ed="#L" n="40"/>UTrum angelus 
          intel<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ligat alia a se per essentiam suam vel per 
          <lb ed="#L" n="42"/>loperationes. Quod per essentiam probatur: quia si 
          <lb ed="#L" n="43"/>non hoc non potest esse nisi quadrupliciter: aut quia vna 
          <lb ed="#L" n="44"/>res non potest esse ratio cognoscendi aliam: aut quia ratio co 
          <lb ed="#L" n="45"/>gnoscendi debet esse perfectior cognito: aut quia vna 
          <lb ed="#L" n="46"/>cognitio non potest esse nisi vnius rei: aut quia vna 
          <lb ed="#L" n="47"/>ratio non potest esse infinitorum. Non propter primum 
          <lb ed="#L" n="48"/>tum quia subiectum est ratio cognoscendi passionem. tum 
          <lb ed="#L" n="49"/>qui species rei est ratio cognoscendi rem absolutam: nec
          pro<lb ed="#L" n="50" break="no"/>pter secundum quia in absentia obiecti perfectorum
          intel<lb ed="#L" n="51" break="no"/>lectus potest illud inte lligere quod est imperfectius 
          <lb ed="#L" n="52"/>puta per speciem. nec propter tertium: quia sicut non repu 
          <lb ed="#L" n="53"/>gnat vni cause effectiue plura producem: ita (vt 
          <lb ed="#L" n="54"/>videtur) non repugnat vni rationi plura represen¬ 
          <!--615.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 306-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>tare et esse ratio cognoscendi plura. Nec propi 
          <lb ed="#L" n="56"/>quartum: quia non magis potest concludi infinitas in ratio 
          <lb ed="#L" n="57"/>cognoscendi ex hoc quod est ratio cognoscendi infinita 
          <lb ed="#L" n="58"/>quam potest concludi infinitas in causa ex infinitate effectuum 
          <lb ed="#L" n="59"/>producibilium ab ea: quia ratio congnoscendi non est
          ma<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ior perfectio vel magis perfecta quam ratio producendi. sed  
          <lb ed="#L" n="61"/>ex infinitate effectuum non arguitur infinitas in causa 
          <lb ed="#L" n="62"/>qui inte lectus potest causare infinitas intellecti 
          <lb ed="#L" n="63"/>ones et voluntas infinitas volitiones. nam secundum Au 
          <lb ed="#L" n="64"/>gustinum tertio de trinitate caplo. xiii. in actibus 
          <lb ed="#L" n="65"/>reflexis est processus in infinitum. ergo etc. Si dicas 
          <lb ed="#L" n="66"/>quod intellectus est causa partialis respectu actus su 
          <lb ed="#L" n="67"/>et voluntas similiter. et ideo non sequitur infinitas. Contra 
          <lb ed="#L" n="68"/>coformiter dico de ratione cognoscendi quod est caus 
          <lb ed="#L" n="69"/>et ratio partialis repraesentandi infinita. ergo etc.
          Confir<lb ed="#L" n="70" break="no"/>matur. non magis repugnat deo concurrere cum 
          <lb ed="#L" n="71"/>illa ratione ad repraesentandum infinita quam cum causa secunda 
          <lb ed="#L" n="72"/>ad producendum infinita: sed primum potest. ergo et secundum 
          <lb ed="#L" n="73"/>Ad oppositum posita potentia sufficiente et ratione re 
          <lb ed="#L" n="74"/>praesentandi potest potentia exire in actum nisi volun 
          <lb ed="#L" n="75"/>tas impediat. ergo posito intellectu angelico cum 
          <lb ed="#L" n="76"/>sua essentia solum sine omni alio si non impediat impe 
          <lb ed="#L" n="77"/>rium voluntatis potest omnia intelligere quod fal 
          <lb ed="#L" n="78"/>sum est. ergo etc. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>