<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="38-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e93"><!-- l1prolq3 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e93-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e111">
          ⁋ Questio incidentalis. 
          <lb ed="#L" n="48"/>Ad euidentiam
          aliquo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>um dictorum in praecedenti quaestione: quaram aliquas breues 
          <lb ed="#L" n="50"/>istiones. Primo quaero. Utrum passio scibilis de. 
          <lb ed="#L" n="51"/>aliquo scientia proprie dicta differt ab eo realiter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e122">
          ⁋ Quod 
          <lb ed="#L" n="52"/>sic. vi. metha. substantie non est demonstratio: ergo de 
          <lb ed="#L" n="53"/>monstrabile de aliquo non est idem realiter cum eo: ergo
          di<lb ed="#L" n="54" break="no"/>stinguitur ab eo realiter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e131">
          ⁋ Ad oppositum: tunc de deo 
          <!--79.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 38-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>non esset scientia proprie deam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e142">
          ⁋ Circa istam. qi. est vna 
          opi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nio quod passio quaecumque est eadem realiter cum subiecto. Et 
          <lb ed="#L" n="57"/>arguunt sic. Illud quod scitur neccessario inesse alicui subiant 
          <lb ed="#L" n="58"/>ecroc ita quod oppositum includit contradictionem) est re 
          <lb ed="#L" n="59"/>aliter idem cum illo subiecto: sed in demonstratione simpliciter 
          <lb ed="#L" n="60"/>neccessaria scitur praedicatum quod est passio neccessario inesse subiainie 
          <lb ed="#L" n="61"/>cto: ergo talis passio non distinguitur realiter a subiecto. 
          <lb ed="#L" n="62"/>probatio maioris. prius naturaliter alio potest esse sine 
          <lb ed="#L" n="63"/>eo absque contradictione: et hoc si distinguitur realiter ab
          il<lb ed="#L" n="64" break="no"/>o. et per consequens non scitur neccessario inesse illi subiecto. Ideo 
          <lb ed="#L" n="65"/>icitur quod aliquid esse scibile de aliquo subiecto potest 
          in<lb ed="#L" n="66" break="no"/>telligi triplicitur. Primo: quia distinguitur formaliter a 
          <lb ed="#L" n="67"/>parte rei ab eo: ita tamen quod non sit de intellectu eius quid 
          <lb ed="#L" n="68"/>ditatiuo. et ideo dicatur passio eius: sicut est de
          vnita<lb ed="#L" n="69" break="no"/>te respectu etis. Secundo: quod non distinguatur nec
          re<lb ed="#L" n="70" break="no"/>aliter nec formaliter: sed tantum per intellectum: sicut creatiuum: 
          <lb ed="#L" n="71"/>et talia respectu dei quae important respectus rationis qua 
          <lb ed="#L" n="72"/>praedicantur de deo secundo modo dicendi per se: et per consequens sunt 
          <lb ed="#L" n="73"/>pprie scibilia. Tertio quod non distinguatur nec realiter 
          <lb ed="#L" n="74"/>nec formaliter nec per intellectum facientem: sicut
          intelle<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ctus facit relationes rationis: sed potest essentia
          diui<lb ed="#L" n="76" break="no"/>na causare in intellectu sibi proportionato conceptum 
          <lb ed="#L" n="77"/>suum quidditatiuum: et similiter conceptum denominatiuum et re 
          <lb ed="#L" n="78"/>spectiuum sicut creatiuum: qui non dicit aliud a 
          diui<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nitate nec realiter nec formaliter: nec dicit respectum 
          <lb ed="#L" n="80"/>rationis. quia ex quo est respectus realis expressus ab 
          <lb ed="#L" n="81"/>alio naturaliter non est aliquid factum per intellectum
          com<lb ed="#L" n="82" break="no"/>perantem et negotiantem: et ita de eadem formalitate 
          <lb ed="#L" n="83"/>potest haberi conceptus realis quidditatiuus: et alius
          conce<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ptus realis denominatiuus scilicet respectiuus non
          quiddi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tatiuus. et idem in re secundum alium: et alium conceptum habet 
          <lb ed="#L" n="86"/>rationem subiecti et passionis. hoc patet: quia risibilitas: vt 
          <lb ed="#L" n="87"/>dicit aptitudinem ad ridendu neccessario inem homin vt 
          <lb ed="#L" n="88"/>subiecto: et non dicit aliam rem absolutam nec
          respe<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctum accidentalem: nec respectum rationis: quia homo 
          expri<lb ed="#L" n="90" break="no"/>mens conceptum suum in intellectu: potest exprimere
          com<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ceptum risibilitatis antequam negociatur. similiter relatio
          ratio<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nis non est passio realis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e226">
          ⁋ Contram istam opinionem 
          <lb ed="#L" n="93"/>arguo: quod passio demonstrabilis de subiecto non 
          <lb ed="#L" n="94"/>siut idem realiter cum subiecto et distinctam formaliter ctum 
          <lb ed="#L" n="95"/>qui sicut probabitur post: non est distinctio talis nisi
          in<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ter essentiam diuinam et relationes: vbi vnum non est 
          <lb ed="#L" n="97"/>passio alterius ftum. quia si haec esset possibile adhuc 
          <lb ed="#L" n="98"/>vnum non demonstraretur de reliquo: quia propositio
          compo<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sita ex eis esset immediata: et similiter illa eset per se nota 
          <lb ed="#L" n="100"/>intellectui apprehendenti terminos in particulari
          pro<lb ed="#L" n="101" break="no"/>pter identitate realem Tum quam quaecumque sunt vnum et idem re 
          <lb ed="#L" n="102"/>aliter faciunt per se vnum. et per consequens vtrumque est de per se 
          intel<lb ed="#L" n="103" break="no"/>lectu alicuius vnius per se: et ita vnum non est passio
          al<lb ed="#L" n="104" break="no"/>terius non plus quam coloritas est passio albedinis secundum 
          <lb ed="#L" n="105"/>istos vel relatio in divinis est passio divine essentie: quia 
          <lb ed="#L" n="106"/>tunc persona componeretur ex subiecto et passione. Si 
          <lb ed="#L" n="107"/>dicitur sicut dicunt quod coloritas est de per se intelleciu 
          albe<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dinis. ideo non est sua passio Contra. si coloritas est de per se 
          <lb ed="#L" n="109"/>intellectu albedinis: et tamen distinguitur ab ea forma¬ 
          <!--80.xml-->
          <pb ed="#L" n="39-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>liter: portet quod in albedine sit aliquid de cuius intellectum 
          <lb ed="#L" n="2"/>non est coloritas. per consequens coloritas erit passio illi 
          <lb ed="#L" n="3"/>vel econuerso: quod manifeste falsum est et contra eos 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e278">
          <lb ed="#L" n="4"/>⁋ Confirmatur: quia non est maior ratio quod aliqua distincta 
          <lb ed="#L" n="5"/>formaliter et vnum realiter quorum neutrum est de
          intelle<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ctu alterius se habeant sicut subiectum et passio. ve 
          <lb ed="#L" n="7"/>non faciant per se vnum quam alia: cum equaliter distinguuntur: 
          <lb ed="#L" n="8"/>et ideo rationabiliter loquendo: hoc est ponendu de omnibus 
          <lb ed="#L" n="9"/>vel de nullis sic distinctis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e294">
          ⁋ Contra secundum modum 
          <lb ed="#L" n="10"/>alias patebit quando probabitur quod creatiuum opnis est 
          <lb ed="#L" n="11"/>huiusmodi non important respectum rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e301">
          ⁋ Contra tertium 
          <lb ed="#L" n="12"/>primum vietur repugnare. secundo: quia omnis conceptus respe 
          <lb ed="#L" n="13"/>ctiuus neccsario importat aliquem respectu: sicut 
          conce<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ptus absolutus importat aliquid absolutum: ergo si
          cre<lb ed="#L" n="15" break="no"/>atiuum est conceptus respectiuus: importat respectum ali 
          <lb ed="#L" n="16"/>quem sed non realem secundum eos: ergo respectum rationis. antecedens patet 
          <lb ed="#L" n="17"/>qui si creatiuum dicit conceptum respectiuum: ergo hec vox 
          <lb ed="#L" n="18"/>creatiuum est respectiua: ergo importat aliquem 
          respe<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctum: ergo et conceptus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e321">
          ⁋ Preterea probatum est prius: quod de 
          <lb ed="#L" n="20"/>eadem rem simplici: sine omni distinctione non possunt es 
          <lb ed="#L" n="21"/>duo conceptus scilicet quidditatiuus et denominatiuus importam 
          <lb ed="#L" n="22"/>tens praecise eadem rem: et ita vna res ante omnem conceptum 
          <lb ed="#L" n="23"/>alterius rei nullo modo potest exprimere tales 
          dupli<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ces conceptus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e334">
          ⁋ Ideo ad. q. dico quod passio potest ad  
          <lb ed="#L" n="25"/>cipi multiplicitur. vno modo pro aliqua re quae dicitur alicui 
          <lb ed="#L" n="26"/>rei competere. Alio modo accipitur pro illo quod
          praedica<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tur de aliquo secundo modo dicendi per se
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e344">
          ⁋ Primo modo 
          <lb ed="#L" n="28"/>dico quod passio vniuersaliter distinguitur realiter a 
          sub<lb ed="#L" n="29" break="no"/>iecto: quia sic nihil est passio nisi aliquod accidens vel 
          <lb ed="#L" n="30"/>aliqua forma alicui inherens realiter tamquam subiecto. sed 
          <lb ed="#L" n="31"/>isto modo non accipitur communiter passio in scientiis.
          Se<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cundo modo dico quod vniuersaliter passio non est idem rea 
          <lb ed="#L" n="33"/>litur cum subiecto: quia panssio isto modo tamtum est quadam
          conce<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ptus praedicabilis de aliquo pro re: non pro se. et
          vni<lb ed="#L" n="35" break="no"/>uersaliter conceptus numquam est idem realiter cum illo cuius est. 
          <lb ed="#L" n="36"/>Quod autem passio praedicabilis secundo modo sit quadam 
          conce<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ptus patet. quia passio non potest esse res ex animam: cum
          ni<lb ed="#L" n="38" break="no"/>hil sit extra animam nisi tantum res singularis: sicut post 
          pa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tebit. sed res singularis nulla praedicatur in tali propositione 
          <lb ed="#L" n="40"/>Uerbi gratia. in ista. omnis homo est risibilis non potest
          praedi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cari res singularis: quia non est maior ratio de vna quam 
          <lb ed="#L" n="42"/>de alia: et per consequens quaelibet ibi praedicaretur quod est mani 
          <lb ed="#L" n="43"/>feste falsu. quia nihil praedicatur in propositione nisi quod est 
          co<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gnitum ab habente propositionem: sed non quodlibet risibile 
          <lb ed="#L" n="45"/>cognoscitur a tali: ergo praecise praedicatur conceptus et non res 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e386">
          <lb ed="#L" n="46"/>⁋ Preterea secundum boctium libro periar propositio habet
          tri<lb ed="#L" n="47" break="no"/>plex ess scilicet in mente: in voce: et in scripto: ergo semper distincum 
          <lb ed="#L" n="48"/>proponibus in voce corresponderent distincte propositiones 
          <lb ed="#L" n="49"/>in mente: ergo sicut iste propositiones: sortes est risibilis: pluror 
          <lb ed="#L" n="50"/>est risibilis: distinguuntur in voce: ita propositionabiliter in 
          <lb ed="#L" n="51"/>mente: sed in voce habent idem praedicatum simpliciter: ergo et in 
          men<lb ed="#L" n="52" break="no"/>te: sed nulla eadem res indistincta praedicatur de sorte 
          <lb ed="#L" n="53"/>et platone: ergo nulla res talis praedicatur in illis propositi 
          <lb ed="#L" n="54"/>nibus in mente: ergo conceptus qui praedicatur: in vna
          verifi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>catur pro vna re: et in alia pro alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e410">
          ⁋ Sciendum tamen quod 
          <!--80.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 39-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>quamuis passio non sit eadem realiter cum subiecto: et secundum 
          <lb ed="#L" n="57"/>vnam opinionem ponentem quod conceptus tantum habet esse ob 
          <lb ed="#L" n="58"/>iectiuum non distinguitur realiter a subiecto: tamen non possunt 
          <lb ed="#L" n="59"/>aliqua se habere sicut subiectum et passio realis nisi propter 
          <lb ed="#L" n="60"/>distinctionem realem aliquo modo importatam per illa: quia 
          <lb ed="#L" n="61"/>scilicet passio quamuis posset supponere pro
          subiecto<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tamen aliquo modo importat aliam rem a subiecto Uerbi 
          <lb ed="#L" n="63"/>gratia. quamuis risibile supponat pro homine in ista propositione 
          <lb ed="#L" n="64"/>omnis homo est risibilis. tamen importat aliquo modo actu 
          riden<lb ed="#L" n="65" break="no"/>di. siue primario siue secundario non curo ad praesens 
          <lb ed="#L" n="66"/>et propter hoc potest vnum esse passio alterius. Eodem modo modo est 
          <lb ed="#L" n="67"/>dicedum de creatiuo respectu dei. et vniversaliter de omnibus 
          <lb ed="#L" n="68"/>talibus quae secundum vnam opinionem dicuntur passiones 
          respe<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ctiue et de omnibus concretis quibus correspondent 
          abstra<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cta alias res importantia: sicut de calido et frigido 
          <lb ed="#L" n="71"/>et huiusmodi secundum intentionem philosophi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e454">
          ⁋ Si dicitur quod corru 
          <lb ed="#L" n="72"/>patibile est passio substantiae composite: et tamen non importat 
          <lb ed="#L" n="73"/>aliam rem. Similiter eternum infinitum immortale et
          huiusmodi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sunt passiones dei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e463">
          ⁋ Ad primum istorum dico: quod
          cor<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ruptibile importat aliam re: quia saltem parten re quae est 
          <lb ed="#L" n="76"/>alia a toto cuius est illa passio. nolo tamen dicere quod 
          <lb ed="#L" n="77"/>talis distinctio partis et totius sufficit ad hoc quod vni 
          <lb ed="#L" n="78"/>sit passio et aliud subiectum: sed tunc quando etiam importatus 
          <lb ed="#L" n="79"/>negatio vnius partis ab alia: vel in actu: vel in
          poten<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tia sicut patet de corruptibili per quod importatur quod vna pars 
          <lb ed="#L" n="81"/>potest ab alia separari: et per consequens negari. tunc est
          possi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>bile quod conceptus importans illam parte sit passio illius quod 
          <lb ed="#L" n="83"/>importat totum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e485">
          ⁋ Ad aliud quod eternum connotat tempus 
          <lb ed="#L" n="84"/>quod importat aliam rem distinctam realiter a deo. quomodo aut 
          <lb ed="#L" n="85"/>hoc sit declarabitur in secundo. Similiter infinitum. immortale 
          <lb ed="#L" n="86"/>et huiusmodi quae sunt negatiua. et vniversaliter omnis conceptus
          nega<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tiuus aliquo modo distinctionem rerum importat: sicut 
          <lb ed="#L" n="88"/>alias habet declarari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e499">
          ⁋ Ad primum alterius
          opini<lb ed="#L" n="89" break="no"/>onis. quando dicitur quod si passio non sit idem realiter cum subie 
          <lb ed="#L" n="90"/>cato: potest ab eo separari. Respondeo quod si passio quae est ali 
          <lb ed="#L" n="91"/>qua res potest separari a subiecto: et ideo non necario 
          <lb ed="#L" n="92"/>inem subiecto: sed illa passio non est demonstrabilis de 
          <lb ed="#L" n="93"/>subiecto: et ideo nihil ad propositum de passione illa. 
          <lb ed="#L" n="94"/>De passione autem loquendo secundo modo dicta. illa non 
          <lb ed="#L" n="95"/>est eadem realiter et secundum vnam opinionem nec est distincta 
          <lb ed="#L" n="96"/>realiter: quia non est res. et illa non demonstratur inesse
          sub<lb ed="#L" n="97" break="no"/>iectorealiter: sed tantum demonstratur praedicari de
          subie<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cto non pro se sed pro re. et hoc est possibile siue passio
          pri<lb ed="#L" n="99" break="no"/>mo modo dicta quando importatur per passionem secundo dicta 
          <lb ed="#L" n="100"/>inhereat suo subiecto siue non. sed hoc non erit per
          propo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>nem pure de possunti. sed per propositionem de possibili: vel
          equi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ualentem propositioni de possibili. et sic est de istis. omnis ho 
          <lb ed="#L" n="103"/>est risibilis. luna est eclipsabilis. et huiusmodi: quia iste 
          <lb ed="#L" n="104"/>equiualent istis: omnis homo potest ridere. luna potest
          ecli<lb ed="#L" n="105" break="no"/>psari quae semper vere sunt siue res sint in actu siue no 
          <lb ed="#L" n="106"/>et ideo concedo quod quandocumque passio importat aliquam rem 
          <lb ed="#L" n="107"/>natam inherere subiecto. quod nulla propositio pure de 
          <lb ed="#L" n="108"/>inesse et de presenti est simpliciter necessaria 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e545">
          <lb ed="#L" n="109"/>⁋ Tunc ad formam arguendi quando accipitur 
          <lb ed="#L" n="110"/>quod id quod scitur necessario inesse alicui subiecto  
          <!--81.xml-->
          <pb ed="#L" n="39-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sita quod oppositum includit contradictionem est realiter idem cum 
          <lb ed="#L" n="2"/>illo subiecto. dico quod illa propositio est distinguenda: quia 
          <lb ed="#L" n="3"/>esse vno modo idem est quod inherere realiter sicut accidens ines 
          <lb ed="#L" n="4"/>subiecto et formamaterie. Alio modo idem est quod
          prae<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dicari. primo modo est propositio impossibils propter falsam implica 
          <lb ed="#L" n="6"/>tone quia implicat aliquod tale inese sic alicui subiecto 
          <lb ed="#L" n="7"/>neccessario et tamen quod sit idem realiter: quae formaliter repugnant 
          <lb ed="#L" n="8"/>qui ex hoc quod sic inest distinguitur realiter ab illo. secundo 
          <lb ed="#L" n="9"/>modo dico quod potest esse talis praedicatio ita quod vtque terminus 
          <lb ed="#L" n="10"/>supponat pro se: et tunc propositio pria est vera. sed
          mi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nor tunc est falsa: quia illo modo passio numquam inem 
          subie<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cto. Si enim in ista propositione. omnis homo est risibilis vtrquo 
          <lb ed="#L" n="13"/>terminus supponeret pro se ipsa esset simpliciter
          impossi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>bilis: quia tunc denotaretur quod iste conceptus esset ille. 
          <lb ed="#L" n="15"/>et quod passio esset subiectum: quod est impossibile. Aliter potes 
          <lb ed="#L" n="16"/>vterque terminus supponeren pro se sed prore. et tunc est 
          <lb ed="#L" n="17"/>minor va: et maior falsa: quia tunc nooportet quod illud quod 
          <lb ed="#L" n="18"/>praedicatur necario de aliquo sit illud realiter nec
          for<lb ed="#L" n="19" break="no"/>maliter. et quando dicitur quod prius naturaliter alio potest esse samn ess 
          <lb ed="#L" n="20"/>absque contradictione. de ista propositione dico quod est vera dierebus 
          <lb ed="#L" n="21"/>ex animam: sed siue sit vera siue falsa de entibus in anima non est 
          <lb ed="#L" n="22"/>ad propositum: quia ad conclusionis demonstrationem sus 
          <lb ed="#L" n="23"/>ficit cum aliis conditionibus quod illa conclusio sit
          necca<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ria: ita quod nullo modo possit esse falsa. sed si propositio 
          <lb ed="#L" n="25"/>sit: quod ipsa sit necsario vera: siue autem subiectum pos 
          <lb ed="#L" n="26"/>sit esse. sine praedicato vel econuerso siue non nihil ad  
          <lb ed="#L" n="27"/>propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e617">
          ⁋ Ad aliud quod innuitur quod risibilitas non 
          <lb ed="#L" n="28"/>distinguitur realiter ab homine nec formaliter: nec dicit re 
          <lb ed="#L" n="29"/>spectum rationis nec realem: et tamen est passio. Respondeo quod 
          <lb ed="#L" n="30"/>risibilitas dicit aliquam rem distinctam realiter ab homine. 
          <lb ed="#L" n="31"/>qui risibilitas: ridere: risus: risibile et huiusmodi habent 
          <lb ed="#L" n="32"/>aliquod idem significatum quod primario vel secundario 
          <lb ed="#L" n="33"/>per omnia ista importatur: et propter hoc potest esse passio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e633">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#L" n="34"/>si quaeratur de ipsa risibilitate quae est a parte rei: quo modo 
          il<lb ed="#L" n="35" break="no"/>la distinguitur ab homine: an realiter an formaliter. dico 
          <lb ed="#L" n="36"/>quod omnes tales propositiones de connotatiuis procedunt ex. 
          <lb ed="#L" n="37"/>ralsa ymaginatione qua ymaginantur quod talia habeant 
          <lb ed="#L" n="38"/>quid rei: cum tamen habeant quid nominis tantum: ymaginantur enim 
          <lb ed="#L" n="39"/>quod risibilitas sit aliquid vnum simpliciter a parte rei et ideo 
          <lb ed="#L" n="40"/>dicitur risibilitas realis sicut homo vel albedo est aliquid vnum 
          <lb ed="#L" n="41"/>a parte rei: ita ymaginantur de aliis connotatiuis: sed 
          <lb ed="#L" n="42"/>ista imaginatio est falsa: non enim risibilitas nrec 
          ap<lb ed="#L" n="43" break="no"/>titudo: nec aliquid tale dicit aliquid vnum a parte rei: 
          <lb ed="#L" n="44"/>nec per se: nec per accidens: nisi forte ex consequenti: sed 
          <lb ed="#L" n="45"/>dicit multa simpliciter aliquo modo equiualenter complexo 
          <lb ed="#L" n="46"/>composito ex illis: quia equiualent alicui complexo: vt 
          <lb ed="#L" n="47"/>risibile equiualet isti aliquo modo: aliquid potens
          ri<lb ed="#L" n="48" break="no"/>dere: itam dealbabile: aliquo modo equiualet isti ali 
          <lb ed="#L" n="49"/>quid potens albari: ita quod quicquid importatur per hoc
          comple<lb ed="#L" n="50" break="no"/>xum importatur etiam aliquo modo per illud incomplexum: et quia 
          <lb ed="#L" n="51"/>in talibus quicquid importatur per concretum importatur est per
          ab<lb ed="#L" n="52" break="no"/>stractum: ideo tale complexum et quicquid importatur per quan 
          <lb ed="#L" n="53"/>cunque parte illius complexi: aliquo modo importatur per
          il<lb ed="#L" n="54" break="no"/>lud abstractum: et ideo non debet plus quari quid rei de illo 
          <lb ed="#L" n="55"/>abstracto quam de illo complexo: sed tantum quarendum est quid  
          <!--81.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 39-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>nominis: et ideo non quaerendum est quid est risibilitas a parte rei sed 
          <lb ed="#L" n="57"/>tantum quid risibilitas significat. etest respondendu quod
          signi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ficat quod aliquid potest ridere. et ideo proprie loquendo de 
          <lb ed="#L" n="59"/>virtute sermonis nihil quod precise significat aliquid 
          <lb ed="#L" n="60"/>vnum: et non significat multa est de aliquo tali abstra 
          <lb ed="#L" n="61"/>ctopraedicabile: sed tantum consimilia abstracta sicut est de 
          <lb ed="#L" n="62"/>cecitatode qua nihil praecise significans vnum potest 
          <lb ed="#L" n="63"/>praedicari a quocumque emnm demonstrato. hoc est falsa. hoc est 
          <lb ed="#L" n="64"/>cecitas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e709">
          ⁋ Si dicitur quod hoc non est positiuum sed tantum praeuatio 
          <lb ed="#L" n="65"/>respondeo quod puatio et vniuersaliter negatio dicit praecise 
          <lb ed="#L" n="66"/>aliquas res vel rationes: et ita non est ymaginandu quod
          pri<lb ed="#L" n="67" break="no"/>uatio vel negatio sit aliquid conceptibile distinctum 
          <lb ed="#L" n="68"/>a rebus positiuis vel rationibus: sed dicit illas: sicut non homo 
          <lb ed="#L" n="69"/>dicit aliquid quod non est homo: eodem modo cecitas dicit 
          ocu<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lum non potentem videre. et ideo satius simile est de istis: et de 
          <lb ed="#L" n="71"/>aliis. Potest tamen poni exemplum in aliis: quia
          creatiui<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tas properie de nulla re vna praedicatur. non enim potest dici 
          <lb ed="#L" n="73"/>quod deus sit creatiuitas nec creatura: quia
          creatiui<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tas non dicit aliquid vnum: sed dicit hoc totum quod est aliquo 
          <lb ed="#L" n="75"/>quod potest de nihilo aliquid producere. eodem modo est de po 
          <lb ed="#L" n="76"/>tentialitate materie: quia potentialitas materie non 
          <lb ed="#L" n="77"/>dicit aliquid vnum: quia nec rem absolutam nec
          respecti<lb ed="#L" n="78" break="no"/>uam realem: nec respectum rationis: quia vere materia est in 
          <lb ed="#L" n="79"/>potentia omni actu intellectus circumscripto: et per consequens 
          <lb ed="#L" n="80"/>sni omni respectu rationis: Qic quod materia potest habere
          for<lb ed="#L" n="81" break="no"/>mam quam modo non habet. et ideo in multi argumenter est
          falla<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cia figure dictonis sub nomine simpliciter absoluto ad 
          <lb ed="#L" n="83"/>cipiendo nomen connotatiuum: sicut sic arguendo. quie 
          <lb ed="#L" n="84"/>quid potest deus mediante causa secunda potest immediate per se 
          <lb ed="#L" n="85"/>sed actum meritorium potest producere mediante actu 
          vo<lb ed="#L" n="86" break="no"/>luntatis: ergo sine eo. et sic de aliis multis in quibus semper est 
          fal<lb ed="#L" n="87" break="no"/>lacia figure dictionis: quia comutatur quid in aliquid 
          se<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cundum vnum modum loquendi vel in connotatiuum secundum
          a<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lium modum loquendi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e766">
          ⁋ Tame sciendum quod risibilitas. 
          <lb ed="#L" n="90"/>aptitudo: et huiusmodi abstracta multa apud philosophum 
          <lb ed="#L" n="91"/>equiuoce accipiuntur. nam aliquando accipiuntur et
          suppo<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nunt pro eodem: pro quo supponunt sua concreta: et sic 
          <lb ed="#L" n="93"/>esset concedendum quod risibilitas est homo. aliquando
          suppo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nunt pro vno aggregato ex omnibus quae importantur siue
          pri<lb ed="#L" n="95" break="no"/>mo siue secundario per ipsum id est aliquando supponunt 
          praeci<lb ed="#L" n="96" break="no"/>se pro ipsis concretur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e785">
          ⁋ Ex istis patet consequentur quod conceptus 
          <lb ed="#L" n="97"/>talis denominatiuus praedicabilis secundomodo non causatur
          pri<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cise a re de qua praedicatur ante omnem conceptum alterius. est 
          <lb ed="#L" n="99"/>praesupponit conceptu cuiumscuque quod importatur per ips 
          <lb ed="#L" n="100"/>et ideo iste conceptus creatiuum non potest haberi nisi
          cogni<lb ed="#L" n="101" break="no"/>to aliquo quod non est deus. patet etiam quam non est dicendum quam 
          <lb ed="#L" n="102"/>eadem res sub vno conceptu est subiectum: sub alio 
          <lb ed="#L" n="103"/>conceptu est passio: quia ipsa res nec sub vno conceptu 
          <lb ed="#L" n="104"/>nec sub alio est passio: sed ipse conceptus est passio.
          Con<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tra tamen praedicta vivetur esse aristoteles id est thopri. quia per eum pro 
          <lb ed="#L" n="106"/>orium distiguitur a diffinitione per hoc quod diffinitio dicit 
          <lb ed="#L" n="107"/>quid et proprium accidens. Similiter secundum linconiensem id est poste 
          <lb ed="#L" n="108"/>ca. de per se in primo modo quidditas subiecti 
          egredie<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tur a quidditate praedicati in secundo econuerso: ergo 
          <lb ed="#L" n="110"/>in primo modo subiectum distinguitur realiter a praedicato 
          <!--82.xml-->
          <pb ed="#L" n="40-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e824">
          <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Confirmatur: quia secundum eum ibidem non est aliquas mod  
          <lb ed="#L" n="2"/>praedicandi per se nisi subiectum sit causa praedicati vel
          econ<lb ed="#L" n="3" break="no"/>uerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e833">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod philosophus intelligit per 
          <lb ed="#L" n="4"/>accidens omne extrinsecum rei. et ideo proprium quia 
          impor<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tat semper aliquid quod est extrinsecum rei. ideo dicitur dicere 
          <lb ed="#L" n="6"/>accidens tale: ita tamen quod conuertibile sit: quia accipit 
          <lb ed="#L" n="7"/>ihi accidens vt distinguitur contra quid: et ideo vera possumus 
          <lb ed="#L" n="8"/>dicere quod creatiuum est proprium deo quia conuertitur cum deo 
          <lb ed="#L" n="9"/>et importat creaturam quae realiter distinguitur a deo quam 
          <lb ed="#L" n="10"/>uis non dicat aliquod accidens dei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e851">
          ⁋ Ad secundum
          di<lb ed="#L" n="11" break="no"/>co quod non oportet quod praedicatum distinguatur a 
          sub<lb ed="#L" n="12" break="no"/>iecto: nec quod sit effectus realis subiecti: sed sufficit 
          <lb ed="#L" n="13"/>q sit causa alicuius quod importatur per subiectum: et vt 
          <lb ed="#L" n="14"/>comunius vel sepram quando propositio et vere affirmatia 
          <lb ed="#L" n="15"/>ua et praedicatio propria et per se secundo modo subiectum vel 
          <lb ed="#L" n="16"/>aliquid importatum per subiectum est causa alicuius
          impor<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tati per praedicatum: et hoc extendendo causam ad partes inte 
          <lb ed="#L" n="18"/>grales quae aliquo modo dicuntur cause totius. per hoc patet 
          <lb ed="#L" n="19"/>ad confirmationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e93-d1e873">
          ⁋ Ad primum principale: nego 
          <lb ed="#L" n="20"/>listam consequentiam: demonstrabile de aliquo non est idem re 
          <lb ed="#L" n="21"/>alit cum eo: ergo distinguitur realiter ab eo. patet ista instam 
          <lb ed="#L" n="22"/>tia: quia ens rationis nec est idem cum re nec distinguitur. 
          <lb ed="#L" n="23"/>realiter. et hoc secundum opinionem quae ponit etia rationis
          ob<lb ed="#L" n="24" break="no"/>iectiue in anima.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>