<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 14(12)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 14(12)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="426-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2465"><!-- l4q14(12) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2465-Hd1e108">Quaestio 14(12)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e111">
      Questio xii. 
      <!--855.xml-->
      <pb ed="#L" n="426-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Quero de statu
      a<lb ed="#L" n="2" break="no"/>vnime an resurrectionem et post. vitrum 
      <lb ed="#L" n="3"/>anima separata habeat memoriam tam 
      <lb ed="#L" n="4"/> actualem quam habitualem eorum quae nouit coniuncta.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e129">
      Ar 
      <lb ed="#L" n="5"/>guitur primo quod non: quia intellectus possibilis nihil 
      <lb ed="#L" n="6"/>intelligit nisi per conuersionem ad fantasmata: sed  
      <lb ed="#L" n="7"/>anima separata non habet fantasmata. igitur etc. Secundo 
      <lb ed="#L" n="8"/>qui tunc anima beata haberet memoriam peccatorum suorum 
      <lb ed="#L" n="9"/>et per consequens tristaretur. Tertio. destructa causa destrui 
      <lb ed="#L" n="10"/>tur effectus: sed aliquid in nobis per animam
      intellecti<lb ed="#L" n="11" break="no"/>uam est causa sufficiens intellectionem per illam propositionem causa 
      <lb ed="#L" n="12"/>est ad cuius esse sequitur aliud: sed illud non
      rema<lb ed="#L" n="13" break="no"/>net in anima separata. igitir etc. Confirmatur: quia dictum est 
      <lb ed="#L" n="14"/>prius quod noticia intuitiua in anima nostra praesupponit 
      <lb ed="#L" n="15"/>noticiam intuitiuam sensitiuam. igitur vbi deficit
      noti<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cia sensitiua et intuitiva. Secundo probo quod non habet 
      <lb ed="#L" n="17"/>noticiam habitualem: quia virtus corrumpitur per obliuionem 
      <lb ed="#L" n="18"/>et per infirmitatem grauem non inducente mortem. igi 
      <lb ed="#L" n="19"/>multo fortius per mortem quae est vltima penarum. Pre 
      <lb ed="#L" n="20"/>terea secundum philosophum in de memoria et reminiscentia 
      <lb ed="#L" n="21"/>memoria solum est in parte sensitiua. igitur si ibi
      defi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cit sensus ibi deficit memoria. igitur etc. Ad
      oppo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>situm Tuce. xviii.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e173">
      ⁋ ili recordare quod recepisti bona 
      <lb ed="#L" n="24"/>n vita tua. similiter et lamarus mala.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e178">
      ⁋ hic primo est 
      <lb ed="#L" n="25"/>videndum quod memoria triplicitur accipitur. vno modo 
      <lb ed="#L" n="26"/>pro habitu inclinante ad aliquem actum intelligendi tam 
      <lb ed="#L" n="27"/>quam causa partialis et effectiua cum intellectu. Alio mon 
      <lb ed="#L" n="28"/>pro principio sufficienti rectum intellectionis siue se
      ha<lb ed="#L" n="29" break="no"/>beat a parte anime intellectiue siue obiecti siue
      al<lb ed="#L" n="30" break="no"/>terius cuiuscunque Tertio modo accipitur pro princi 
      <lb ed="#L" n="31"/>bio determinato respectu actus recordandi quae est 
      <lb ed="#L" n="32"/>respectu praeteriti vt praeteritum est: vt cum hoc fecifui ibi 
      <lb ed="#L" n="33"/> Circa istam quaestione sic est procedendum. primo
      viden<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dum est vtrum in anima remaneant habitus hoc naturaliter 
      <lb ed="#L" n="35"/>acquisi post separationem suam a corpore. Secundo vtrum 
      <lb ed="#L" n="36"/>anima separata virtute illius habitus possit in omnem 
      <lb ed="#L" n="37"/>actum intelligendi in quem potuit mediante illo 
      <lb ed="#L" n="38"/>habitum intelligendi quando erat coniuncta. Tertio. vtrum 
      <lb ed="#L" n="39"/>anima separata vel seipsa vel mediante aliquo in ea 
      <lb ed="#L" n="40"/>recepto possit in actum recordandi proprie dictantum quae 
      <lb ed="#L" n="41"/>est respectu preteriti vt preteritum est. Quarto 
      <lb ed="#L" n="42"/>mouebuntur dubia et soluentur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e221">
      ⁋ Circa primum
      di<lb ed="#L" n="43" break="no"/>citur quod habitus scientie acquisitus manet in anima
      sepa<lb ed="#L" n="44" break="no"/>rata. quod probatur: quia nihil potest corrumpi nisi per suum 
      <lb ed="#L" n="45"/>contrarium vel per corruptionem sui subiecti. primo modo 
      <lb ed="#L" n="46"/>non est scientia corruptibilis in anima separata: quia ibi 
      <lb ed="#L" n="47"/>non habet contrarium nec oportet quod ante separationem ha 
      <lb ed="#L" n="48"/>bitus contrarium inducatur. igitir etc. nec corruptibi 
      <lb ed="#L" n="49"/>lis est secundo modo: quia subiectum suum est
      incorruptibi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>le. quicquid sit de quastione ratio ista non valet: quia secundum 
      <lb ed="#L" n="51"/>eum esset tertius modus corruptionis effectus: scilice 
      <lb ed="#L" n="52"/>per substractionem cause conseruantis vel efficien 
      <lb ed="#L" n="53"/>tis quemadmodum lumen in luna et in medio
      defi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cit esse non per corruptionem subiecti nec per inducti¬ 
      <!--855.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 426-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>conem contrarii: sed solum per substractionem cause
      con<lb ed="#L" n="56" break="no"/>seruantis puta solis. nunc autem secundum eum aliquid in
      par<lb ed="#L" n="57" break="no"/>te sensitiua est causa conseruans habitum: quia aliquid 
      <lb ed="#L" n="58"/>in sensu est causa mediata habitus quatenus est causa 
      <lb ed="#L" n="59"/>actuum quae sunt cause habius: igitur illa destructa tamquam 
      <lb ed="#L" n="60"/>causm conferuante destruitur habitus. Secundo dico quod 
      <lb ed="#L" n="61"/>per rationem naturalem probari non potest quod habitus ad 
      <lb ed="#L" n="62"/>quisiti remaneant in anima separata. Cuius ratio est 
      <lb ed="#L" n="63"/>quia quando aliquid causatur mediante causa aliqua et conser 
      <lb ed="#L" n="64"/>uatur mediante eadem non potest euidenter probari
      nisi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>per experientiam quod ille effectus maneat altero il 
      <lb ed="#L" n="66"/>lorum corrupto: sed habitus acquisiti in toto homine
      habi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tus dico intellectuales causantur mediante
      dis<lb ed="#L" n="68" break="no"/>positione corporali sicut et actus: quia ad hoc quod
      a<lb ed="#L" n="69" break="no"/>liquis scientifice cognoscat aliquid requiritur debi 
      <lb ed="#L" n="70"/>ta complexio et qualitas in corpore et ipsa deficiente 
      <lb ed="#L" n="71"/>non potest homo intelligere sicut patet in fatuis et furi 
      <lb ed="#L" n="72"/>osis. Eodem mo modo tam habitus illi quam actus median 
      <lb ed="#L" n="73"/>te tali dispositione conseruantur: et propter eius defe 
      <lb ed="#L" n="74"/>ctum corrumpuntur: sicut patet per philosophum in praedicamentis 
      <lb ed="#L" n="75"/>quae dicit quod per longam infirmitatem potest scientia prius
      ac<lb ed="#L" n="76" break="no"/>quisita diminui vel totaliter corrumpi. hoc docet 
      <lb ed="#L" n="77"/>experientia manifeste. igitur corrupta tali
      dispo<lb ed="#L" n="78" break="no"/>sitione non potest euidenter probari nisi per
      experien<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tiam quod tales habitus remaneant in anima. sed in
      se<lb ed="#L" n="80" break="no"/>paratione anime a corpore corrumpitur illa dispositio 
      <lb ed="#L" n="81"/>et pro isto statu non habemus experientiam an iu anima 
      <lb ed="#L" n="82"/>separata maneant habitus vel non. igitur nullo mo 
      <lb ed="#L" n="83"/>potest esse in nobis certum vtrummaneant in anima
      se<lb ed="#L" n="84" break="no"/>parata vel non. potest tamen dici probabiliter quod
      habi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tus acquisitus in corpore manet in anima separata 
      <lb ed="#L" n="86"/>et ad hoc est congruentia: quia ex eisdem causis gene 
      <lb ed="#L" n="87"/>rantur actus et habitus et conseruantur: quia posita causa 
      <lb ed="#L" n="88"/>sufficienti generatiua et conseruatiua habitus potest 
      <lb ed="#L" n="89"/>poni habitus circumscripto quocumque alio: sed
      cir<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cumscripta omni dispositione corporali posito solo in 
      <lb ed="#L" n="91"/>tellectu cum obiecto ponitur causa generatiua
      suffi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ciens tam actus quam habitus. igitur circuscripta tali
      dis<lb ed="#L" n="93" break="no"/>positione potest habitus prius acquisitus conseruari. 
      <lb ed="#L" n="94"/>hoc etiam videtur dicere hieronimus. Discamus in 
      <lb ed="#L" n="95"/>terris illa quorum nobis scientia remanebit in celis 
      <lb ed="#L" n="96"/>Sancti etiam videntur dicere quod mortui recordam 
      <lb ed="#L" n="97"/>tur eorum quae fecerunt. Tunc ad rationem in contra 
      <lb ed="#L" n="98"/>rium dico quod ex ordinatione diuina est quod habitus non 
      <lb ed="#L" n="99"/>conseruatur in anima pro statu isto sine tali qualitate 
      <lb ed="#L" n="100"/>corporali et hoc forte propter peccatum primum. et ideo 
      <lb ed="#L" n="101"/>deficiente illa qualitate non vult deus
      concur<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rere ad conseruationem habitus intellectualis 
      <lb ed="#L" n="103"/>et voluntatis: sed tantum ipsa posita licet separata 
      <lb ed="#L" n="104"/>anima a corpore ex eadem ordinatione concurrit 
      <lb ed="#L" n="105"/>deus cum anima ad conseruandum habitus sine omni 
      <lb ed="#L" n="106"/>tali qualitate corporali quasi enim supplens vici 
      <lb ed="#L" n="107"/>illius qualitatis corporalis sic quod deus non plus 
      <lb ed="#L" n="108"/>agat quam prius: sed quia ipse ordinauit se non
      con<lb ed="#L" n="109" break="no"/>seruaturum illum habitum in anima coniuncta 
      <!--856.xml-->
      <pb ed="#L" n="427-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sine tali qualitate: sed in anima separata ordinauit ta 
      <lb ed="#L" n="2"/>lem habitum se conferuaturum. et ideo non manet in anima
      separa<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ta.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e388">
      ⁋ Quantum ad secundum articulum dicit habericus quotlus. 
      <lb ed="#L" n="4"/>vi. q. viii. quod non potest in omnem actum intelligendi
      me<lb ed="#L" n="5" break="no"/>diante illo habitum in quem potuit coniuncta. Probatur: quia 
      <lb ed="#L" n="6"/>habitus generatur ex actibus: et ex similibus actibus similes generan 
      <lb ed="#L" n="7"/>tur habitus. cuius igitur est actus intelligendi eius est 
      <lb ed="#L" n="8"/>habitus et est vsus: sed actus intelligendi quando anima est coniun 
      <lb ed="#L" n="9"/>cta est totius compositi et non partis nisi pro tunc. sic quando 
      <lb ed="#L" n="10"/>aliquid conuenit duobus vni per se et alteri per accidens 
      <lb ed="#L" n="11"/>impossibile est quod illud quod conuenit per accidens perfectius 
      <lb ed="#L" n="12"/>vel eque perfecte vtatur illo quam illud cui conuenit per se: sed 
      <lb ed="#L" n="13"/>vti habitu conuenit per se composito et anime per accidens: quia 
      <lb ed="#L" n="14"/>perfectior est vnus habitus quando non solum per ipsum inclinatur 
      <lb ed="#L" n="15"/>potentia ad actum: sed etiam praesentatur obiectum: sed totus 
      <lb ed="#L" n="16"/>homo vtitur habitu obiecto sibi praesentato et fantasmate 
      <lb ed="#L" n="17"/>nec aliter potest vti cum igitur anime separate non conueniat 
      <lb ed="#L" n="18"/>vsus istius habitus per se: sed accidens nec praesentetur sibi
      ob<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iectum in fantasmate. sequitur quod anima separata non potest 
      <lb ed="#L" n="20"/>in omnem actum in quem potest coniuncta. Sed ista ratio non 
      <lb ed="#L" n="21"/>videtur sufficiens: quia omnes habitus eiusdem potentie eque 
      <lb ed="#L" n="22"/>perfecti et intensi proportionabiliter et equaliter sufficiunt 
      <lb ed="#L" n="23"/>et inclinant ad actum. patet hoc propositio inductiue 
      <lb ed="#L" n="24"/>tam in habitibus voluntatis tam intellectus quam angelorum quam 
      <lb ed="#L" n="25"/>homnim: sed anima separata post eius separationem potest ha 
      <lb ed="#L" n="26"/>bere actus et habitus genitos ex illis actibus eius 
      <lb ed="#L" n="27"/>dem rationis cum habitibus acquisium in anima coniuncta et eque 
      <lb ed="#L" n="28"/>perfectos et intensos sicut rectum eiusdem complexi et cont 
      <lb ed="#L" n="29"/>gener vel neccesi. et per idem medium et per eundem intellectum 
      <lb ed="#L" n="30"/>potest anima coniuncta acquirere noticiam et separata: et il 
      <lb ed="#L" n="31"/>li sunt eiusdem rationis ex quo habent effectus eiusdem rati 
      <lb ed="#L" n="32"/>nis et obiectum idem. igitur cum habitus acquisitus post
      se<lb ed="#L" n="33" break="no"/>parationem sufficiat cum intellectu ad actum
      cau<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sandum eadem ratione habitus acquisitus in anima coniun 
      <lb ed="#L" n="35"/>cta sine aliquo obiecto sufficit. Si dicas quod anima 
      <lb ed="#L" n="36"/>separata requirit obiectum in se vel in specie repraesentam 
      <lb ed="#L" n="37"/>te. Contra. iste doctor alibi negat omnem talem
      spe<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ciem quanuis primo quotus. q. xxii. ponat eam Preterea 
      <lb ed="#L" n="39"/>non videtur maior ratio quod angelo sufficiat habitus ad
      in<lb ed="#L" n="40" break="no"/>telligendum sine omni specie quam anime separate: sed prima
      conue<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nit angelo per eum. igitur hoc idem conueniet anime separate 
      <lb ed="#L" n="42"/>Preterea. si ponatur species in anima separata eadem ratione 
      <lb ed="#L" n="43"/>osset poni in intellectu coniuncto. quod tamen ipse negat 
      <lb ed="#L" n="44"/>Ideo dico quod anima separata potest noticiam habitualem 
      <lb ed="#L" n="45"/>mediantibus actibus elicitur post eius separationem
      acqui<lb ed="#L" n="46" break="no"/>rere. Secundo quod ipsa separata potest vti illo habitum sic ac 
      <lb ed="#L" n="47"/>quasito per tales actus. Tertio quod ipsa separata potest vti 
      <lb ed="#L" n="48"/>habitu prius acquisito in corpore et remanente in anima se 
      <lb ed="#L" n="49"/>parata. Primum probo: quia anima separata potest habere
      noti<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ciam intuitiuam rerum et mediantibus illis noticiam ab 
      <lb ed="#L" n="51"/>stractiuam quae est generatiua habitus. igitur potest noticiam
      ta<lb ed="#L" n="52" break="no"/>lium habituum habitualem mediantibus talibus actibus acqui 
      <lb ed="#L" n="53"/>rere consequentia manifesta est. antecedens probatur in secundo de ange 
      <lb ed="#L" n="54"/>lo. et eodem modo probatur hoc: quia posito actiuo
      sufficie<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ter approximato et non impedito et passiuo. simi 
      <!--856.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 427-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>liter: vel sequitur effectus: vel saltem. non potest nega 
      <lb ed="#L" n="57"/>ri posse seque nisi ratio euidens vel experientia sit in ope 
      <lb ed="#L" n="58"/>positum: sed obiectum extra cum intellectu est causa effe 
      <lb ed="#L" n="59"/>ctiua sufficientur approximata et non impedita
      no<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ticie intuitiue et anima separata est receptiua suf 
      <lb ed="#L" n="61"/>ficientur. igitur anima separata potest habere noticiam intui 
      <lb ed="#L" n="62"/>tiuam de tali re. Si dicatur quod illud agens non est na 
      <lb ed="#L" n="63"/>tum agere in passum: quia vnum est corpus aliud spiritus 
      <lb ed="#L" n="64"/>Contra. quando aliqua sunt eiusdem rationis in patiendo. 
      <lb ed="#L" n="65"/>videtur quod omne actiuum respectu vnius est actiuum re 
      <lb ed="#L" n="66"/>spectu alterius: sed obiectum extra est eiusdem rationis 
      <lb ed="#L" n="67"/>in agendo in angelum et in animam separatam. et
      ange<lb ed="#L" n="68" break="no"/>lus et anima separata sunt eiusdem rationis quantum ad  
      <lb ed="#L" n="69"/>actionem et passionem: sic videlicet si vnum potest agere 
      <lb ed="#L" n="70"/>et pati et aliud. igitur cum obiectum extra causet in an 
      <lb ed="#L" n="71"/>gelo cognitionem intuitiuam vt probatum est in secundo 
      <lb ed="#L" n="72"/>eadem ratione causabit in anima separata. Preterea.  
      <lb ed="#L" n="73"/>si obiectum non potest agere in animam hoc esset: quia
      cor<lb ed="#L" n="74" break="no"/>pus non potest agere in spictum: aut quia anima separata est 
      <lb ed="#L" n="75"/>a materia. et per consequens non habet debitum modum existen 
      <lb ed="#L" n="76"/>di vt agat vel patiatur: sed quodlibet istorum videtur 
      <lb ed="#L" n="77"/>equaliter competere angelo: et tamen non impediunt 
      <lb ed="#L" n="78"/>actionem eius. Si dicas quod anima separata non est 
      <lb ed="#L" n="79"/>receptiua noticie intuitiue. Contra non minus 
      <lb ed="#L" n="80"/>est receptiua noticie intuitiue anima separata quam 
      <lb ed="#L" n="81"/>coniuncta: sed anima coniuncta intelligit ista obiecta 
      <lb ed="#L" n="82"/>extra intuitiue. igitir etc. Ne autem ista opinio noua 
      <lb ed="#L" n="83"/>videatur adduco verba subtilis doctoris hoc posi 
      <lb ed="#L" n="84"/>ta. dicit enim sic in quarta quaestione cum dico quod in 
      <lb ed="#L" n="85"/>intellectu est memoria et actus recordandi
      pro<lb ed="#L" n="86" break="no"/>prie dictus supposito enim quod intellectus non tam 
      <lb ed="#L" n="87"/>tum cognoscat vniuersalia. quod quidem verum est de
      in<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tentione obiectiua: alias de intentione abstractiua 
      <lb ed="#L" n="89"/>de qua loquitur philosophus. et illa sola est scientifica: sed  
      <lb ed="#L" n="90"/>etiam intantum cognoscit illa quae sensus cognoscit 
      <lb ed="#L" n="91"/>quia perfectior et superior cognitiua in eodem cogno 
      <lb ed="#L" n="92"/>scit illud quod inferior: et etiam quod cognoscit
      sensa<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tiones. et vtrumque probatur per hoc quod cognoscit
      proposi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tiones contingentur veras. et ex illis sillogisat. for 
      <lb ed="#L" n="95"/>mare autem propositiones et sillogisare propositum est in in 
      <lb ed="#L" n="96"/>tellectu: illarum autem veritas est de obiectis intui 
      <lb ed="#L" n="97"/>tiue cognitis sub ratione experientie sub qua cogne 
      <lb ed="#L" n="98"/>scuntur a sensu. sequitur quod in intellectu possint
      iue<lb ed="#L" n="99" break="no"/>niri omnes conditiones pertinentes ad recordationem. Po 
      <lb ed="#L" n="100"/>test enim prcipere tepus et habere actum post tempus. 
      <lb ed="#L" n="101"/>et sic de aliis. et sic breuitur potest recordari cuiuscum 
      <lb ed="#L" n="102"/>que obiecti cuius potest memoria sensitiua
      recor<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dari: quia potest ipsum actum qui est proximum obiectum cogno 
      <lb ed="#L" n="104"/>scere intuitiue quondo est: et ita recordari postquam fuit. potes 
      <lb ed="#L" n="105"/>etiam recordari multorum obiectorum proximorum quorum 
      <lb ed="#L" n="106"/>non potest sensitiua recordari: vtpote omnis intellectionis 
      <lb ed="#L" n="107"/>et volitionis praeterite. et probat quod talium recordatur homo 
      <lb ed="#L" n="108"/>Exquo arguo secundum istu doctorem. omnis recordatio est 
      <lb ed="#L" n="109"/>rectum obiecti prius intuitiue cogniti a potentia
      re<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cordante: quia dicit postea. nulla recordato pertinet 
      <!--857.xml-->
      <pb ed="#L" n="427-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad intellectum inquantum praecise abstractiue
      intel<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ligens: sed solum inquantum intuitiue intelligens. igitur 
      <lb ed="#L" n="3"/>concedit in intellectu cognitionem intuitiuam rectum sem 
      <lb ed="#L" n="4"/>sibilium. Et hoc etiam potest haberi ab eo. libro primo in prolo 
      <lb ed="#L" n="5"/>go quaone de subiecto: vbi dicit sic. videtur aut pri 
      <lb ed="#L" n="6"/>mum subiectum prime veritatis contingentuis: quia vt tale 
      <lb ed="#L" n="7"/>visum natum est videri primo coniungi cum praedicato illi 
      <lb ed="#L" n="8"/>us: quia primum notum in contingentibus nihil est nisi per in 
      <lb ed="#L" n="9"/>tuitionem extremorum. igitur primum intuibile cui inest 
      <lb ed="#L" n="10"/>primum praedicatum prime veritatis contingenter est primum sul 
      <lb ed="#L" n="11"/>iectum omnium veritatum contingentium ordinatarum. Ex 
      <lb ed="#L" n="12"/>istis patet quod expresse concedit noticiam intuitiuam et in 
      <lb ed="#L" n="13"/>intellectu rectum eorum quorum est memoria. Si dicas 
      <lb ed="#L" n="14"/>quod in probando vniuocationem entis ponit contrarium 
      <lb ed="#L" n="15"/>qui dicit quod nullus conceptus causatur in nobis natu 
      <lb ed="#L" n="16"/>raliter nisi ab habis quae naturaliter sunt motiua
      in<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tellectus nostri cuiusmodi sunt intellectus agens et
      fan<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tasma. Preterea quando aliquod vniversale intelligitur singu 
      <lb ed="#L" n="19"/>lare illius fantasiatur. igitur non cognoscitur illud
      sin<lb ed="#L" n="20" break="no"/>gulare intuitiue. Responsionem quare. Qualiter
      mediam<lb ed="#L" n="21" break="no"/>te cognitione intuitiua potest anima separata habere no 
      <lb ed="#L" n="22"/>ticiam abstractiuam sicut habet coniunctam. probatur
      suffi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cientur in secundo quare ibi. etiam quod illa noticia abstra 
      <lb ed="#L" n="24"/>ctiua fuit generatiua habitus in anima separata. patet ibi 
      <lb ed="#L" n="25"/>dem. secunda conclusio et tertia patent: quia tam habitus
      acqui<lb ed="#L" n="26" break="no"/>situs in anima separata post eius separationem quam in cor 
      <lb ed="#L" n="27"/>pore composito sufficientur inclinat cum intellectum 
      <lb ed="#L" n="28"/>ad actu consimilem illi ex quo generabatur. igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e696">
               <lb ed="#L" n="29"/>⁋ Circa tertium articulum principalem de memoria 
      <lb ed="#L" n="30"/>dicitur quod memoria secundum quod de ratione ipsius est quod eius ob 
      <lb ed="#L" n="31"/>iectum non sit vt praeteritum: quia vt est praeteritum non est in parte 
      <lb ed="#L" n="32"/>intellectiua: sed sensitiua tantum quae est apprehensiua
      per<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ticularium. et praeteritum vt praeteritum est habet esse particula 
      <lb ed="#L" n="34"/>re. Intellectus autem est vniuersalium non particularium. 
      <lb ed="#L" n="35"/>et hoc videtur esse intentio philosophi de memoria et
      remi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>niscentia. vbi dicit quod si intellectiuarum partium esse 
      <lb ed="#L" n="37"/>non vtique inesset multis aliorum animalium. Item postea 
      <lb ed="#L" n="38"/>cuius quidem eorum quae sunt anime memoria sit
      manife<lb ed="#L" n="39" break="no"/>stum est quantum quidem eius et fantasia est et memoria. hec 
      <lb ed="#L" n="40"/>quidem per se quorum est fantasia secundum accidens: aut quaecunque 
      <lb ed="#L" n="41"/>cum fantasia. sic igitur ista opinio ponit duo vnum quod 
      <lb ed="#L" n="42"/>memoria isto modo est in parte sensitiua. et aliud quod no 
      <lb ed="#L" n="43"/>est in parte intellectiua. Contra istam opinionem: quid sice 
      <lb ed="#L" n="44"/>cut species est rectum futuri vel opinio: sic memoria est 
      <lb ed="#L" n="45"/>rectum praeteriti: sed species vel opinio sunt in intellectu 
      <lb ed="#L" n="46"/>igitur eodem modo memoria. Preterea intellectus potest
      co<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gnoscere praeteritum sub ratione praeteriti: sicut praesens sul 
      <lb ed="#L" n="48"/>ratione possuntur. cum igitur ad memoriam pertinet congnoscere prie 
      <lb ed="#L" n="49"/>teritum in intellectu est menoria. Preterea ratio adducta 
      <lb ed="#L" n="50"/>non concludit: quia non tantum sensus congnoscit singulare: se 
      <lb ed="#L" n="51"/>intellectus. immo sicut prius dictatum fuit singulare primo 
      <lb ed="#L" n="52"/>intelligitur. Ideo primo videndum est quid est actus recordan 
      <lb ed="#L" n="53"/>di. Dico quod actus iste recordandi est rectum alicuius
      a<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctus praecedentur et praeteriti inquantum praecedens est. quia quod 
      <lb ed="#L" n="55"/>actus sit sic praecedens quod interrumpatur hoc forte accidit: 
      <!--857.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 427-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>quia aliquis potest recordari se dilexisse heri quanuis 
      <lb ed="#L" n="57"/>hodie continuat dilectionem. hoc tamen non est multum ad 
      <lb ed="#L" n="58"/>propositum: sed quia actus quae est obiectum actus recordandi 
      <lb ed="#L" n="59"/>sit praecedens actum recordandi tempore siue continuetur siue 
      <lb ed="#L" n="60"/>non: ita quod ad recordationem requiruntur duo actus 
      <lb ed="#L" n="61"/>primus est actus recordantum praecedens quae est obiectum partia 
      <lb ed="#L" n="62"/>le actus recordatiui. secundus est actus recordatiuus quae 
      <lb ed="#L" n="63"/>apphenditur primus actus: siue ille primus actus mane 
      <lb ed="#L" n="64"/>at siue non: ita quod inter istos duos actus est prioritas 
      <lb ed="#L" n="65"/>et posterioritas secundum tempus. ideo dico quod ad actum recor 
      <lb ed="#L" n="66"/>dandi requiritur sensualis experientia: puta quod hoc vidi 
      <lb ed="#L" n="67"/>haoec audiui: quia aliter non distingueretur a specie et opinione 
      <lb ed="#L" n="68"/>Istis suppositum sunt haec tres difficultates. prima 
      <lb ed="#L" n="69"/>est. An causa istius actus recordandi sit aliqua res extra 
      <lb ed="#L" n="70"/>animam vel totaliter sit anima: vel aliquid in anima. Secunda est 
      <lb ed="#L" n="71"/>an actus recordatiuus sit complexus vel incomplexus. 
      <lb ed="#L" n="72"/>Tertia est a qua potentia elicitur actus recordandi. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e800">
               <lb ed="#L" n="73"/>⁋ Quantum ad primum dico conformiter iuxta prius dctam 
      <lb ed="#L" n="74"/>quod nihil ex animam est causa rectum actus recordandi. quod
      pro<lb ed="#L" n="75" break="no"/>batur: quia illud quo posito vel non posito non minus 
      <lb ed="#L" n="76"/>potest poni effectus naturaliter. illud non videtur esse causa 
      <lb ed="#L" n="77"/>illius: sed positum rebus extra vel destructurs nihilominus potest 
      <lb ed="#L" n="78"/>poesi actus recordandi. igitir etc. Ideo dico quod causa actus re 
      <lb ed="#L" n="79"/>cordandi est aliquid existes in anima: quia habitus generatus 
      <lb ed="#L" n="80"/>ex actibus abstractiuis qui actus sunt obiecta partia 
      <lb ed="#L" n="81"/>lia habitus recordandi et intellectus et deus. et ista 
      <lb ed="#L" n="82"/>sufficiunt siue res sit siue non sit. quod autem habitus con 
      <lb ed="#L" n="83"/>currat patet: quia sicut sepere dictum est nihil est in anima nisi
      a<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ctus vel habitus et passiones consequentes actus: puta de 
      <lb ed="#L" n="85"/>lectatio vel tristicia. sed nec actus nec passio potest esse 
      <lb ed="#L" n="86"/>causa recordandi. quia actus recordandi habet esse quando neutrum 
      <lb ed="#L" n="87"/>est. et illud quod non est: causa esse non potest. Si dicas quod 
      <lb ed="#L" n="88"/>species actus vel alterius est causa principalis actus
      reco<lb ed="#L" n="89" break="no"/>dandi. Contra. omnis species equalit respicit omnem
      differen<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tiam temporis: sed actus recordandi determinate respicit et 
      <lb ed="#L" n="91"/>concernit praeteritum: licet non haec praeteritum vel illud. igitir etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e844">
               <lb ed="#L" n="92"/>⁋ Preterea illa species posset fieri a deo in intellectu 
      <lb ed="#L" n="93"/>an omnem actum: sed hoc posito non causaret actum
      reco<lb ed="#L" n="94" break="no"/>dandi: quia ille est respectu actus recordantur tamquam re 
      <lb ed="#L" n="95"/>spectu obiecti partialis. igitur non est causa si naturaliter 
      <lb ed="#L" n="96"/>imprimatur
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e857">
      ⁋ Quantum ad secundam difficultatem dico quod 
      <lb ed="#L" n="97"/>licet actus recordandi sit in se vnus et simplex: tamen dicit 
      <lb ed="#L" n="98"/>actus complexus non incomplexus. quod probatur: quia recti 
      <lb ed="#L" n="99"/>eiusdem incomplexi non potest esse nisi duplex actus in genere 
      <lb ed="#L" n="100"/>scilicet intuitiuus et abstractiuus. igitur respectu cuiusci 
      <lb ed="#L" n="101"/>que actus recordantur potest esse actus intuitiuus et abstra 
      <lb ed="#L" n="102"/>ctiuus quorum neuter est actus recordandi. igitur cum non 
      <lb ed="#L" n="103"/>sint plures actus incomplexi in genere. sequitur quod actus 
      <lb ed="#L" n="104"/>recordandi sit actus complexus. Preterea ille e 
      <lb ed="#L" n="105"/>complexus qui terminatur ad complexum: sed actus recor 
      <lb ed="#L" n="106"/>dandi est huiusmodi. igitir etc. probatur: quia actus recordam 
      <lb ed="#L" n="107"/>di est primo tanquam respectu obiecti immediati re 
      <lb ed="#L" n="108"/>spectu actus praeteriti vt preteritum est. igitur rectum
      di<lb ed="#L" n="109" break="no"/>stinctorum: sed distincta. non possunt cognosci nisi mediante 
      <lb ed="#L" n="110"/>verbo compulante sibi actu complexum: quia cognoscen hoc esse 
      <!--858.xml-->
      <pb ed="#L" n="428-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>preteritum est cognoscere quoddam complexum. Con 
      <lb ed="#L" n="2"/>firmatur. quia actus recordandi est respectu huiusmodi
      ob<lb ed="#L" n="3" break="no"/>iecti primo hoc vidi hoc audiui hoc intellexi. sed ista 
      <lb ed="#L" n="4"/>sunt complexa. igitir etc. Unde dico quod actus recordandi  
      <lb ed="#L" n="5"/>habet duplex obiectum scilicet partiale et totale. partiale est 
      <lb ed="#L" n="6"/>actus recordandi praeteritus et potest esse intuitiuus vel ab 
      <lb ed="#L" n="7"/>stractiuus in intellectu vel in potentia sensitiua vel 
      <lb ed="#L" n="8"/>in voluntate vel in appetitum sensitiuo: non enim
      ob<lb ed="#L" n="9" break="no"/>iectum partiale immediatum est actus alterius a recordam. 
      <lb ed="#L" n="10"/>te. puta actus loquendi vel disputandi vel
      scriben<lb ed="#L" n="11" break="no"/>di alterius hominis. quia de talibus non recordor: nisi quate 
      <lb ed="#L" n="12"/>nus me recordor audiuisse vel vidisse eum talia 
      <lb ed="#L" n="13"/>facere. ita quod actus meus qui sum recordans aliquando
      termi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nabatur ad illos actus disputandi legendi etc.
      obie<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ctum primum totale respectu actus recordandi est quod 
      <lb ed="#L" n="16"/>dam complexum: puta proposito quaedam composita ex actu
      re<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cordantis tamquam ex obiecto partiali: et ex alio termino 
      <lb ed="#L" n="18"/>significante: vel consignificate tempus praeteritum. pu 
      <lb ed="#L" n="19"/>ta ista hoc vidi hoc audiui: audiui iohem tali die
      le<lb ed="#L" n="20" break="no"/>gere: et actus terminatus ad istud complexum est actus 
      <lb ed="#L" n="21"/>recordandi. Si dicas. quod non habeo tantum actum re 
      <lb ed="#L" n="22"/>cordandi talium complexorum: vbi actus recordandi est 
      <lb ed="#L" n="23"/>vnum extremum: sed vbi actus alterius est aliud
      extre<lb ed="#L" n="24" break="no"/>mum. Exemplum. recordor tunc mgirstum legisse in sco 
      <lb ed="#L" n="25"/>lis et disputasse et similia. ita quod respectu talium
      con<lb ed="#L" n="26" break="no"/>plexorum habeo notitiam euidentem. sed illa non videtur 
      <lb ed="#L" n="27"/>alia quam notitia recordativa. igitir etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e956">
      ⁋ Respondeo sicut 
      <lb ed="#L" n="28"/>habitus generatus ex actibus incomplexis abstracti 
      <lb ed="#L" n="29"/>uis potest inclinare euidenter intellectum ad actum re 
      <lb ed="#L" n="30"/>cordandi respectu illius primi actus: ita potest actus
      re<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cordandi et habitus ex eo generatus inclinare
      eundem<lb ed="#L" n="32" break="no"/>intellectum ad eliciendum actum euidentem respectu 
      <lb ed="#L" n="33"/>alterius complexi. in hoc ponitur aliquod extremum mi 
      <lb ed="#L" n="34"/>xime respectu illius complexi in quo ponitur aliquod 
      <lb ed="#L" n="35"/>extremum quod fuit pars primi complexi quod est obiectum 
      <lb ed="#L" n="36"/>recordationis. et ille secundus actus terminatus ad
      il<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lud complexum non dicetur actus recordandi: sed not 
      <lb ed="#L" n="38"/>tia euidens sequens ex actu recordandi. Exemplum 
      <lb ed="#L" n="39"/>habeo vnum actum terminatum ad hoc complexum audi 
      <lb ed="#L" n="40"/>ui magistrum tunc disputare. alium terminatum ad hoc 
      <lb ed="#L" n="41"/>complexum magister in disputando clamauit et se 
      <lb ed="#L" n="42"/>dit in cathedra. prima notitia est proprie recorda 
      <lb ed="#L" n="43"/>tiua. Secunda est notitia euidens sequens ex
      noti<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tia recordativa. quia non cognoscitur euidenter quod ma 
      <lb ed="#L" n="45"/>gister clamauit: nisi quia tunc audiui disputare et 
      <lb ed="#L" n="46"/>clamare. et tunc vidi etc. Sic ergo potest dici ad istud 
      <lb ed="#L" n="47"/>vel etiam si vtraque notitia dicatur recordatio. tunc 
      <lb ed="#L" n="48"/>oportet distinguere de duplici recordatione. vna 
      <lb ed="#L" n="49"/>est quae est respectu actus recordantis sicut
      respe<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctu obiecti partialis: et illa est proprie recordatio. 
      <lb ed="#L" n="51"/>alia est respectu alterius: et illa non est proprie recor 
      <lb ed="#L" n="52"/>datio
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1013">
      ⁋ Quantum ad tertiam difficultate. dico quod 
      <lb ed="#L" n="53"/>memoria duplicitur accipitur. Uno modo pro
      po<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tentia habente aliquem habitum vel qualitatem dere 
      <lb ed="#L" n="55"/>lictam ex actu praeterito: virtute cuius potest talis po¬ 
      <!--858.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 428-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tentia in aliquem actum consimilem et eiusdem rationis 
      <lb ed="#L" n="57"/>cum actu praeterito quaequidem actus preteritus aliquid 
      <lb ed="#L" n="58"/>requirit ad suum esse quod non exigitur ad esse secundi actus 
      <lb ed="#L" n="59"/>puta obiectum extra. Alio modo accipitur pro
      poten<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tia quae potest in actum recordandi proprie dictum median 
      <lb ed="#L" n="61"/>te habitu genito ex actibus preteritum non quidem
      incon<lb ed="#L" n="62" break="no"/>plexis: sed complexis puta ex istis intelligo me 
      <lb ed="#L" n="63"/>nunc audire hoc vel videre hoc: quia in istis vel
      con<lb ed="#L" n="64" break="no"/>similibus generatur habitus alius ab habitu genito ex 
      <lb ed="#L" n="65"/>actibus incomplexis intuitiuis vel abstractiuis 
      <lb ed="#L" n="66"/>et mediante tali habitu cognosco postea euidenter 
      <lb ed="#L" n="67"/>per actum recordandi quod hoc vidi et quod hoc audiui. et ra 
      <lb ed="#L" n="68"/>tio est: quia habitus semper inclinat ad actus
      incom<lb ed="#L" n="69" break="no"/>plexos consimiles illis ex quibus generatur. nunc autem 
      <lb ed="#L" n="70"/>actus incomplexus et actus complexus non sunt si 
      <lb ed="#L" n="71"/>miles: nec eiusdem rationis. igitur habitus generatus ex 
      <lb ed="#L" n="72"/>actu incomplexo non inclinat ad actum complexum 
      <lb ed="#L" n="73"/>Primo modo accipiendo memoriam dico quod
      memo<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ria reperitur in parte sensitiua et intellectiua: quia cer 
      <lb ed="#L" n="75"/>tum est quod in vtraque dereliquitur aliqua qualitas
      me<lb ed="#L" n="76" break="no"/>diante quae potest in aliquem actum in quem pus non potuit 
      <lb ed="#L" n="77"/>et in actu similem primo actui. sicut alibi probatum est quasti 
      <lb ed="#L" n="78"/>one de speciebus. Secundo modo loquendo de memoria 
      <lb ed="#L" n="79"/>dico tanquam certum dico quod est in parte
      intellecti<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ua: sed non est ita certum quod est in potentia sensitiua. pri 
      <lb ed="#L" n="81"/>mum probatur: quia illa potentia quae potest cognoscere actum 
      <lb ed="#L" n="82"/>suum esse praeteritum vel praecessisse habet memoriam proprie 
      <lb ed="#L" n="83"/>dictam: sed intellectus est huiusmodi. probatur: quia intuitiua
      vi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>det actum suum: et potest tunc cognoscere euidenter quod 
      <lb ed="#L" n="85"/>actus suus est et ex illo actu complexo euidenti generatur 
      <lb ed="#L" n="86"/>habitus inclinans ad cognoscendum euidentur quod iste 
      <lb ed="#L" n="87"/>actus fuit et ille est actus recordandi. igitur etc. Pre 
      <lb ed="#L" n="88"/>terea sicut sensus dicitur esse praesentium et opinio et 
      <lb ed="#L" n="89"/>species futurorum. sic memoria est preteritorum: sed intel 
      <lb ed="#L" n="90"/>lectus respicit praesens vt presens: et futurum vt fu 
      <lb ed="#L" n="91"/>turum: igitur praeteritum vt preteritum. sed non nisi
      mediam<lb ed="#L" n="92" break="no"/>te memoria proprie dicta. Tertio confirmatur per 
      <lb ed="#L" n="93"/>philosophum de memoria et reminiscentia: vbi dicit. cum 
      <lb ed="#L" n="94"/>autem sine actibus et scientiam et sensum habeamus 
      <lb ed="#L" n="95"/>tunc memoramur vt trianguli duobus rectis
      equa<lb ed="#L" n="96" break="no"/>les sunt hoc quidem quod didicit et speculatus fuit 
      <lb ed="#L" n="97"/>illud quantum huiusmodi aliquid audiuit et vidit. Item 
      <lb ed="#L" n="98"/>consequenter tunc oportet cum secundum illam memoriam
      a<lb ed="#L" n="99" break="no"/>gat sic in anima dicere quod hoc prius audiuit aut sen 
      <lb ed="#L" n="100"/>sit aut intellexit. Item post.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1126">
      ⁋ hemoria autem et qua 
      <lb ed="#L" n="101"/>est intelligibilium non sine santasmate est. Secundo 
      <lb ed="#L" n="102"/>dico quod in parte sensitiua non est memoria proprie 
      <lb ed="#L" n="103"/>dicta. probatur: quia memoria respicit pro obiecto 
      <lb ed="#L" n="104"/>partiali proprium actum: sed nullus sensus porci 
      <lb ed="#L" n="105"/>pit proprium actum. igitur etc. Preterea. nullus
      sen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>sus respicit aliquod complexum pro obiecto: sed actus 
      <lb ed="#L" n="107"/>recordandi respicit aliquod complexum: sicut prius 
      <lb ed="#L" n="108"/>probatum est. igitur etc. minor probatur: quia quando aliquis act 
      <lb ed="#L" n="109"/>respicit aliquod obiectum habens distinctionem natu 
      <lb ed="#L" n="110"/>raliter et in re non est talis distinctio inter partes obiecti 
      <!--859.xml-->
      <pb ed="#L" n="428-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ille actus est complexus et est intellectus poten 
      <lb ed="#L" n="2"/>tis fabricare aliquid in esse obiectiue: sed illud quod 
      <lb ed="#L" n="3"/>est preteritum vt preteritum est huiusmodi obiectum 
      <lb ed="#L" n="4"/>recordationis: quia inter partes complexi istius est aliqua 
      <lb ed="#L" n="5"/>distinctio: licet non in re. igitur in intellectu fabricante 
      <lb ed="#L" n="6"/>talem distinctionem. Preterea. preteritio nihil di 
      <lb ed="#L" n="7"/>cit vltra illud quod praeteritum est: quia nec rem absolu 
      <lb ed="#L" n="8"/>tam nec respectiuam: patet inductiue. Preterea.
      ten<lb ed="#L" n="9" break="no"/>pus dicit affirmationes et negationes quae non possunt 
      <lb ed="#L" n="10"/>apprehendi ab aliquo sensu: sed tempus appreheditur 
      <lb ed="#L" n="11"/>ab intellectu recordante. igitur actus recordandi 
      <lb ed="#L" n="12"/>non est actus potentie sensitiue. Preterea iste
      a<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ctus recordandi non est actus sensus exterioris 
      <lb ed="#L" n="14"/>certum est nec interioris: quia non potest esse nisi illius 
      <lb ed="#L" n="15"/>qui habet actum intuitiuum quae actus non videtur competere 
      <lb ed="#L" n="16"/>sensui interiori. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1191">
      ⁋ Secundum istum modum
      po<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nendi potest saluari quod sensus non est reflexiuus: quia 
      <lb ed="#L" n="18"/>si potest habere actum recordatiuum potest tunc se
      reflecte<lb ed="#L" n="19" break="no"/>re super actum suum. potest etiam saluari secundum istam viam quod 
      <lb ed="#L" n="20"/>nihil estobiectum sensus interioris nisi quod est 
      <lb ed="#L" n="21"/>obiectum sensus exterioris. cuius oppositum est
      ve<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rum si sensitiua haberet noticiam recordatiuam. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1207">
               <lb ed="#L" n="23"/>⁋ Sed conclusio predicta sunt aliqua dubia. Primum est de 
      <lb ed="#L" n="24"/>corruptibilitate habitus: quia videtur quod alio modo
      cor<lb ed="#L" n="25" break="no"/>rumpitur quam per corruptionem sui subiecti vel
      inductio<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nem contrari vel substractionem cause conseruantur: quia potest 
      <lb ed="#L" n="27"/>corrumpi per cessationem actuum longo tempore sicut aliquos 
      <lb ed="#L" n="28"/>obliuiscitur demonstrationem alicuius conclusionis quan 
      <lb ed="#L" n="29"/>iam prius sciuit propter defectum exercicii
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1225">
      ⁋ Secundum 
      <lb ed="#L" n="30"/>dubium est quorum cognitionem potest anima separata 
      <lb ed="#L" n="31"/>acquirere vtrum omnium naturalium materialium et
      imma<lb ed="#L" n="32" break="no"/>terialium vel immaterialium tantum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1235">
      ⁋ Tertium est de hoc quod 
      <lb ed="#L" n="33"/>icitur quod de virtute noticie intuitine potest haberi
      noti<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cia abstractiua. quia tunc sequeretur quod essent duo 
      <lb ed="#L" n="35"/>actus intelligendi in intellectu simul. consequens est falsum 
      <lb ed="#L" n="36"/>falsitas consequentis patet: primo quia quandocunque sub aliquo 
      <lb ed="#L" n="37"/>genere plures species sunt incompossibiles vel 
      <lb ed="#L" n="38"/>contrarie omnes species illius generis sunt
      incompos<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sibiles. sed opiniones contradictoriorum continentur sub 
      <lb ed="#L" n="40"/>genere noticie et sunt contrarie secundum omnes. igitur omnes 
      <lb ed="#L" n="41"/>noticie distincte sunt contrarie. Preterea secundo
      tho<lb ed="#L" n="42" break="no"/>picorum. Contingit plura scire tantum vnum
      intellige<lb ed="#L" n="43" break="no"/>re. Si dicis quod intelligit quod possibile est plura sci 
      <lb ed="#L" n="44"/>re et tantum vnum intelligere. Contra. intellectus est 
      <lb ed="#L" n="45"/>simplex. igitur vbi couertitur totaliter conuertitur. igitur 
      <lb ed="#L" n="46"/>si totaliter conuertatur ad eliciendum vnum actu non 
      <lb ed="#L" n="47"/>potest simul conuerti ad eliciendum alium. Preterea intel 
      <lb ed="#L" n="48"/>lectio vnius impeditur per intellectionem alterius. ergo non 
      <lb ed="#L" n="49"/>possunt simul stare
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1274">
      ⁋ Quartum dubium est an actus
      recor<lb ed="#L" n="50" break="no"/>dandi respectu alicuius actus praeteriti possit
      sim<lb ed="#L" n="51" break="no"/>plicitur esse primus vel neccessario praesupponat alium
      a<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ctum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1283">
      ⁋ Quintum dubium est non videtur quod habitus geni 
      <lb ed="#L" n="53"/>tus ex illo actu qui est obiectum partiale actus re 
      <lb ed="#L" n="54"/>cordandi possit esse principium elicitiuum illius actus 
      <lb ed="#L" n="55"/>recordandi: quia omnis habitus generatur ex actibus illis simili 
      <!--859.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 428-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>bus ad quos inclinat: sed habitus generatus ex actu 
      <lb ed="#L" n="57"/>recordandi inclinat ad actum complexum. igitur non ge 
      <lb ed="#L" n="58"/>neratur ex habitum nec ex actu incomplexo. Preterea  
      <lb ed="#L" n="59"/>primus actus recordandi non generatur ab habitu
      comple<lb ed="#L" n="60" break="no"/>xo: quia nullus est primus. nec ab habitu incomplexo 
      <lb ed="#L" n="61"/>qui habitus incomplexus non inclinat immediate in actum 
      <lb ed="#L" n="62"/>complexum. igitur a nullo generatur. Preterea omns rationes 
      <lb ed="#L" n="63"/>probantes quod species non potest esse causa actus recordandi 
      <lb ed="#L" n="64"/>equaliter probant de habitu: quia habitus equaliter respicit 
      <lb ed="#L" n="65"/>omnem differentiam temporis sicut species. igitur etc. Preterea 
      <lb ed="#L" n="66"/>istum habitum potest deus causare ante omnem actum
      intelligen<lb ed="#L" n="67" break="no"/>di sicut speciem. igitur non inclinat ad aliquem actum 
      <lb ed="#L" n="68"/>praeteritum. Sextum dubium est an actus recordandi 
      <lb ed="#L" n="69"/>sit intuitiuus vel abstractiuus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1329">
      ⁋ Septimum dubium 
      <lb ed="#L" n="70"/>qui videtur quod actus recordandi non sit complexus: quia si 
      <lb ed="#L" n="71"/>sic cum actus recordandi sit eiudens sequeretur quod illud  
      <lb ed="#L" n="72"/>complexum esset euidenter notum. sed euidens complexum cau 
      <lb ed="#L" n="73"/>satur ex noticia terminorum intuitiua sicut in
      propo<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sitione contingenti euidenter nota: sed obiectum
      recor<lb ed="#L" n="75" break="no"/>dationis non est euidenter notum vno modo vel alio 
      <lb ed="#L" n="76"/>modo. igitur etc. Preterea. preteritum vt preteritum 
      <lb ed="#L" n="77"/>non est complexum sicut nec homo inquantum animal. igitur 
      <lb ed="#L" n="78"/>propter tale obiectum non debet actus dici complexus 
      <lb ed="#L" n="79"/>Sctauum dubium est. quia videtur quod memoria proprie 
      <lb ed="#L" n="80"/>dicta sit in parte sensitiua probo per philosophum secundo
      poste<lb ed="#L" n="81" break="no"/>riorum in fine. vbi dicit quod in quabusdam animalibus est 
      <lb ed="#L" n="82"/>memoria et in quibusdam non. hoc etiam dicit primo me 
      <lb ed="#L" n="83"/>taphisice. quia cum sensibus quibusdam ipsorum memoria 
      <lb ed="#L" n="84"/>non insit quaebusdam vero insit. et propter hoc quadam animalia 
      <lb ed="#L" n="85"/>prudentia sunt alia vero indisciplinabilia non 
      <lb ed="#L" n="86"/>potentia memorari. Item de menoria et reminiscem 
      <lb ed="#L" n="87"/>tia est manifestum quod in primo sensitiuo horum
      cogni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tio sit. Item per experientiam patet de brutis quie habent 
      <lb ed="#L" n="89"/>actum prudentie: quia certo tempore operantur et certo lo 
      <lb ed="#L" n="90"/>co vt formice. similiter patet de vidicta et ira sicut patet 
      <lb ed="#L" n="91"/>in symea vel cane. similiter patet de furiosis quae dicunt 
      <lb ed="#L" n="92"/>se audiuisse quod modo non audiunt: et tamen non habent 
      <lb ed="#L" n="93"/>vsum rationis. igitur habent memoriam sensitiuam. Pre 
      <lb ed="#L" n="94"/>terea rationes videntur ad oppositum. Preterea.
      vi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>detur quod sensatio potest esse obiectum sensus secundum philosophum 
      <lb ed="#L" n="96"/>secundo de anima. quia sentimus: quia videmus et audimus 
      <lb ed="#L" n="97"/>similiter sensus habet iudicium quo differt ab actu appre 
      <lb ed="#L" n="98"/>hensiuo. similiter habet memoriam recipiendi
      indiuisibi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>lia. Preterea secunda ratio non valet: quia sensus potest con 
      <lb ed="#L" n="100"/>prehendere aliquod complexum. videtur enim canis
      sillo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>gisare et discurrere etc. similiter potest apprehendere ali 
      <lb ed="#L" n="102"/>quod complexum quod potest fingere montem aureum patet de 
      <lb ed="#L" n="103"/>ymaginatiua. Preterea. accipit quod nihil est
      semn<lb ed="#L" n="104" break="no"/>sibile nisi res in actu vel in potentia. Contra. pri 
      <lb ed="#L" n="105"/>mo de anima rectum est iudex sui et obliqui. Et
      se<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cundo. visu discernimus lumen et tenebram. Preterea 
      <lb ed="#L" n="107"/>quod dicitur quod brutum non potest apprehendere tempus non 
      <lb ed="#L" n="108"/>videtur verum: quia de memoria et reminiscentia. quaecum 
      <lb ed="#L" n="109"/>que animalium tempus sentiunt et in qua. hoc sola animalia memo 
      <lb ed="#L" n="110"/>rantur et in quo sentiunt. Item post. omnibus animalibus 
      <!--860.xml-->
      <pb ed="#L" n="429-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>non est memoria.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1429">
      ⁋ Ad primum istorum potest dici quod 
      <lb ed="#L" n="2"/>deus non conseruat quando deficit exercitium actus diu 
      <lb ed="#L" n="3"/>et tunc corrumpitur. Aliter potest dici quod ex actibus 
      <lb ed="#L" n="4"/>intellectus frequenter elicitis causatur aliqua
      qua<lb ed="#L" n="5" break="no"/>litas in corpore et voluntate. similiter sicut videmus 
      <lb ed="#L" n="6"/>quod actus concupiscentie siue passiones appetitus 
      <lb ed="#L" n="7"/>sensitiui moderantur per actus intelligendi et
      volen<lb ed="#L" n="8" break="no"/>di per hoc quod voluntas suspendit actu intellectus 
      <lb ed="#L" n="9"/>respectu talium: et conuertit se ad alia et voluntas 
      <lb ed="#L" n="10"/>vult deum vel aliquid tale: ita quod ex frequenti
      intel<lb ed="#L" n="11" break="no"/>lectione et volitione potest generari et augeri aliqua 
      <lb ed="#L" n="12"/>qualitas corporalis quae est conseruans habitum in 
      <lb ed="#L" n="13"/>intellectu et voluntate siue quia frequenter secundum alte 
      <lb ed="#L" n="14"/>rationem anime sequitur alteratio corporis. et ideo ad  
      <lb ed="#L" n="15"/>corruptionem illius qualitatis corporalis conser 
      <lb ed="#L" n="16"/>uantis sequitur corruptio habitus in anima. Illa autem 
      <lb ed="#L" n="17"/>qualitas corporalis corrumpitur per actionem
      extrin<lb ed="#L" n="18" break="no"/>secorum agentium. quae continue agunt in corpus
      alte<lb ed="#L" n="19" break="no"/>rando diuersimode. cuiusmodi sunt elementa et 
      <lb ed="#L" n="20"/>alia corpora multa propter quorum actionem
      corrum<lb ed="#L" n="21" break="no"/>pitur qualitas illa corporalis quando non augetur per
      fre<lb ed="#L" n="22" break="no"/>quentationem actuum intellectus et voluntatis. et hoc 
      <lb ed="#L" n="23"/>videtur esse ratio quare corrumpitur habitus in intelle 
      <lb ed="#L" n="24"/>ctu et voluntate per cessationem actuum: et dicitur esse 
      <lb ed="#L" n="25"/>corruptio per obliuionem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1484">
      ⁋ Ad secundum dubium dico 
      <lb ed="#L" n="26"/>quod anima separata potest acquirere tam notitiam materialium 
      <lb ed="#L" n="27"/>quam immaterialium. et hoc naturaliter sicut angelus. et
      dicen<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dum est idem de anima separata per omnia: sicut dictum est de 
      <lb ed="#L" n="29"/>angelo. in secundo tamen cognitionem dei imprticulari non potest 
      <lb ed="#L" n="30"/>naturaliter acquirere: quia illum actum videndi potest solus 
      <lb ed="#L" n="31"/>deus causare. Si dicas quod deus se ostendat tamquam
      ob<lb ed="#L" n="32" break="no"/>iectum intellectui separato sicut albedo modo se
      osten<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dit: tunc videtur quod intellectus talis possit
      acquire<lb ed="#L" n="34" break="no"/>re aliquem actum circa deum et naturaliter elicere. Re 
      <lb ed="#L" n="35"/>spondeo quod omnino eodem modo ostendit se deus intellectui 
      <lb ed="#L" n="36"/>coniuncto sicut separato per sui scilicet praesentiam: quia non aliter 
      <lb ed="#L" n="37"/>est praesens vni quam alteri. Unde non est imaginandum de 
      <lb ed="#L" n="38"/>ostensione dei sicut de aliis obiectis: quia alia
      ob<lb ed="#L" n="39" break="no"/>iecta si fuerint presentia potentie cognitiue et 
      <lb ed="#L" n="40"/>non sit impedimentum possunt naturaliter
      cogno<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sci: siue sint materialia siue immaterialia: quia non 
      <lb ed="#L" n="42"/>est in ptante eorum cognosci vel non cognosci: sed  
      <lb ed="#L" n="43"/>quantumcunque deus sit praesens alicui potentie non impedite 
      <lb ed="#L" n="44"/>non est in ptante sua videre et non videre: quia si vult 
      <lb ed="#L" n="45"/>videri videtur: et si non vult videri no videtur. et
      to<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ta causa est: quia deum ostendi voluntati non est nisi 
      <lb ed="#L" n="47"/>deum videri a voluntate et visio dei totaliter causa 
      <lb ed="#L" n="48"/>tur a deo. nec potest aliqua creatura in visionem hanc 
      <lb ed="#L" n="49"/>nec naturaliter nec aliquo modo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1540">
      ⁋ Ad tertium dico 
      <lb ed="#L" n="50"/>quod duo actus intelligendi possunt simul esse in
      intelle<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ctu. Et ad probationem dico quod quando aliqua species extre 
      <lb ed="#L" n="52"/>me sunt incompossibiles omnes intermedie proprie 
      <lb ed="#L" n="53"/>sunt incompossibiles sicut patet. quia omnes species inter 
      <lb ed="#L" n="54"/>album et nigrum sunt incompossibiles: sed notitia
      in<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tuitiua et abstractiua non sunt proprie species me¬ 
      <!--860.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 429-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>die inter notitias duarum opinionum contrariarum. et 
      <lb ed="#L" n="57"/>ideo non est ad propositum. Ad aliud patet alibi quod philosophus 
      <lb ed="#L" n="58"/>ponit differentiam inter actum sciendi et intelligendi: quia
      plu<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ra possum scire et intelligere tantum vnum. igitur etc. Ad  
      <lb ed="#L" n="60"/>probationem dico quod assumptum est falsum: sed intelle 
      <lb ed="#L" n="61"/>xit quod hec consequentia bona est. possum plura scire: et tantum 
      <lb ed="#L" n="62"/>vnum intelligere. igitur intelligere et scire distingum 
      <lb ed="#L" n="63"/>tur: et econtra contingit plura intelligere et tantum vnum 
      <lb ed="#L" n="64"/>scire. igitur distinguntur. Ad aliud dico quod
      intelle<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctum totaliter conuerti potest duplicitur intelligi. Uno 
      <lb ed="#L" n="66"/>modo quod totaliter conuertitur sic quod nulla pars illius sit non 
      <lb ed="#L" n="67"/>conuersa: et sic est verum quod simplex est non habens 
      <lb ed="#L" n="68"/>partem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1590">
      ⁋ Alio modo quod conuertitur eliciendo vnum quod non potest 
      <lb ed="#L" n="69"/>elicere alium: et sic non totaliter conuertitur. quia si sic 
      <lb ed="#L" n="70"/>concluderet quod deus non potest simul producere plures 
      <lb ed="#L" n="71"/>creaturas et quod anima non potest siml habere actum
      vo<lb ed="#L" n="72" break="no"/>lendi et intelligendi: quod falsum est. igitir etc. Ad aliud  
      <lb ed="#L" n="73"/>dico quod aliquando intellectio vnius impedit
      intellectio<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nem alterius sicut intellectus vnius disparati impedit 
      <lb ed="#L" n="75"/>intellectionem alterius. aliquando non: sicut quando in 
      <lb ed="#L" n="76"/>tellecta ordinantur et intellectiones. sicut
      intelle<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctio incomplexi ordinatur ad complexum. tunc possunt
      si<lb ed="#L" n="78" break="no"/>mul esse: nec vna impedit aliam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1614">
      ⁋ Ad quartum
      du<lb ed="#L" n="79" break="no"/>bium dico quod naturaliter loquendo actus recordandi 
      <lb ed="#L" n="80"/>neccessario praesupponit actum recordantur praeteriti: licet aliter 
      <lb ed="#L" n="81"/>fieri possit per potentiam diuinam: quia actus recordandi 
      <lb ed="#L" n="82"/>est respectu actus recordantis praeteriti sicut
      ob<lb ed="#L" n="83" break="no"/>iecti partialis. et ideo actus recordantis non potest esse 
      <lb ed="#L" n="84"/>naturaliter simplicitur sine actu praeuio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1630">
      ⁋ Ad quantum 
      <lb ed="#L" n="85"/>dubium dico quod habitus generatus ex actu recordantum 
      <lb ed="#L" n="86"/>preterito cum multis aliis habitibus incomplexis
      in<lb ed="#L" n="87" break="no"/>clinat partialiter ad actum recordandi. et praeter hoc sunt ali 
      <lb ed="#L" n="88"/>quie habitus complexi quae inclinant ad illum actum recordam 
      <lb ed="#L" n="89"/>di immediate: nec habent alium actum: sicut postea spa 
      <lb ed="#L" n="90"/>tebit. sed habitus incomplexi non inclinant ad actum con 
      <lb ed="#L" n="91"/>plexum immediate: puta ad actum recordandi: sed tantum 
      <lb ed="#L" n="92"/>mediante actu proprio. Et quando dicitur quod habitus inclinant 
      <lb ed="#L" n="93"/>ad actus consimiles. igitir etc. verum est: sed non tantum ad illos 
      <lb ed="#L" n="94"/>sed etiam ad alios dissimiles maxime mediate: sed
      for<lb ed="#L" n="95" break="no"/>te immediate non inclinant nisi ad actus consimiles. et ideo 
      <lb ed="#L" n="96"/>habitus incomplexus non inclinat ad actu complexum: 
      <lb ed="#L" n="97"/>sed ad actum incomplexum immediate et ad alium
      comple<lb ed="#L" n="98" break="no"/>xum mediate. Ad aliam rationem pro dubio dico quod
      pri<lb ed="#L" n="99" break="no"/>mus actus recordandi causatur ab habitu complexo
      in<lb ed="#L" n="100" break="no"/>mediate et ab habitum vel habitibus incomplexis mediate 
      <lb ed="#L" n="101"/>tamen quando actus recordantur qui est obiectum partiale actus re 
      <lb ed="#L" n="102"/>cordantis. sic non solum habuit recordans illum actum 
      <lb ed="#L" n="103"/>incomnplexum generatiuum habitus incomplexi: sed etiam 
      <lb ed="#L" n="104"/>actum complexum duplicem. vnum quo apprehendit
      il<lb ed="#L" n="105" break="no"/>lum actum esse: et alium quo euidenter assentit huic 
      <lb ed="#L" n="106"/>complexo iste actus est. et ex isto actu generatur 
      <lb ed="#L" n="107"/>habitus incomplexus inclinans immediate ad
      a<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ctum recordandi similem sibi in specie saltem tanquam 
      <lb ed="#L" n="109"/>ad principale obiectum qui est actus
      recordan<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tis licet mutetur differentia temporis que non mu 
      <!--861.xml-->
      <pb ed="#L" n="429-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tat speciem habitus. Ad aliam rationem dico quod licet 
      <lb ed="#L" n="2"/>quilibet habitus incomplexus equaliter respici 
      <lb ed="#L" n="3"/>at omnem differentiam temporis sicut species: non tamen 
      <lb ed="#L" n="4"/>habitus incomplexus quae concernit certam differen 
      <lb ed="#L" n="5"/>tiam temporis. Si dicas quod actus ille inclinans ad  
      <lb ed="#L" n="6"/>actum recordatiuum concernit solum praesens tempus:
      a<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ctus recordandi tempus preteritum. ideo isti actus 
      <lb ed="#L" n="8"/>non sunt similes nec vnus habitus inclinat ad alium 
      <lb ed="#L" n="9"/>actum sicut tum ponis. Respondeo ad istam rationem et
      di<lb ed="#L" n="10" break="no"/>co quod deus potest causare habitum inclinantem imme 
      <lb ed="#L" n="11"/>diate ad actum recordandi ante omnem actum intel 
      <lb ed="#L" n="12"/>ligendi. et tunc inclinaret ad actum recordandi 
      <lb ed="#L" n="13"/>falsum: quia inclinaret ad actum respectu actus qua 
      <lb ed="#L" n="14"/>non fuit preteritus: sed hoc non est naturaliter 
      <lb ed="#L" n="15"/>Ad sextum dubium dico quod actus recordandi est 
      <lb ed="#L" n="16"/>abstractiuus: quia est actus complexus quae est
      abstra<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ctiuus et non intuitiuus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1732">
      ⁋ Ad aliud dico quod illud  
      <lb ed="#L" n="18"/>complexum est euidenter notum: et dico quod illa
      noti<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cia est euidens noticia qua intellectus euidenter 
      <lb ed="#L" n="20"/>assentit huic complexo. hoc vidi hoc audiui hoc 
      <lb ed="#L" n="21"/>intellexi: causatur exnoticia intuitiua
      termino<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rum. sed intuitiua duplex est sicut alibi patuit qua 
      <lb ed="#L" n="23"/>dam perfecta quadam imperfecta. perfecta est illa medi 
      <lb ed="#L" n="24"/>ante qua intellectus euidenter iudicat quod talis 
      <lb ed="#L" n="25"/>actus est. et hec est generatiua habitus
      comple<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ti inclinantis partialiter ad actum recordatiuum Im 
      <lb ed="#L" n="27"/>perfecta est illa mediante qua intellectus iudicat 
      <lb ed="#L" n="28"/>euidenter quod talis actus fuit et intuitiua imperfe 
      <lb ed="#L" n="29"/>cta generatur ex intuitiua perfecta. Tunc dico quod 
      <lb ed="#L" n="30"/>noticia euidens predicti complexi causatur ex
      noti<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cia intuitiua imperfecta terminorum. et hec
      praesup<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ponit naturaliter loquendo intuitiuam perfectam. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1767">
               <lb ed="#L" n="33"/>⁋ Ad aliud dico quod homines sic vtuntur sic loquendo 
      <lb ed="#L" n="34"/>quod preteritum est obiectum recordationis: tamen illud 
      <lb ed="#L" n="35"/>non est eius obiectum: sed tale complexum talis actus 
      <lb ed="#L" n="36"/>fuit. hoc vidi hoc audiui: ille fuit tunc etc. Ad
      a<lb ed="#L" n="37" break="no"/>liud dico quod in brutis et in parte sensitiua hominis et 
      <lb ed="#L" n="38"/>in hominibus furiosis est memoria primo modo et non 
      <lb ed="#L" n="39"/>secundo modo superius dicto secundum premissa in prin 
      <lb ed="#L" n="40"/>cipio quaestionis. sed non est memoria ibi dicta
      ter<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tio modo propter causas dictas. et per hoc ad omnes 
      <lb ed="#L" n="42"/>auctoritates philosophi secundo posteriorum primo metaphisice 
      <lb ed="#L" n="43"/>de memoria et reminiscentia dicitur quod intelliguntur de 
      <lb ed="#L" n="44"/>memoria primo et non secundo modo dicta: quia ex talibus 
      <lb ed="#L" n="45"/>actibus talium animalium generatur habitus incomple 
      <lb ed="#L" n="46"/>xus qui inclinat intellectum ad apprehendendum eadem 
      <lb ed="#L" n="47"/>incomplexa quae prius sensibiliter et praesentialiter appre 
      <lb ed="#L" n="48"/>hendebant: non tamen cognoscunt talia complexa quod ta 
      <lb ed="#L" n="49"/>les actus tunc fuerunt. Tunc per hoc patet ad expe 
      <lb ed="#L" n="50"/>rientias de prudentia et prouidentia formice et 
      <lb ed="#L" n="51"/>vindicta symee et canis: quia per habitus incom 
      <lb ed="#L" n="52"/>plexos genitos ex actibus precedentibus
      in<lb ed="#L" n="53" break="no"/>clinatur fantasia talium animalium ad
      apprehen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dendum ralia incomplexa quae prius apprehendebant 
      <lb ed="#L" n="55"/>puta formica ad apprehendendum locum et canis 
      <!--861.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 429-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>apprehendens ictum: generantur in eis diuersi 
      <lb ed="#L" n="57"/>habitus ad apprehendendum inclinantes ad
      fan<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tasiam talium animalium ad apprehendendum illa que 
      <lb ed="#L" n="59"/>prius apprehendebant. et per multos tales
      con<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ceptus apprehensiuos incoplexos possunt tam 
      <lb ed="#L" n="61"/>tum facere sicut si haberent habitus complexos. et 
      <lb ed="#L" n="62"/>ideo illi habitus equiualenter sunt complexi: quia 
      <lb ed="#L" n="63"/>tantum possunt facere mediantibus illis habitibus 
      <lb ed="#L" n="64"/>sicut mediantibus complexis. Ad aliud de
      furio<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sis dicendum est eodem modo. vnde licet proferant 
      <lb ed="#L" n="66"/>tales propositiones. tamen non habent aliquem actum 
      <lb ed="#L" n="67"/>complexum in parte sensitiua terminatum ad alia con 
      <lb ed="#L" n="68"/>plexa: sed tantum actus incomplexos causatos ex acti 
      <lb ed="#L" n="69"/>bus incomplexis: eorum quae prius audiuerunt vel
      vi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>derunt. vnde talis propositio non habet aliquod esse 
      <lb ed="#L" n="71"/>nisi tantum in voce. Exemplum patet in pica quae
      pro<lb ed="#L" n="72" break="no"/>fert: et tamen nullum actum complexum habet. Ad
      ali<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ud dico quod sensationes sensuum non percipiuntur ab
      ip<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sis sensibus quorum sunt: sed a sensibus
      superio<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ribus: puta sensu communi. vel ab intellectu. et 
      <lb ed="#L" n="76"/>sic intelligit philosophus. Ad aliud dico quod sensitiua ha 
      <lb ed="#L" n="77"/>bet iudicium: patet in brutis pueris fatuis etc. qui 
      <lb ed="#L" n="78"/>iudicant inter nociua et conuenientia: sed non
      ha<lb ed="#L" n="79" break="no"/>bet actum iudicandi distinctum ab actibus
      apprehen<lb ed="#L" n="80" break="no"/>siuis incomplexis sicut intellectus habet: quia
      ta<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lis actus apprehendendi est complexus et praesup 
      <lb ed="#L" n="82"/>ponit formationem complexi qualis debet esse in 
      <lb ed="#L" n="83"/>parte sensitiua quare talis non potest esse in intel 
      <lb ed="#L" n="84"/>lectu partbet alibi: sed illi actus incomplexi
      equiua<lb ed="#L" n="85" break="no"/>lent eis: acsi haberent noticiam complexam. et hoc quam 
      <lb ed="#L" n="86"/>tum ad opera exteriora.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1894">
      ⁋ Ad aliud de sollogisa 
      <lb ed="#L" n="87"/>re canis patet per idem: quia apprehendit
      incople<lb ed="#L" n="88" break="no"/>xa quae equiualent noticiis complexis quantum ad opus 
      <lb ed="#L" n="89"/>extra. similiter ymaginatiua potest mediantibus appre 
      <lb ed="#L" n="90"/>hensiuis habitibus simul apprehendere partes 
      <lb ed="#L" n="91"/>montis aurei: puta per vnum montem et per alium aurum. 
      <lb ed="#L" n="92"/>et hoc est ymaginari montem aureum simul
      habe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>re actum ymaginandi respectu montis et
      respe<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ctu auri siue hoc sit per vnum actum siue per plures. 
      <lb ed="#L" n="95"/>nam vtrumque potest probabiliter dici. Ad aliud dico 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod tam lumen quam rectum potest per se videri a
      sen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>su et ab intellectu tenebra et obliquum non potest 
      <lb ed="#L" n="98"/>cognosci a sensu: sed tantum ab intellectu. et hoc per 
      <lb ed="#L" n="99"/>discursum. Ad aliud dico quod talia animalia
      so<lb ed="#L" n="100" break="no"/>la memorantur in quibus possunt generari
      ta<lb ed="#L" n="101" break="no"/>les habitus inclinantes fantasiam ad
      apprehen<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dendum ea in absentia quae prius presentialiter ap 
      <lb ed="#L" n="103"/>prehendebant. et sic habent sensum temporis ali 
      <lb ed="#L" n="104"/>ter non. et ideo animalia quae non ymaginantur in
      pre<lb ed="#L" n="105" break="no"/>sentia rerum non habent memoriam: quia in eis 
      <lb ed="#L" n="106"/>non possunt tales habitus generari. Ad
      pri<lb ed="#L" n="107" break="no"/>mum principale dico quod licet pro statu isto intelle 
      <lb ed="#L" n="108"/>ctus non intelligat nisi propter conuersionem 
      <lb ed="#L" n="109"/>ad fantasmata. et hoc forte propter peccatum: 
      <lb ed="#L" n="110"/>quia deus non vult concurrere ad actum intel¬ 
      <!--862.xml-->
      <pb ed="#L" n="430-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ligendi non concurrente actu fantasiandi:
      ta<lb ed="#L" n="2" break="no"/>me in anima separata non valet: quia tunc sunt omnia 
      <lb ed="#L" n="3"/>principia sufficientia ad actum: et deus vult con 
      <lb ed="#L" n="4"/>currere sine tali actu.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1964">
      ⁋ Ad aliud potest dici quod no 
      <lb ed="#L" n="5"/>quia deus non vulticoncurrere ad actum recordam 
      <lb ed="#L" n="6"/>di respectu peccatorum vel dato quod sic: tunc suspen 
      <lb ed="#L" n="7"/>dit actiuitatem actus respectu tristitie. sicut patet 
      <lb ed="#L" n="8"/>alibi
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1975">
      ⁋ Ad aliud patet superius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2465-d1e1978">
      ⁋ Ad aliud dico 
      <lb ed="#L" n="9"/>quod licet intuitiua intellectiua presupponat sen 
      <lb ed="#L" n="10"/>sitiuam pro statu isto non tamen tunc: cuius causa 
      <lb ed="#L" n="11"/>partet alibi. Ad aliud dico quod consequentia non
      val<lb ed="#L" n="12" break="no"/>quia deus non vult conseruare habitum in anima 
      <lb ed="#L" n="13"/>coniuncta sine qualitate corporali conseruantem 
      <lb ed="#L" n="14"/>quae corrumpitur per infirmitatem. sed post mortem 
      <lb ed="#L" n="15"/>conseruat talem habitum sine tali qualitate. nec 
      <lb ed="#L" n="16"/>corruptio corporis infert corruptionem alicuius 
      <lb ed="#L" n="17"/>in anima nisi quia aliquod corporale requiratur ad
      com<lb ed="#L" n="18" break="no"/>seruationem illius. Ad aliud patet ex
      preceden<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tibus etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>