<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="70-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e257"><!-- l1d1q4 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e257-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e111">
          ⁋ Questio quarta distinctionis prime 
          <lb ed="#L" n="25"/>Preterea quero utrum 
          <lb ed="#L" n="26"/>plus deus sit debitum obiectum fruitionis 
          <lb ed="#L" n="27"/>Quod non. Illud cuius actus potest satiare 
          <lb ed="#L" n="28"/>appetitum potest esse obiectum debitum 
          fru<lb ed="#L" n="29" break="no"/>itonis. sed actus alterius obiecti potest satiare
          volunta<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tem. ergo obiectum aliud a deo potest esse obiectum 
          debi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tum fruitionis. maior est manifesta. minor probatur. quia quando 
          <lb ed="#L" n="32"/>aliqui actus alicuius potentie sic se habent quod vnus est
          sim<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pliciter imperfectior et alius perfectior: si actus imperfectior 
          <lb ed="#L" n="34"/>potest satiare potentiam. multo magis actus
          perfectio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>satiabit eandem. sed possibile est quod aliquis actus
          volun<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tatis respectum alicuius creature sit perfectior et intensior 
          <lb ed="#L" n="37"/>quam actus voluntatis respecum dei. quia cum actus respectum dei 
          <lb ed="#L" n="38"/>sit finitus. et per consequens habeat certam proportionem in perfectio 
          <lb ed="#L" n="39"/>ne ad alios: actus non videtur includere contradictionem quod 
          <lb ed="#L" n="40"/>fiat aliquis actus perfectior illo actu finito. igitur si 
          <lb ed="#L" n="41"/>iste actus finitus imperfectior satiat. multo magis alius 
          <lb ed="#L" n="42"/>actus perfectior satiabit. Confirmatur ista rato. quia si 
          <lb ed="#L" n="43"/>vnus actus voluntatis respecum dei potest satiare 
          volun<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tatem. igitur actus multiplicati intantum quod excedant acti 
          <lb ed="#L" n="45"/>voluntatus respecum dei in perfectione poterunt satiare 
          <lb ed="#L" n="46"/>voluntatem. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e161">
          ⁋ Secundo sic. illo est fruendum quod 
          <lb ed="#L" n="47"/>est summe diligendum. sed aliud a deo est huiusmodi. ergo etc.
          pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>bo minorem. quia vnusquisque magis debet diligere se quam 
          <lb ed="#L" n="49"/>quodcumque aliud secundum philosophum ix. ethi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e170">
          ⁋ Confirmatur ista rtio 
          <lb ed="#L" n="50"/>qui si deus est summe diligendus hoc non esset nisi quia summum 
          <lb ed="#L" n="51"/>bonum est summe diligendum. sed secundum pre iii tho. sicut summum 
          <lb ed="#L" n="52"/>ad summum et magis ad magis et sipliciter ad sipliciter. ergo si 
          sum<lb ed="#L" n="53" break="no"/>mum est summe diligendum. magis bonum est magis
          diligen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dum. et per consequens angelus est magis diligendus ab homine quam 
          <!--142.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 70-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>ipsemet quod et conclusi philosophum et sanctos
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e192">
          ⁋ Tertio sic. illo est 
          <lb ed="#L" n="56"/>fruendum quod est propter se diligendu. sed aliquid aliud a deo 
          <lb ed="#L" n="57"/>est propter se diligendum ergo etc. maior patet quia omne bonum 
          hone<lb ed="#L" n="58" break="no"/>stum est propter se diligendum. quia est diligendum omni alio 
          cir<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cumscripto. sed multa sunt bona hoesta. vt virtutes 
          <lb ed="#L" n="60"/>et huiusmodi. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e206">
          ⁋ Secundo principaliter quod deo 
          <lb ed="#L" n="61"/>non sit fruendum. quia isto non est fruendum quod non potest
          ca<lb ed="#L" n="62" break="no"/>pacitatem voluntatis satiare: nec quaetare 
          capacita<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tem voluntatis. sed deus est huiusmodi. ergo deo non est fruendum 
          <lb ed="#L" n="64"/>maior videtur manifesta. quia fruitio est quaetatio voluntati 
          <lb ed="#L" n="65"/>minor probatur quia quando capacitas alicuius potentie
          sa<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tiatur. illa potentia non potest aliquid vlter appetere. sed 
          <lb ed="#L" n="67"/>voluntas habens actum respectum divine essentie potest
          ali<lb ed="#L" n="68" break="no"/>quid vltur appetem. quia potest appetem actum respecum 
          crea<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ture. ergo tunc non satiatur. Ad oppositum. illo solo est 
          fru<lb ed="#L" n="70" break="no"/>endum ad quod omnia alia ordinantur: et ipsum ad nil aliu 
          <lb ed="#L" n="71"/>ordinatur huiusmodi est solus deus. Circa istam quaonem sic
          proce<lb ed="#L" n="72" break="no"/>dam. primo distinguendum est de fruitione. secundo respondendum 
          <lb ed="#L" n="73"/>ad quonem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e237">
          ⁋ Circa primum est sciendum quod fruitio est
          du<lb ed="#L" n="74" break="no"/>plex scilicet ordiata et inordinata. Qidinata est illa quando 
          <lb ed="#L" n="75"/>aliquid summe diligendum summe diligitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e244">
          ⁋ ruitio
          inor<lb ed="#L" n="76" break="no"/>dinata est illa quae summe diligitur et propter se. quod minus et 
          <lb ed="#L" n="77"/>perper aliud est diligendum. sed fruitio ordinata est duplex 
          <lb ed="#L" n="78"/>quia quandam est quaetans simpliciter voluntatem. qualis dicitur esse fruitio 
          <lb ed="#L" n="79"/>patrie. Alia non simpliciter quaetat. sed patitur secum est naturaliter 
          <lb ed="#L" n="80"/>anxietatem et tristitiam. qualis est fruitio vie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e257">
          ⁋ Circa secundum 
          <lb ed="#L" n="81"/>primo videndum est. Utrum namliter possit probari quod alicuta 
          <lb ed="#L" n="82"/>fruitio quaetans et satians voluntatem sit nobis possibilis 
          <lb ed="#L" n="83"/>Secundo vtrum talis de facto sit ponenda. Tertio quod sit 
          <lb ed="#L" n="84"/>obiectum illius fruitionis. Quarto videndum est de frui 
          <lb ed="#L" n="85"/>tione non quaetante nec satiante. Quinto videndum est de 
          <lb ed="#L" n="86"/>fruitione inordinata
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e273">
          ⁋ Circam primum est vna opinio que 
          <lb ed="#L" n="87"/>ponit quod potest probari namliter quod talis fruito est nob 
          possi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>bilis. hoc probatur primo sic. Cognita potentia aliqua
          di<lb ed="#L" n="89" break="no"/>stincte et perfce potest cognosci omnis actus ad quem namliter 
          or<lb ed="#L" n="90" break="no"/>dinatur. sed nam huana potest namliter cognosci distincte et 
          perfe<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cte. ergo etc. ergo cum actus talis secundum remi veritatem sit nobis
          possi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>bilis ita quod voluntas est in potentia namli ad talem actum 
          <lb ed="#L" n="93"/>sequitur quod potest namliter probari quod est nob possibilis. 
          Preter<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ea omni causato cognito potest cognosci causa a qua naturaliter
          depen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>det. sed talis fruitio est finis voluntatis. ergo cognita nam 
          <lb ed="#L" n="96"/>voluntatis potest cognosci ille finis. Preterea naturaliter  
          <lb ed="#L" n="97"/>cognoscibile quod ests est primum obiectum intellectus ergo
          nam<lb ed="#L" n="98" break="no"/>liter est cognoscibile quod quodlicet contentum subiec este est distincte 
          <lb ed="#L" n="99"/>cognoscibile ab intellectu. ergo namliter potest cognosci quod 
          di<lb ed="#L" n="100" break="no"/>uina essentia potest nude et perfcen videri ab intellectu. 
          <lb ed="#L" n="101"/>et per consequens eadem ratione quod fruitio divine essentie est
          volun<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tati possibilis. Preterea obiectum voluntatis est ens. ergo 
          <lb ed="#L" n="103"/>non quaetatur nisi in perfcissimo contento subiec este
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e312">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="104"/>quando potentia respicit multa non quietatur nisi in
          perfctissi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>mo contento. ergo voluntas non quaetatur nisi in deo. 
          Preter<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ea quodcumque bonum potest appeti a voluntate. ergo sumum 
          <lb ed="#L" n="107"/>bonum potest appeti a voluntate. et per consequens non potest quietari 
          <lb ed="#L" n="108"/>nisi in summo bono. Contra. quod talis fruitio est nobis 
          <lb ed="#L" n="109"/>possibilis non potest naturaliter probari. videtur quia philosophi iu¬ 
          <!--143.xml-->
          <pb ed="#L" n="70-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>stigantes diligenter quis sit finis vltimus operum 
          hu<lb ed="#L" n="2" break="no"/>manorum non potuerunt ad illum finem attingere. ergo 
          <lb ed="#L" n="3"/>non est verisimile quod hoc possit naturaliter probari. 
          Pre<lb ed="#L" n="4" break="no"/>terea omnes rationes adducte ad probandum hoc sunt 
          solubi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>les. ergo non potest illa conclusio naturaliter probari. Preterea 
          <lb ed="#L" n="6"/>secundum omnes scos ad tenendum talem fine nob esse 
          possibi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>lem requiritur fides. sed si posset namliter non esset fides neccesaria. 
          <lb ed="#L" n="8"/>Ideo quantum ad istum articuliet dico primo quod non potest 
          <lb ed="#L" n="9"/>ssaliter demonstrari quod talis fruitio divine essentie est nobis 
          <lb ed="#L" n="10"/>possibilis. quia istud est mere creditum. et ita non potest 
          <lb ed="#L" n="11"/>doemonstrari namliter. Secundo dico quod non potest naturaliter demonstrari. 
          <lb ed="#L" n="12"/>quod voluntas non potest satiari nec quietari in aliqui
          ci<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tra deum. Cuius ratio est: quia si posset namliter probari quod 
          volun<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tas non potest quaetari in aliqua finito. aut hoc eset per liber 
          <lb ed="#L" n="15"/>tatem voluntatis. quia. scilicet voluntas ex hoc ipso quod est libera. 
          <lb ed="#L" n="16"/>potest appetere quodcumque volibile. et illa numquam satia 
          <lb ed="#L" n="17"/>ri potest nisi in vltio. aunt per vniversalitatem obiecti voluntai 
          <lb ed="#L" n="18"/>quia. scilicet obiectum suum est ens in communi. et per consequens quodlibet
          conten<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tum. et per consequens non potest quaetari nisi in summo ant per 
          capa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>citate voluntatis. quia. scilicet est capax boni infiniti. primo 
          <lb ed="#L" n="21"/>modo non potest probari. quia non potest namaliter demonstrari quod 
          vo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>luntas contingenter feratur in quodlibet volitum. sicut
          on<lb ed="#L" n="23" break="no"/>detur in vltia quaosoione istius di. ergo non potest naturaliter 
          proba<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ri quod voluntate habente actum respecum cuiuscumque finit 
          <lb ed="#L" n="25"/>poterit appetitus seu voluntas appetere perfecti 
          <lb ed="#L" n="26"/>bonum. nec secundo modo probari. quia non potest naturaliter 
          <lb ed="#L" n="27"/>cognosci quod quandocumque aliquid commune est apprehensibile 
          <lb ed="#L" n="28"/>ab aliqua potentia. quia quodlicet contentum est perfecte
          cogno<lb ed="#L" n="29" break="no"/>scibile a tali potentia. quia potest esse impedimentum propi 
          <lb ed="#L" n="30"/>improportionem alicuius contenti. vel propter defectum 
          alicu<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ius alterius causae. Exemplum primi secundum philosophum ests primum est in 
          <lb ed="#L" n="32"/>proportionatum ad causandum immediate aliquem effem 
          <lb ed="#L" n="33"/>in istis inferioribus. et ideo si intellectus non potest aliquid 
          <lb ed="#L" n="34"/>cognoscere intuitiue et in particulari. nisi moueatur 
          <lb ed="#L" n="35"/>immediate ab obiecto vel causaetur aliquis effectus nou 
          <lb ed="#L" n="36"/>immediate ab obiecto. ideo non potest cognoscere deum 
          <lb ed="#L" n="37"/>intuitive et in particulari. Exemplum secundi. si esset aliquod 
          ob<lb ed="#L" n="38" break="no"/>iectum quod nullo modo posset apprehendi ab intellectu 
          <lb ed="#L" n="39"/>nisi prius apprehenderetur a sensu si esset aliqua natura 
          <lb ed="#L" n="40"/>intelligibilis cui repugnaret ille sensus. talis
          intelle<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctus quamuis posset apprehendere vnum commune ad omnia ista. 
          <lb ed="#L" n="42"/>non tamen posset in particulari apprehendere quodlibet contentum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e426">
          <lb ed="#L" n="43"/>⁋ Confirmatur. intellectus noiter pro statu isto potest 
          apprehen<lb ed="#L" n="44" break="no"/>dere vuum commune ad substantiam et accidens. et tamen non substantiam secundum 
          <lb ed="#L" n="45"/>istos. Nec potest tertio modo probari. quia non potest probari. 
          <lb ed="#L" n="46"/>quod voluntas est capax talis boni. cum hoc sit solum superna 
          <lb ed="#L" n="47"/>turale et non naturale. Ideo dico quod non potest naturaliter 
          <lb ed="#L" n="48"/>demonstrari quin voluntas possit recipere vnum actum ab 
          <lb ed="#L" n="49"/>aliqua ente creato. sicut a causa toli immediata quae satiet 
          <lb ed="#L" n="50"/>totum appetitum voluntatis sicut non potest probari. quod nulli 
          <lb ed="#L" n="51"/>delectabile sensibsre potest quietare appetitum 
          sensiti<lb ed="#L" n="52" break="no"/>uum quandium sensus retinet omnem dispositionem praeuiam 
          il<lb ed="#L" n="53" break="no"/>li delectationi. Tertio dico quod non potest naturaliter 
          proba<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ri quod voluntas sit per quemcumque actum quietabilis. quin quo 
          <lb ed="#L" n="55"/>cumque actu possibili posito in ipsa voluntate possit 
          <!--143.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 70-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>libere velle aliquid aliud. et tristari si careat illo. 
          <lb ed="#L" n="57"/>Et ita nec potest probari quod voluntas est satiabilis et 
          <lb ed="#L" n="58"/>quietabilis fruitione quam de facto ponimus. nec quod non potest 
          <lb ed="#L" n="59"/>quietari aliqua alia respectum alicuius creature. nec quod 
          <lb ed="#L" n="60"/>potest per quancumque quietari. nec rationes aliorum aliquam 
          <lb ed="#L" n="61"/>istarum conclusionum probant sufficientur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e476">
          ⁋ Ad primam. maior 
          <lb ed="#L" n="62"/>est falsa sicut prius dictum est in quaone de subiecto theo 
          <lb ed="#L" n="63"/>qui ibi declaratum est quod potest subiectum distincte et 
          perfe<lb ed="#L" n="64" break="no"/>cte cognosci quantumcumque ex illo non possit haberi
          noti<lb ed="#L" n="65" break="no"/>titia de quacumque alia re.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e487">
          ⁋ Ad secundam dico quod quo 
          <lb ed="#L" n="66"/>cumque causato cognito potest cognosci quaelibet causa in 
          <lb ed="#L" n="67"/>vniversali. puta quod habet finem et efficiente. et multe conditiones 
          <lb ed="#L" n="68"/>illarum causarum possunt ex illa re cognosci. sed illud quod est 
          <lb ed="#L" n="69"/>causa non potest ex quocumque causato in particulari cognosci 
          <lb ed="#L" n="70"/>vel cognitione propria siue equiualenti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e500">
          ⁋ Ad tertiam dico 
          <lb ed="#L" n="71"/>quod aliquid esse obiectum primum alicuius potentie. et ho 
          <lb ed="#L" n="72"/>loquendo de obiecto primo primitate adequationis 
          <lb ed="#L" n="73"/>potest intelligi dupliciter. vel quia est illud cuius quodlibet
          conten<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tum in particulari. et sub propria ratione est apprehensibile al 
          <lb ed="#L" n="75"/>illa potentia. et nihil est sic apprehensibile a potentia 
          <lb ed="#L" n="76"/>nisi de quo illud praedicatur. vel quia est connissimum inter omnia 
          <lb ed="#L" n="77"/>quae possunt apprehendi ab aliqua potentia: nec potest aliquid  
          <lb ed="#L" n="78"/>apprehendi ab illa potentia nisi de quo ipsum
          praedica<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tur. primo modo dico quod non potest namliter cognosci quod ens 
          <lb ed="#L" n="80"/>est st primum obiectum intellectus. quia non potest cognosci quae 
          <lb ed="#L" n="81"/>quodlibet contentum sub ete est sic cognoscibile ab 
          intel<lb ed="#L" n="82" break="no"/>lectu. secundo modo est possibile. sed tunc non est naturaliter 
          no<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tum quod omne contentum sub tali primo obiecto est naturaliter 
          <lb ed="#L" n="84"/>cognoscibile distincte et in particulari a tali potentia 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e533">
          <lb ed="#L" n="85"/>⁋ Ad aliud. quod deberet probari quod potentia non
          quae<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tatur nisi in perfectissimo contento sube obiecto communi. quia 
          <lb ed="#L" n="87"/>si sensus potest habere delectationem respectum plurium 
          <lb ed="#L" n="88"/>sensibilium. si esset aliquod sensibile minus perfectum quod 
          <lb ed="#L" n="89"/>semper approximaretur illi sensui. neccessario semper quietaret illum 
          <lb ed="#L" n="90"/>sensum. quia excluderet omnem tristitia conriam illi 
          dele<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ctationi. et tamen non esset perfectissimum contentum sub illo 
          <lb ed="#L" n="92"/>communi. Similiter quando non quodlibet contentum est distincte et in
          per<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ticulari cognoscibile ab illa potentia non oporteret 
          <lb ed="#L" n="94"/>quod non posset quietari nisi in summo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e557">
          ⁋ Per idem ad 
          <lb ed="#L" n="95"/>aliud. quod non probatur sufficientur quod potentia talis non potest 
          <lb ed="#L" n="96"/>quaetari nisi in perfectissimo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e565">
          ⁋ Ad vltimum non potest 
          <lb ed="#L" n="97"/>probari snfficiet quod omne bonum quod potest appeti a
          vo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>luntate potest ab ea aliter haberi quam haber. Et ita non videtur quod 
          <lb ed="#L" n="99"/>opinio Auicenne quae ponit quod intelligentia inferior 
          <lb ed="#L" n="100"/>beatificatur in intelligentia superiori: possit per rationes naturales 
          <lb ed="#L" n="101"/>sufficienter improbari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e578">
          ⁋ Si dicatur quod intelligentia
          infe<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rior videns superiorem. aut videt eam esse finita. ant videm 
          <lb ed="#L" n="103"/>eam esse infinitam. antamen videm eius finitatem nec infinitatem 
          <lb ed="#L" n="104"/>sed credit eam esse infinitam. si primo vel tertio modo. ergo non beati 
          <lb ed="#L" n="105"/>ficatur in ea quia stultius neul dici potest quam quod fia opinione sit 
          <lb ed="#L" n="106"/>anima beatam secundum <ref xml:id="wo8uy7-d1e257-Rd1e591">aug. iiii. de ci. dei.</ref> si aut nec videt eius 
          fi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nitatem nec infinitatem. non videm eam perfecte nec per consequens 
          <lb ed="#L" n="108"/>est btam: si ant videt eam esse finitam. ergo pet intelligem aliquid  
          <lb ed="#L" n="109"/>posse eam excedem. ita est experimur in nob quod 
          possu<lb ed="#L" n="110" break="no"/>mus vltra appetere quodcumque bonum aliud quod 
          <!--144.xml-->
          <pb ed="#L" n="71-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ostenderetur maius bonum. et per consequens potest appetere 
          <lb ed="#L" n="2"/>et amare illud maius bonum. et ita non quietatur in 
          <lb ed="#L" n="3"/>ista intelligentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e616">
          ⁋ Preterea ratio Auicenne est ad op 
          <lb ed="#L" n="4"/>positum. quia secunda intelligentia si causat tertiam. no 
          <lb ed="#L" n="5"/>causat eam in virtute propria sed aliena. et per consequens non
          fi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nit eam virtute propria sed aliena: quod autem finit ratione 
          fi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nis alterius non quaetat illud. ergo etc. Ad primum istorum 
          <lb ed="#L" n="8"/>posset dici leuitur. quod intelligentia videt illam
          intel<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ligentiam in quae beatificatur esse finitam. et quod est aliquid
          per<lb ed="#L" n="10" break="no"/>fectius ea. Et quando dicitur. ergo potest appetere illud perfectius 
          <lb ed="#L" n="11"/>posset dici leuitur quod non sequitur. quia intelligentia
          infe<lb ed="#L" n="12" break="no"/>rior non potest appetere aliquid contrsarectam rationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e638">
          ⁋ Nunc 
          <lb ed="#L" n="13"/>autem dicerent alii. quod impossibile esset quod illa prima 
          in<lb ed="#L" n="14" break="no"/>telligentia aliter habeatur ab intelligentia infima quam 
          <lb ed="#L" n="15"/>habetur. et ita non potest aliter appeti. vel posset dici 
          <lb ed="#L" n="16"/>quod illa intelligentia inferior non cognoscit illam 
          intelli<lb ed="#L" n="17" break="no"/>gentiam superiorem. Et per hoc patet. quod experimentum quod nos 
          <lb ed="#L" n="18"/>ha bemus non congeret sic opinante. quia voluntas
          no<lb ed="#L" n="19" break="no"/>stra potest velle impossibile. et non sic voluntas illa. et 
          <lb ed="#L" n="20"/>ita non est simile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e658">
          ⁋ Ad secundum illi negarent illam consequentia 
          <lb ed="#L" n="21"/>intelligentia finit rationem alterius finis. ergo non quietat. 
          <lb ed="#L" n="22"/>sicut diceret sensibile non delectat nisi in virtute 
          al<lb ed="#L" n="23" break="no"/>terius. quod tamen non dlectat. et tamen quietat appetitum 
          sen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sitiuum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e669">
          ⁋ Circa secundum dico quod de facto talis
          frui<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tio est ponenda. sed hoc tantum est creditum et non per rationem 
          <lb ed="#L" n="26"/>naturalem. notum est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e677">
          ⁋ Circa tertium est vna opinio 
          <lb ed="#L" n="27"/>quae ponit quod immediatum obiectum fruitionis non est 
          <lb ed="#L" n="28"/>deus ipse. sed visio beatifica ipsius essentie diuine. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e684">
          <lb ed="#L" n="29"/>⁋ hoc probatur multipliciter. primo sic. quandocumque voluntas 
          <lb ed="#L" n="30"/>vtitur rebus mediante aliquo actu alio. ita quod iste 
          <lb ed="#L" n="31"/>actus est obiectum formale illius actus vtendi qui sequitur 
          <lb ed="#L" n="32"/>desiderium. ergo quando aliquis fruitur aliqua re fruitione 
          sequen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>te actum desiderii. fruetur mediante aliquo actu quai 
          <lb ed="#L" n="34"/>erit obiectum formale illius fruitionis. Antecedens patet
          in<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ductiue. quando aliquis primo desiderat domum. et post 
          <lb ed="#L" n="36"/>ea consequitur eam et vtitur ea. vtitur mediante inhabitatione 
          <lb ed="#L" n="37"/>vel aliquo tali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e706">
          ⁋ Preterea. Amor concupiscentie no 
          <lb ed="#L" n="38"/>fertur immediate super rem sed super actum quo habetur res: 
          <lb ed="#L" n="39"/>sed fruitio est amor concupiscentie. ergo non fertur 
          imme<lb ed="#L" n="40" break="no"/>diate super deum ipsum sed super visionem beatificam: quae ipse 
          <lb ed="#L" n="41"/>deus habetur. Maior patet inductive. quia quae diligit 
          ci<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bum et concupiscit ipsum: obiectum ibi immediatum non 
          <lb ed="#L" n="43"/>est ipse cibus: sed actus quo habetur cibus scilicet actus ipse
          con<lb ed="#L" n="44" break="no"/>edendi. Minor probatur. quia fruitio est respectu 
          <lb ed="#L" n="45"/>dei habiti. ergo respectu actus quo habetur. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="46"/>est amor concupiscentie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e728">
          ⁋ Preterea. fruitio succedit 
          <lb ed="#L" n="47"/>desiderio. ergo idem obiectum desiderii et fruitionis. sed 
          <lb ed="#L" n="48"/>desiderium est respectu actus quo postea habetur 
          <lb ed="#L" n="49"/>deus et non respectu dei absolute. non enim desidera 
          <lb ed="#L" n="50"/>mus deum nisi quia desideramus videre eum. ergo fruitio 
          <lb ed="#L" n="51"/>non est de deo absolute. sed de beatifica visione ipsius. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e741">
          <lb ed="#L" n="52"/>⁋ Preterea. fruitio est respectu alicuius complexi. quia 
          <lb ed="#L" n="53"/>est respectu eiusdem respectu cuius est desiderium. 
          <lb ed="#L" n="54"/>sed desiderium est respectu alicuius complexi. ergo et frui 
          <lb ed="#L" n="55"/>tio. sed deus est quid incomplexum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e752">
          ⁋ Preterea. illud est ob<cb ed="#L" n="b"/><lb ed="#L" n="56" break="no"/>iectum 
          fruitionis quod est maxime desideratum. sed hoc est 
          <lb ed="#L" n="57"/>actus quo videtur deus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e766">
          ⁋ Preterea potest argui sic. 
          <lb ed="#L" n="58"/>idem est obiectum fruitionis et delectationis consequentis. sed 
          <lb ed="#L" n="59"/>obiectum delectationis est ipsa visio quia de ea beatus 
          <lb ed="#L" n="60"/>summe gaudebit. similiter delectatio prouenit ex
          coniun<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ctione conuenientur cum conuenienti. ergo est de ipsa coniunctione 
          <lb ed="#L" n="62"/>ergo de actu quo fit ipsa coniunctio. Sed illa opinio vi 
          <lb ed="#L" n="63"/>esse simpliciter falsa. quia frui aliquo est aore inherere 
          il<lb ed="#L" n="64" break="no"/>li propter se. sed nihil est amandum propter se nisi solus 
          <lb ed="#L" n="65"/>deus. ergo solo deo est fruendum. Preterea illo solo est 
          <lb ed="#L" n="66"/>fruendum quod non est ad aliud ordinabile. sed omne 
          ali<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ud a deo est ad deum tanquam ad finem ordinabile. ergo 
          <lb ed="#L" n="68"/>nullo alio a deo est fruendum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e792">
          ⁋ Preterea augus id est de 
          <lb ed="#L" n="69"/>doctria christiana. Res quibus fruendum est sunt pater et 
          fil<lb ed="#L" n="70" break="no"/>us et spiritus sanctus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e799">
          ⁋ Ideo dico quod obiectum fruitionis 
          pa<lb ed="#L" n="71" break="no"/>trie est ipsemet deus. quia amor amicitie respectum 
          <lb ed="#L" n="72"/>cuiuscumque obiecti est perfectissimus. ergo fruitio est 
          <lb ed="#L" n="73"/>amor amicitie. sed aor amicitie terminatur ad ipsum 
          <lb ed="#L" n="74"/>deum in se. ergo fruitio. Confirmatur quia deus potest
          imme<lb ed="#L" n="75" break="no"/>diate diligi a beato. hoc enim est possibile respectum 
          crea<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ture. quod vna immediate diligat aliam. sed illa
          dile<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctio quae habet perfectius obiectum est perfectior. ergo dilectio 
          <lb ed="#L" n="78"/>quae deus immediate diligitur est nobilior et
          perfectio<lb ed="#L" n="79" break="no"/>quam illa quae ipsa visio divine essentie diligitur. sed fruitio 
          <lb ed="#L" n="80"/>et amor nobilissimus ergo fruitio terminatur immediate 
          <lb ed="#L" n="81"/>ad deum in se. Preterea non minus potest beatus habere actum 
          <lb ed="#L" n="82"/>respecum divine essentie per se praeter actum respecum visionis 
          <lb ed="#L" n="83"/>divine essentie quam viator. sed viator potest illum actum quo 
          <lb ed="#L" n="84"/>desiderat deum videre et habere habet actum diligendi 
          de<lb ed="#L" n="85" break="no"/>um in se. et ille est nobilior et magis meritorius. ergo beatus 
          <lb ed="#L" n="86"/>praeter illum actum quo diligit ipsam visionem dei et 
          ha<lb ed="#L" n="87" break="no"/>bitionem dei. habet vnum alium perfectiorem terminatum primo 
          <lb ed="#L" n="88"/>ad ipsum deum in se. Assumptu patet quia posito quod deus
          numn<lb ed="#L" n="89" break="no"/>quam eset habendus aliter quam habter in via adhuc esset summe
          diligen<lb ed="#L" n="90" break="no"/>dus et tamen non actu desiderandi illo posito. ergo alio ad 
          <lb ed="#L" n="91"/>tum quae non est desiderium. et per consequens eadem ratione modo in se est 
          <lb ed="#L" n="92"/>diligendus. et non tantum desiderandus. Ex isto arguitur 
          <lb ed="#L" n="93"/>sic. perfectiori actui caritatis correspondet perfectior ac 
          <lb ed="#L" n="94"/>tus in patria. sed actus voluntatis de habitione dei correspondet 
          <lb ed="#L" n="95"/>actui desiderii vie. igitur vnus actus perfectior 
          corrspon<lb ed="#L" n="96" break="no"/>debit illi actui vie quo deus in se diligitur. ille non potest 
          <lb ed="#L" n="97"/>esse nisi respecum dei in se et ille est perfectissimus ergo fruitio 
          <lb ed="#L" n="98"/>Preterea illo quae est vtendum non est fruendum. sed illo actu 
          <lb ed="#L" n="99"/>visionis dei est vtendum. ergo non est fruendum eo. probatio 
          assum<lb ed="#L" n="100" break="no"/>pti. quia obiecta eiusdem rationis habent terminare actus
          eius<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dem rationis. sed visio vnius beati et alterius sunt eiusdem rationis 
          <lb ed="#L" n="102"/>ergo vtroque est vtendum vel vtroque est fruendum. sed non est 
          fruen<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dum: vtroque quia beatus non debet frui actu alterius beati: sed 
          <lb ed="#L" n="104"/>vti eo. ergo vtroque est vtendum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e875">
          ⁋ Preterea illud quod secundum rem 
          <lb ed="#L" n="105"/>ctam rationem potest esse nolitum non est obiectum fruitionis. sed 
          <lb ed="#L" n="106"/>ista visio potest esse nolita. quia vnusquisque secundum rectam rationem 
          <lb ed="#L" n="107"/>potest se conformare diuine voluntati. sed ista visio 
          <lb ed="#L" n="108"/>creata potest esse nolita a deo. ergo potest esse nolita a
          vo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>luntate creata. ergo non est obiectum fruitionis. Preterea 
          <lb ed="#L" n="110"/>idem est obiectum fruitionis vie et patrie. vel saltem 
          <!--145.xml-->
          <pb ed="#L" n="71-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>non est obiectum nobilius fruitionis vie quam patrie. sed  
          <lb ed="#L" n="2"/>obiectum fruitionis vie est ipsemet deus et non ipsa 
          <lb ed="#L" n="3"/>visio creata dei. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e904">
          ⁋ Assumptum patet. quia si visio 
          <lb ed="#L" n="4"/>illa esset obiectum fruitonis vie. ergo desiderium illius 
          <lb ed="#L" n="5"/>visionis esset fruitio vie. consequens est falsum. quia tunc quaecum 
          <lb ed="#L" n="6"/>que desideraret illam visionem frueretur deo. consequens est 
          <lb ed="#L" n="7"/>falsum. quia existens in peccato mortali desiderat illam 
          <lb ed="#L" n="8"/>visionem sed non fruitur deo. Similiter damnatus deside 
          <lb ed="#L" n="9"/>rat illam visionem et tamen non fruitur deo. Similiter aliquis ex 
          <lb ed="#L" n="10"/>puris naturalibus sine fide potest frui deo. quia sum 
          <lb ed="#L" n="11"/>me diligere eum super omnia. et tamen propter hoc non oportet quod 
          desi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>deret illam visionem. quia potest ignorare an talis visio 
          <lb ed="#L" n="13"/>sit sibi possibilis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e928">
          ⁋ Ad rationes alterius opinionis. 
          <lb ed="#L" n="14"/>Ad primam dico quod quamuis vsus qui sequitur 
          deside<lb ed="#L" n="15" break="no"/>rium fit mediante aliquo actu. tamen actus vtendi quae non 
          <lb ed="#L" n="16"/>sequitur desiderium nec est desiderium. est respectu 
          <lb ed="#L" n="17"/>rei in se. Uerbi gratia. ex praecepto divino potest aliquis
          <lb ed="#L" n="18"/>teneri diligere proximum. est posito quod nihil
          debe<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ret exercere circa eum praeter solum actum amoris. et 
          <lb ed="#L" n="20"/>tunc ille vteretur proximo. et tamen nihil terminaret illum 
          <lb ed="#L" n="21"/>actum vtendi nisi ipsa res. et non aliquis actus. ergo
          eo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>dem modo deus diligendus est summe non mediante
          ali<lb ed="#L" n="23" break="no"/>quo tali actu terminante ipsam dilectionem. 
          Ue<lb ed="#L" n="24" break="no"/>runtamen sicut vsus sequens desiderium est mediante 
          <lb ed="#L" n="25"/>aliquo actu. ita ille actus beati qui sequitur
          deside<lb ed="#L" n="26" break="no"/>rium quo deus desideratur in via sit mediante
          ali<lb ed="#L" n="27" break="no"/>quo actu. quia mediante ipsa visione et mediante frui 
          <lb ed="#L" n="28"/>tione. et ita poterunt esse tres actus in patria scilicet visio 
          <lb ed="#L" n="29"/>et fruitio. et actus respiciens deum mediantibus duo 
          <lb ed="#L" n="30"/>bus actibus intellectus et voluntatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e968">
          ⁋ Ad secundam
          di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>co quod fruitio non est amor concupiscentie. non plus
          frui<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tio patrie quam fruitio vie. Cuius ratio est. quia omnis amor 
          <lb ed="#L" n="33"/>concupinie quae est praecise amor concupiscentie praesupponit 
          <lb ed="#L" n="34"/>amorem amicitie. ita quaom quando aliquid diligitur amore 
          <lb ed="#L" n="35"/>concupine est aliquid magis dilectum amore
          ami<lb ed="#L" n="36" break="no"/>citie. igitur si deus precise diligeretur amore concupine 
          <lb ed="#L" n="37"/>esset aliquid magis dilectum quam deus. quod est incoueniens 
          <lb ed="#L" n="38"/>Ideo dico quod fruitio est amor amicitie. Et quando dicitur 
          <lb ed="#L" n="39"/>quod fruitio est respectu dei habiti dico quod verum est. quia 
          <lb ed="#L" n="40"/>deus est habitus. non tamen est primo respecum illius habitionis. 
          <lb ed="#L" n="41"/>nec respectum actus quo habetur. sed respecum deitatis in se. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e994">
          <lb ed="#L" n="42"/>⁋ Ad tertiam dico quod fruitio non succedit desiderio 
          <lb ed="#L" n="43"/>nisi quia est post ipsum quo succedit fidei. sed
          succe<lb ed="#L" n="44" break="no"/>dit amori vie quo deus diligitur in se et propter se. 
          <lb ed="#L" n="45"/>quae est alius ab actu desiderandi: sic declaratum est. 
          <lb ed="#L" n="46"/>Et istarum duarum fruitionum est idem obiectum. scilicet 
          <lb ed="#L" n="47"/>deus ipse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1010">
          ⁋ Ad quartam patet per idem quia quamuis deside 
          <lb ed="#L" n="48"/>rium esset respectum alicuius complexi. non tamen fruitio. quia 
          <lb ed="#L" n="49"/>non est idem obiectum primum desiderii et fruitionis. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1017">
          <lb ed="#L" n="50"/>⁋ Ad quantam dico quod desiderium proprie est respectum 
          ali<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cuius futuri. et quia actus beatificus est futurus et 
          <lb ed="#L" n="52"/>non deus. Ideo concesso quod actus beatificus est
          sum<lb ed="#L" n="53" break="no"/>me desideratus. debet dici quod summe desideratum 
          <lb ed="#L" n="54"/>non est obiectum fruitionis. sed obiectum illius summe 
          <lb ed="#L" n="55"/>desiderati est obiectum fruitionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1033">
          ⁋ Ad sextam potest 
          <!--145.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 71-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>dici quod proprie delectatio non habet obiectum cum non sit 
          <lb ed="#L" n="57"/>actus. hoc tamen concesso dico quod obiectum delectatio 
          <lb ed="#L" n="58"/>nis consequentis fruitionem est ipsemet deus et non actus 
          <lb ed="#L" n="59"/>aliquis. Et quando dicitur quod beatus summe gaudebit de
          vi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sione. Dico quod summe gaudebit de ipso deo in se 
          <lb ed="#L" n="61"/>viso sicut ipsum summe diligit. Et quando dicitur quod 
          delecta<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tio prouenit ex coniunctione conuenientis cum conueniente 
          <lb ed="#L" n="63"/>ergo est de ipsa coniunctione. Nego consequentiam sed erit de 
          ob<lb ed="#L" n="64" break="no"/>iecto illius coniunctionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1062">
          ⁋ Circa quartum dico quod ob 
          <lb ed="#L" n="65"/>iectum fruitonis non quietantis qualis est fruitio vie. 
          <lb ed="#L" n="66"/>est deus ipse. quia illud est obiectum fruitionis
          ordina<lb ed="#L" n="67" break="no"/>te quod est propter se diligendum. sed tale est solus deus
          <lb ed="#L" n="68"/>ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1074">
          ⁋ Circa quantum dico quod obiectum fruitionis
          inor<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dinate potest esse aliud a deo. quia scilicet omne quod 
          appa<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ret intellectui erranti esse summum bonum. et etiam 
          <lb ed="#L" n="71"/>illud quod non apparet. quia potest voluntas ex 
          liberta<lb ed="#L" n="72" break="no"/>te sua summe diligere quodcumque sibi oblatum eit 
          <lb ed="#L" n="73"/>ita frui eo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1087">
          ⁋ Ad primum principale dico quod nullum 
          <lb ed="#L" n="74"/>aliud obiectum a deo potest satiare voluntatem. quia 
          <lb ed="#L" n="75"/>nullus actus respectu cuiuscumque alterius a deo
          ex<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cludit omnem anxietatem et tristitiam. quin quocunque 
          <lb ed="#L" n="77"/>obiecto creato habito potest voluntas aliquid aliud 
          <lb ed="#L" n="78"/>cum anxietate et tristitia appetere. Ad probationem 
          <lb ed="#L" n="79"/>dico quod actus fruitionis respectu essentie divine est
          per<lb ed="#L" n="80" break="no"/>fectissimus. et ideo ille solus quietabit. Et quando dicitur iste 
          <lb ed="#L" n="81"/>est finitus. verum est. et tamen non poterit attigi ab alio 
          <lb ed="#L" n="82"/>actu. quia distinguitur spece ab illo alio actu. et 
          argu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mentum habet locum quando talia quorum vnum est perfectius 
          <lb ed="#L" n="84"/>et aliud imperfectius sunt eiusdem rationis. non autem quando 
          <lb ed="#L" n="85"/>sunt alterius rationis. Similiter iste actus excludit omnem 
          <lb ed="#L" n="86"/>anxietatem et tristitiam. et hoc dico naturaliter loquendo 
          <lb ed="#L" n="87"/>quamuis forte de potentia dei absoluta possit 
          compa<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ti secum tristitiam et anxietatem. sicut fuit in christo secundum 
          <lb ed="#L" n="89"/>aliquos: sed de hoc patebit in tertio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1124">
          ⁋ Per. idem ad 
          <lb ed="#L" n="90"/>aliam confirmationem quod omns alii actus compatiuntur 
          <lb ed="#L" n="91"/>ecum tristitiam et anxietatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1131">
          ⁋ Ad secundum dico quod 
          so<lb ed="#L" n="92" break="no"/>lus deus est summe diligendus. quia est summum bonum 
          <lb ed="#L" n="93"/>Et quando dicitur quod sicut maximum ad maximum etc. Dico 
          <lb ed="#L" n="94"/>quod illa propositio non est vniversaliter vera. patet enim quia summum ens est 
          <lb ed="#L" n="95"/>productiuum perfectissimi effectus. et tamen non semper
          perfe<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ctius ens est productiuum perfectioris effectus. quia 
          <lb ed="#L" n="97"/>angelus est perfectius ens quam quodcumque hic 
          infe<lb ed="#L" n="98" break="no"/>rius. et tamen non poest producere nisi accidens. cum 
          ta<lb ed="#L" n="99" break="no"/>men multa hic inferiora possint producere
          sub<lb ed="#L" n="100" break="no"/>stantias. Sed quando illa propositio habet
          veri<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tatem alias dicetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1155">
          ⁋ Ad tertium patet prius quod illo est 
          <lb ed="#L" n="102"/>fruendum quod est propter se diligendum. et non 
          pro<lb ed="#L" n="103" break="no"/>pter aliud. Nunc autem bona honesta sicut
          vir<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tutes et huiusmodi. non tantum propter se sunt diligenda. 
          <lb ed="#L" n="105"/>sed etiam propter aliud. et ideo illis non est 
          fruen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e257-d1e1168">
          ⁋ Ad vltimum dico quod voluntas in fruitione 
          <lb ed="#L" n="107"/>beatifica quietatur. Et quando dicitur quod potest 
          <lb ed="#L" n="108"/>aliquid vltra appetere. Dico quod verum est. sed  
          <lb ed="#L" n="109"/>non potest aliquid vltra appetere cum 
          anxie<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tate et tristitia.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>