<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="159-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e724"><!-- l1d8q3 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e724-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e111">
          Questio tertia. 
          <lb ed="#L" n="17"/>CIrca idem secundo 
          <lb ed="#L" n="18"/>quero Utrum omne genus diuidatur in 
          <lb ed="#L" n="19"/>suas species per differentia constitutiuas spe 
          <lb ed="#L" n="20"/>cierum et diuisiuas ipsius generis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e122">
          <lb ed="#L" n="21"/>Quod sic. omnis species est diffinibilis. sed omnis diffinitio 
          <lb ed="#L" n="22"/>constat ex genere et differentia ergo omnis species constituitur per differentiam 
          <lb ed="#L" n="23"/>in genere
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e131">
          ⁋ Ad oppositum. simpliciter sinplex non habet 
          <lb ed="#L" n="24"/>brffrentiam. sed seipso differt a quocumque differt. sed 
          mul<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ta simplicia sunt in genere ex priori quaone. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e138">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="26"/>istam questionem est communis opinio modernorum. quod omnis 
          <lb ed="#L" n="27"/>species componitur ex genere et differentia. et quod omne genus diuiditur 
          <lb ed="#L" n="28"/>per differentia in suas species.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e148">
          ⁋ Pro ista opinione non vidi 
          <lb ed="#L" n="29"/>multas rationes. quia ab omnibus supponitur tamquam certa 
          <lb ed="#L" n="30"/>pro ista opinione potest argui et per rationes et per auctes 
          <lb ed="#L" n="31"/>rationem primo sic. Si non omnis species haberet differentiam 
          <lb ed="#L" n="32"/>essentialem. sequeretur quod conceptus speciei esset ita sim 
          <lb ed="#L" n="33"/>plex sicut conceptus generis. consequens est falsum. ergo 
          <lb ed="#L" n="34"/>et antecedens. falsitas consequentis patet. quia quanto aliquid est 
          con<lb ed="#L" n="35" break="no"/>us tanto est simplicius. Aliter enim posset conceptr 
          <lb ed="#L" n="36"/>speciei esse ita simplex sicut conceptus entis. quod  
          <lb ed="#L" n="37"/>videtur absurdum. consequentia patet. quia conceptus speciei non 
          po<lb ed="#L" n="38" break="no"/>test esse compositior conceptu generis. nisi quia includit 
          <lb ed="#L" n="39"/>conceptu generis et aliquid plus. sed illud non potest esse 
          <lb ed="#L" n="40"/>nisi differentia erg conceptus speciei includit differentiam. Secundo 
          <lb ed="#L" n="41"/>sic. si species aliqua non haberet differentiam. hoc non esset nisi propi 
          <lb ed="#L" n="42"/>simplicitatem ipsius. sed aliquod simplex habet iferentim. 
          <lb ed="#L" n="43"/>ergo simplicitas non impedit. et ita quaelibet habebit 
          <lb ed="#L" n="44"/>differentiam. Assumptum patet. quia omne genus descendens 
          <lb ed="#L" n="45"/>in aliquam speciem. per differentiam descedit in speciem
          condi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>uident est per differentiam oppositam. sed aliquod genus 
          <lb ed="#L" n="47"/>descendit immediate in speciem simplicem et
          composi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tam. sicut patet de substantia quae immediate 
          descen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>dit in corpoream quae est composita et in incorpoream 
          <lb ed="#L" n="50"/>quae est simplex. et in substantiam corpoream descendit per 
          <lb ed="#L" n="51"/>iferentim manifestum est. ergo in substantiam incorpoream
          descen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>det per differentiam. ergo etc. Ihaior princip alis patet. quia omnis 
          <lb ed="#L" n="53"/>differentia habet aliquam differentiam sibi oppositam. sicut omnis 
          <lb ed="#L" n="54"/>species habet aliquam speciem sibi correspondentem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e207">
          ⁋ Tertio sic. 
          <!--321.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 159-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>omne commune contrahitur ad suum inferius. ergo genus 
          con<lb ed="#L" n="56" break="no"/>trahitur ad speciem. et non per seipsam. ergo per aliquam 
          <lb ed="#L" n="57"/>differentiam additam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e223">
          ⁋ Per auctoritatem primo sic. secundum bocti. 
          <lb ed="#L" n="58"/>species dicit totum esse indiuiduorum. non autem genus 
          <lb ed="#L" n="59"/>hoc non posset esse nisi indindua in que diuiditur 
          <lb ed="#L" n="60"/>species non haberent differentia non importatas per speciem. es 
          <lb ed="#L" n="61"/>species haberet differentiam non importatam per genus. 
          Confir<lb ed="#L" n="62" break="no"/>matur hoc. quia aut genus dicit totam esentiam speciei aut 
          <lb ed="#L" n="63"/>partem. si totam. ergo sicut species dicit totum esse
          indiui<lb ed="#L" n="64" break="no"/>duorum. ita genus diceret totum esse specierum. Si dicit 
          <lb ed="#L" n="65"/>parte. ergo est aliquid in specie non importatum per
          ge<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nus. et illud non potest esse nisi differentia ergo etc. Si autem 
          <lb ed="#L" n="67"/>dicis quod genus non dicit totam essentiam speciei nec 
          <lb ed="#L" n="68"/>partem. ergo non est praedicatum substantiale respectum 
          <lb ed="#L" n="69"/>speciei. quod est contrus consequene. vii. meth
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e252">
          ⁋ Preterea secundum
          por<lb ed="#L" n="70" break="no"/>phi. differentia est qua abundat species a genere. ergo omnis 
          <lb ed="#L" n="71"/>species habet differentiam quae abundat a genere. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e259">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="72"/>auicem. v. meth. c. vi. constat quod omnis species discrepat 
          <lb ed="#L" n="73"/>ab aliis secum conuenientibus in genere per differentiam. Iste 
          <lb ed="#L" n="74"/>ibidem dico quod genus praedicatur de specie. ita quod 
          <lb ed="#L" n="75"/>sit pars quidditatis eius. et praedicatur de differentio 
          <lb ed="#L" n="76"/>ita quod est concomitans eam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e272">
          ⁋ Item. iii. meth. ests no 
          <lb ed="#L" n="77"/>est genus. quia caret differentia ergo omne genus diuidit 
          <lb ed="#L" n="78"/>per diferentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e280">
          ⁋ Item omns auctores docent inuestigare 
          <lb ed="#L" n="79"/>diffinitiones rerum per diuisiones. attribuendo semper 
          <lb ed="#L" n="80"/>alterum diuidentium diffinito. quousque perueniatur ad 
          <lb ed="#L" n="81"/>vltimum. sed illa diuidentia non possunt esse species. quia 
          <lb ed="#L" n="82"/>tunc semper in talibus diffinitionibus esset nugatio 
          <lb ed="#L" n="83"/>ponendo speciem sub genere. ergo illa diuidentia 
          <lb ed="#L" n="84"/>erunt dicere et habetur propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e296">
          ⁋ Preterea omnis
          diffini<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tio componitur ex genere et differentia scundum philosophum et commem. vii 
          <lb ed="#L" n="86"/>meth. commen. xliii. Sed accidentia sunt diffinibilio 
          <lb ed="#L" n="87"/>diffinitione proprie dicta. et certum est quod substantie 
          <lb ed="#L" n="88"/>sunt diffinibiles diffinitone proprie dicta et omnia quae 
          <lb ed="#L" n="89"/>sunt in genere sunt substantie vel accidentia. ergo 
          <lb ed="#L" n="90"/>omnia que sunt in genere sunt diffinibilia
          diffini<lb ed="#L" n="91" break="no"/>nitione proprie dicta. et per consequens componuntur ex 
          ge<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nere et differentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e316">
          ⁋ Quod aut accidentia sint
          diffini<lb ed="#L" n="93" break="no"/>bilia. probatur per philosophum. vii meth. quia vnumquoque sicut 
          <lb ed="#L" n="94"/>se habet ad quidditatem. ita ad diffinitionem. sed
          ac<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cidentia habet propriam quidditatem ibidem sine
          extrin<lb ed="#L" n="96" break="no"/>seco. ergo habet diffinitionem datam precise per 
          <lb ed="#L" n="97"/>intrinseca. et talis est diffinitio proprie dicta 
          <lb ed="#L" n="98"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e332">
          ⁋ Contra opinionem arguo primo sic. 
          <lb ed="#L" n="99"/>omnis species est habens genus et differentiam 
          <lb ed="#L" n="100"/>aliquam secum conuertibile. ergo species quae
          pre<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cise est communis rebus simplicibus habet
          ali<lb ed="#L" n="102" break="no"/>quam differentiam secum conuertibilem. consequens est 
          <lb ed="#L" n="103"/>falsum. ergo et antecedens. consequentia patet. 
          <lb ed="#L" n="104"/>quia aliqua est species precise communis rebus 
          <lb ed="#L" n="105"/>simplicibus. sicut patet de speciebus 
          acciden<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tium et angelorum. set alsitas consequentis
          pa<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tet. quia quero. aut illa species et illa differetia 
          <lb ed="#L" n="108"/>distinguuntur tantum in conceptum. ita quod nulla 
          <lb ed="#L" n="109"/>distinctio eis inre correspondeat. aut eis correspondet 
          <!--322.xml-->
          <pb ed="#L" n="160-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aliqua distinctio a parte rei. Si primo modo vel 
          <lb ed="#L" n="2"/>sunt conceptus svnonimi. vel simpliciter vnus conceptus 
          <lb ed="#L" n="3"/>quorum vtrumque destruit naturam dicere et speciei. quod patet 
          <lb ed="#L" n="4"/>qui ex quo conceptus est quasi similitudo rei. non pos 
          <lb ed="#L" n="5"/>esse distinctio in conceptibus nisi propter aliquam 
          <lb ed="#L" n="6"/>distinctionem a parte rei. Similiter si tales duo 
          con<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ceptus possunt esse eiusdem rei simplicis omnino 
          <lb ed="#L" n="8"/>sine omni distinctionecorrespondente. non videtur
          possibi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>le dare certum numerum talium conceptuum. et ita erunt 
          <lb ed="#L" n="10"/>infinite dicere tales. quod est absurdum. Si autem aliqua 
          <lb ed="#L" n="11"/>distinctio rei correspondeat. et probatum est prius quod omnis 
          <lb ed="#L" n="12"/>distinctio a parte rei in creaturis est realis. 
          <lb ed="#L" n="13"/>ergo illa species non erit praecise communis rebus simplicibus 
          <lb ed="#L" n="14"/>ned etiam rebus compositis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e395">
          ⁋ Preterea omnis conceptus 
          <lb ed="#L" n="15"/>importans primo et principaliter quidditatem rei et totam 
          <lb ed="#L" n="16"/>quidditatem rei praedicatur de illaquidditate in quid 
          stri<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ctissime sumpta praedicatione in quid. ista est
          mani<lb ed="#L" n="18" break="no"/>festa. quia non potest dari aliqua ratio alia quare aliquid 
          <lb ed="#L" n="19"/>strictissime praedicatur de re in quid. sed species
          praedica<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tur de indiuiduo in quid. et differentia non praedicatur de
          in<lb ed="#L" n="21" break="no"/>diuiduo in quid. sed in quale secundum omns. ergo differentia non 
          im<lb ed="#L" n="22" break="no"/>portat totam quidditate ipsius indiuidui primo et 
          <lb ed="#L" n="23"/>principaliter ergo tantum importat parten indindui primoet 
          <lb ed="#L" n="24"/>principaliter. et per consequens illud indiuiduum erit compositum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e419">
          <lb ed="#L" n="25"/>⁋ Preterea omnis species habens genus et differentiam est diffi 
          <lb ed="#L" n="26"/>nibilis diffinitione proprie dicta. sed species accidentium 
          <lb ed="#L" n="27"/>non sunt diffinibiles diffinitione proprie dicta. ergo non 
          <lb ed="#L" n="28"/>habent proprie genus et differentiam essentialem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e431">
          ⁋ ⁋ Maior pi 
          <lb ed="#L" n="29"/>de se. quia ad diffinitionem proprie dictam sufficiunt 
          <lb ed="#L" n="30"/>genus et differentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e438">
          ⁋  Minor patet per philosophum. vii 
          <lb ed="#L" n="31"/>metha. qui vult quod tantum diffiniuntur per 
          additamen<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e445">
          ⁋ Si dicitur quod accidens dependet essentialiter ad  
          <lb ed="#L" n="33"/>subiectum. et ideo non potest diffiniri sine subiecto 
          <lb ed="#L" n="34"/>et propter hoc diffinitio sua data per genus et differentiam 
          <lb ed="#L" n="35"/>non est completa. Contra non magis essentialiter 
          depen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>det accidens ad suum fubiectum quam substantia
          com<lb ed="#L" n="37" break="no"/>posita ad suas causas essentiales. et maxime ad  
          <lb ed="#L" n="38"/>primam causam simpliciter. sed non obstante tali
          dependen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tia. substantia diffinitur diffinitione completa per 
          <lb ed="#L" n="40"/>suum genus et differentiam. ergo talis dependentia non
          im<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pedit quin accidens diffinietur complete per genus et differentiam 
          <lb ed="#L" n="42"/>si habet illa. Si dicatur quod differentie accidentium 
          <lb ed="#L" n="43"/>essentiales sunt nobis igno te. et ideo non
          pos<lb ed="#L" n="44" break="no"/>sumus diffinire illa per suas differentia essentiales. 
          <lb ed="#L" n="45"/>Contra. sicut differente accidentium sunt nobis
          igno<lb ed="#L" n="46" break="no"/>te secundum istos. ita secundum eosdem et secundum veritate different 
          <lb ed="#L" n="47"/>substantiarum sunt nobis ignote. immo magis 
          <lb ed="#L" n="48"/>sunt nobis ignote quam accidentia. cum nobis non 
          <lb ed="#L" n="49"/>innotescant nisi per accidentia. ergo non possumus 
          <lb ed="#L" n="50"/>plus distinguere substantias per differentias 
          essen<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tiales quam accidentia. et tamen philosophus dicit quod diffinitio 
          <lb ed="#L" n="52"/>proprie est substantiarum et non accidentium. ergo non 
          <lb ed="#L" n="53"/>intelligit per respectum ad nos. sed quod ex natura 
          <lb ed="#L" n="54"/>rei substantia est diffinibilis. quamuis non a nobis 
          <lb ed="#L" n="55"/>forte. et accidens ex natura rei non est diffinibile 
          <!--322.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 160-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>nisi per additamentum. ergo non habet genus et 
          diffe<lb ed="#L" n="57" break="no"/>rentiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e508">
          ⁋ Si dicatur aliter quod accidens non potest 
          <lb ed="#L" n="58"/>complete intelligi sine subiecto. et ideo non potest 
          <lb ed="#L" n="59"/>sine eo diffiniri. Contra. accidens potest complete 
          <lb ed="#L" n="60"/>sentiri sine subiecto. ergo et complete intelligi
          si<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ne subiecto. consequentia patet. quia non plus repugnat
          in<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tellectui complete intelligere aliquid siue alio. 
          <lb ed="#L" n="63"/>quam sensui sentire sine alio. cum secundum istos 
          intelle<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ctus magis possit separare vuita quam sensus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e526">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="65" break="no"/>firmatur. quia accidens potest complete esse sine 
          sub<lb ed="#L" n="66" break="no"/>iecto. ergo et intelligi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e533">
          ⁋ Si dicatur quod accidens non potest 
          <lb ed="#L" n="67"/>complete diffiniri sine subiecto propter suam
          im<lb ed="#L" n="68" break="no"/>perfectionem. Contra minus exceditur in perfectione 
          <lb ed="#L" n="69"/>accidens a subiecto quam substantia a deo. et tamen non 
          <lb ed="#L" n="70"/>obstante imperfectione substantie potest diffiniri 
          <lb ed="#L" n="71"/>sine deo. quia habet genus et differentiam essentialem. 
          <lb ed="#L" n="72"/>ergo eodem modo si accidens haberet genus et 
          <lb ed="#L" n="73"/>differentiam essentialem non obstante eius
          imperfe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctione. posset complete diffiniri sine subiecto 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e554">
          <lb ed="#L" n="75"/>⁋ Ideo dico aliter ad questionem. quod non omne 
          ge<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nus diuiditur per differentias essentiales constitutiuas 
          <lb ed="#L" n="77"/>specierum et diuisiuas ipsius generis. hoc patet. 
          <lb ed="#L" n="78"/>qui nullius rei simplid possunt esse duo conceptus 
          <lb ed="#L" n="79"/>conuertibiles et simplices. quia sicut nomina
          im<lb ed="#L" n="80" break="no"/>portantia simpliciter eandem rem. et eodem modo sunt 
          <lb ed="#L" n="81"/>nomina svnonima. ita conceptus eodem modo
          in<lb ed="#L" n="82" break="no"/>portantes omnino eandem rem sunt vnus conceptus 
          <lb ed="#L" n="83"/>hoc est eiusdem rationis vel svnonimi. ergo cum alique 
          <lb ed="#L" n="84"/>res simplices sunt in genere non possunt esse 
          <lb ed="#L" n="85"/>duo conceptus simplices et conuertibiles eodem 
          <lb ed="#L" n="86"/>modo importantes illas res nisi sint eiusdem
          ra<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tionis vel fvnonimi. Et. si hoc non erit magis vnus 
          <lb ed="#L" n="88"/>conceptus speciei et alius differenti. quam econuerso. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="89"/>non erunt ibi genus et differentia. Si dicatur quod isti 
          conce<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ptus quamuis importent eandem rem. non tamen eodem 
          <lb ed="#L" n="91"/>modo. et ideo non sunt conceptus eiusdem rationis. nec 
          <lb ed="#L" n="92"/>etiam svnonimi. Patet de homine et rationali. quia quio 
          <lb ed="#L" n="93"/>quid importatur per vnum et reliquum. et tamen vnum est 
          <lb ed="#L" n="94"/>pecies et aliud differentia. hoc non valet. quia 
          indu<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ctiue patet quod nunquam alius modus significandi 
          <lb ed="#L" n="96"/>facit non svnonimitatem. nisi quia aliquid consignificatur 
          <lb ed="#L" n="97"/>per vnum quod non per reliquum. ita quod semper in
          si<lb ed="#L" n="98" break="no"/>gnificatis vel in consignificatis requiritur ali 
          <lb ed="#L" n="99"/>qua distinctio. vnde quamuis quicquid
          significa<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tur per hominem significatur vel consignificetur 
          <lb ed="#L" n="101"/>per rationale. tamen essent conceptus simpli 
          <lb ed="#L" n="102"/>citur svnonimi. nisi aliquid reale consignificaretur per 
          <lb ed="#L" n="103"/>rationale. puta totus homo vel pars. quod non 
          <lb ed="#L" n="104"/>eodem modo significatur per hominem. et ita
          ne<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cessario requiritur huiusmodi distinctio realis 
          <lb ed="#L" n="106"/>totius a parte vel partium. ergo vbi tantum vna 
          <lb ed="#L" n="107"/>est res non potest esse aliquid significatum et con 
          <lb ed="#L" n="108"/>significatum. et per consequens non diuersus 
          <lb ed="#L" n="109"/>modus significandi. Unde etiam
          nominati<lb ed="#L" n="110" break="no"/>uus casus et genitiuus essent svnonimi. nisi¬ 
          <!--323.xml-->
          <pb ed="#L" n="160-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aliquid connotaretur et significaretur per vnum casum 
          <lb ed="#L" n="2"/>et non per alium. et ita inductiue patet. quod nunquam
          di<lb ed="#L" n="3" break="no"/>uersus modus significandi excusat svnonimita 
          <lb ed="#L" n="4"/>tem. nisi per diuersum significatum vel
          cosignifica<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tum. sed talis diuersitas non potest assignari in pro 
          <lb ed="#L" n="6"/>posito. ergo etc. Ex ista ratione et ex rationibus contra primam 
          <lb ed="#L" n="7"/>opinionem sequitur. quod nullum simplex potest diffiniri. 
          <lb ed="#L" n="8"/>diffinitione proprie dicta. que sit data ex genere 
          <lb ed="#L" n="9"/>et differentia esentiali. quia cum nullum simplex potest habere 
          <lb ed="#L" n="10"/>differentiam essentiale. nullum simplex potest diffiniri 
          ta<lb ed="#L" n="11" break="no"/>li diffinitione. et ista est causa philosophi. quare nullum 
          <lb ed="#L" n="12"/>accidens potest diffiniri diffinitione proprie dicta. 
          <lb ed="#L" n="13"/>Unde nec dependentia accidentis ad substantiam 
          <lb ed="#L" n="14"/>nec imperfectio accidentis. nec aliquid tale est 
          <lb ed="#L" n="15"/>causa quare accidens non potest diffiniri proprie. sed  
          <lb ed="#L" n="16"/>sola simplicitas propter quam caret differentia esentiali. 
          <lb ed="#L" n="17"/>Et propter eandem rationem. forma substantialis et angelus 
          <lb ed="#L" n="18"/>et materia substantialis et cetera simplicia quecunque 
          <lb ed="#L" n="19"/>sint illa non possunt diffiniri diffinitione proprie dicta 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e682">
          <lb ed="#L" n="20"/>⁋ Quod hec sit intentio philosophi et commen. patet primo per philosophum 
          <lb ed="#L" n="21"/>vii. metha. Quod omnis diffinitio habet partes. et sic 
          <lb ed="#L" n="22"/>cut se habet ratio id est diffinitio ad rem. ita pars rationis 
          <lb ed="#L" n="23"/>ad parten rei. ergo sicut omnis diffinitio habet partes. ita 
          <lb ed="#L" n="24"/>omnis res cuius est diffinitio habet partes. Et loquitur 
          <lb ed="#L" n="25"/>ibi de diffinitione proprie dicta. Similiter consequenes.
          ibiden<lb ed="#L" n="26" break="no"/>commen. xxxiii. quod diffinitio est sermo. et omnis sermo 
          <lb ed="#L" n="27"/>habet suas partes significantes partes rei. et
          appa<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ret quod sicut est proportio diffinitionis ad rem. ita 
          <lb ed="#L" n="29"/>est proportio partis diffinitionis ad parten rei. ist 
          quemad<lb ed="#L" n="30" break="no"/>modum diffinitio declarat quidditatem rei. ita pars 
          <lb ed="#L" n="31"/>diffinitionis declarat partem quidditatis rei
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e711">
          ⁋ Ex istis 
          <lb ed="#L" n="32"/>auc. patet expresse quod omnis diffinitio habet partes 
          si<lb ed="#L" n="33" break="no"/>gnificantes partes a parte rei cui competit diffinitio 
          <lb ed="#L" n="34"/>sed hoc non contingit reperire in aliquo simplici. ergo 
          <lb ed="#L" n="35"/>nullum simplex habet diffinitionem proprie dictam. Item 
          <lb ed="#L" n="36"/>secundum philosophum in eodem. si substantia esset incomposita. nullius 
          <lb ed="#L" n="37"/>substantiae esset diffinitio. ergo sola substantia composita habet 
          <lb ed="#L" n="38"/>diffinitionem. Unde dicitsic philosophus. Si neque ex vniversalibus 
          <lb ed="#L" n="39"/>possibile est esse: nec vnam substantiam propter tale. sed  
          <lb ed="#L" n="40"/>non hic aliquid singulare. nec ex substantiis contigit 
          <lb ed="#L" n="41"/>actu esse. neque vnam substantiam. incomposita vtique erit: 
          <lb ed="#L" n="42"/>omnis substantia. quare non ratio vtique erit neque vnius substantiae 
          <lb ed="#L" n="43"/>Ecce quod ex positione ponentium vniversalia esse substantias at 
          <lb ed="#L" n="44"/>guit substantiam esse simplicem et incompositam. et ex
          sim<lb ed="#L" n="45" break="no"/>plicitate substantie arguit ipsam non habere
          dif<lb ed="#L" n="46" break="no"/>finitionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e746">
          ⁋ Confirmatur per consemene. ibidem commen scilicet 
          <lb ed="#L" n="47"/>qui ipse dicit quod omnes estimant quod substantie sunt
          com<lb ed="#L" n="48" break="no"/>posite ex hoc quod concedunt quod diffinitiones
          signifi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>causat compositum. Et subdit quod sequitur ex primo
          sermo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ne. scilicet quod si substantie non componuntur quod nulla sub 
          <lb ed="#L" n="51"/>stantia habebit diffinitionem. nisi dicat quod
          quo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dam modo compositionis erunt diffinitiones et
          quo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dam modo non. Et sequitur et post declarabitur cuiusmodi 
          <lb ed="#L" n="54"/>opositorum sunt diffinitiones et cuiusmodi non. Et 
          <lb ed="#L" n="55"/>est intentio philosophi et commen. quod diffinitiones sunt com 
          <!--323.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 160-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>positorum ex partibus realiter distinctis que 
          fa<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ciunt per se vnum. et ideo sunt in potentia et non 
          <lb ed="#L" n="58"/>ex partibus non facientibus per se vnum. sed quarum 
          <lb ed="#L" n="59"/>quelibet sit in actu. Unde subdit. diffinitiones 
          <lb ed="#L" n="60"/>significant plures substantias in potentia et vnum 
          <lb ed="#L" n="61"/>in actu. et hoc iam declarauerunt. sed vult
          com<lb ed="#L" n="62" break="no"/>plere per scrutationem de illo post. et sunt
          compo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sita ex partibus que sunt secundum qualitatem et vocat 
          <lb ed="#L" n="64"/>composita ex partibus secundum qualitatem illa quae
          con<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ponuntur ex partibus alterius et alterius rationis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e796">
          <lb ed="#L" n="66"/>⁋ Item Commen. lix. Illud quod est simplex in 
          <lb ed="#L" n="67"/>rei veritate non habet diffinitionem. neque queritur 
          <lb ed="#L" n="68"/>quid per quid. hoc etiam confirmatur. quia omne
          diffi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nibile potest secundum aliquid cognosci et secundum aliquid 
          <lb ed="#L" n="70"/>ignorari. sed simplex aut totaliter cognoscitur 
          <lb ed="#L" n="71"/>aut totaliter ignoratur secundum philosophum. vii. meth. et con 
          <lb ed="#L" n="72"/>men. ergo nullum simplex est diffinibile
          diffini<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tione proprie dicta. Item commen. viii meth.
          con<lb ed="#L" n="74" break="no"/>men. ix. Impossibile est vt forme vltime in
          diffi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>nitionibus habeant diffinitionem. quoniam forme 
          <lb ed="#L" n="76"/>vltime sunt simplices. et diffinitiones sunt com 
          <lb ed="#L" n="77"/>positorum. diffinitiones enim sunt rerum ex 
          ma<lb ed="#L" n="78" break="no"/>teriis et formis. Et sequitur. impossibile est vt 
          mate<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ria aut forma habeat diffinitionem. Diffinitio 
          <lb ed="#L" n="80"/>enim est sermo in quo disponitur aliquid per aliquid. 
          <lb ed="#L" n="81"/>forma enim et materia vtraque significat idem. et 
          <lb ed="#L" n="82"/>neutra diuiditur in disponentem et dispositum. Et 
          <lb ed="#L" n="83"/>sequitur. in diffinitione oportet vt sit aliquid quod  
          <lb ed="#L" n="84"/>si gnificat formam. et aliud significans quod est qua 
          <lb ed="#L" n="85"/>si materia. Ex ista auctoritate patet quod intentio
          commen<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tatoris est. quod nulla simplicia sunt diffinibilia 
          <lb ed="#L" n="87"/>et non tantum intelligit de realitatibus simplicibus. 
          <lb ed="#L" n="88"/>quas aliqui ponunt. sed intelligit de rebus non 
          ha<lb ed="#L" n="89" break="no"/>bentibus partes realiter distinctas. cuiusmodi sunt 
          <lb ed="#L" n="90"/>forme et materie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e853">
          ⁋ Ex quo sequitur quod angeli et in 
          <lb ed="#L" n="91"/>telligentie vel corpora celestia. si careat 
          mate<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ria secundum intentionem commem. cum omnia ista sint 
          <lb ed="#L" n="93"/>eque simplicia sicut forme et materie. quod ista non 
          <lb ed="#L" n="94"/>diffiniuntur diffinitione proprie dicta. et eadem
          ratio<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ne nec accidentia si non habeant materiam ex
          qua<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sed tantum in qua
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e870">
          ⁋ Secundo patet quod quando aliquid 
          si<lb ed="#L" n="97" break="no"/>gnificat aliquid simplex. tunc non possunt ibi esse 
          <lb ed="#L" n="98"/>distincti conceptus nec distincta nomina nisi svno 
          <lb ed="#L" n="99"/>nima. dummodo vtrumque illorum praecise illam rem
          signi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ficet et nihil extrinsecum illi rei. Unde dicit forma 
          <lb ed="#L" n="101"/>et materia vtraque significat idem. hoc est quod licet 
          <lb ed="#L" n="102"/>nomen significans materiam et nihil nisi materiam 
          <lb ed="#L" n="103"/>hoc est nihil extrinsecum materie. nec etiam
          consi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>gnisicans aliquid extrinsecum materie simpliciter
          si<lb ed="#L" n="105" break="no"/>gnificat idem. et ita vnum illorum nominium non plus est 
          <lb ed="#L" n="106"/>dispositio et aliud dispositum quam econuerso. quod  
          <lb ed="#L" n="107"/>tamen necessario requiritur ad diffinitionem. et eodem 
          <lb ed="#L" n="108"/>modo de quolibet nomine significante formam 
          <lb ed="#L" n="109"/>Et ita simplex nunquam habet distincta nomina 
          <lb ed="#L" n="110"/>conuertibilia. quorum neutrum significet nce 
          <!--324.xml-->
          <pb ed="#L" n="161-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>connotet vel consignificet aliquid distinctum ab illa 
          <lb ed="#L" n="2"/>re simplici. et multo magis nec habet tales duos 
          <lb ed="#L" n="3"/>conceptus simplices et conuertibiles et proprios 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e916">
          <lb ed="#L" n="4"/>⁋ Tertio patet. que est intensio philosophi secundum
          expositio<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nem commentatoris quando dicit. oportet terminum esse rationem
          lon<lb ed="#L" n="6" break="no"/>gam. et quod aliquod de aliquo significat ratio diffiniti 
          <lb ed="#L" n="7"/>ua. Et oportet hoc quidem vt materiam esse. hoc 
          <lb ed="#L" n="8"/>autem formam. quia non est de intentione philosophi. quod vna pars 
          <lb ed="#L" n="9"/>diffinitionis sit vt materia et alia vt forma. sed quod 
          <lb ed="#L" n="10"/>vna pars significat materiam et alia formam. non tamen 
          <lb ed="#L" n="11"/>est forma.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e936">
          ⁋ Ex omnibus praedictis patet manifeste 
          <lb ed="#L" n="12"/>fuisse de intentione philosophi et commentatoris. quod nulla res sim 
          <lb ed="#L" n="13"/>plex potest diffiniri diffinitione proprie dicta. et propter 
          <lb ed="#L" n="14"/>eandem rationem fuit intentionis eorum. quod nullum sim 
          <lb ed="#L" n="15"/>plex habet genus et differentiam esentialem: quamuis 
          <lb ed="#L" n="16"/>secundum eos possit habere differentiam accidentalem. 
          <lb ed="#L" n="17"/>Et illo modo genera accidentium diuiduntur per 
          diffe<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rentias accidentales. et non per differentias essentia 
          <lb ed="#L" n="19"/>les. simplicia autem in genere substantie distingun 
          <lb ed="#L" n="20"/>tur a compositis non per differentias essentiales po 
          <lb ed="#L" n="21"/>sitiuas. sed seipis positiue distinguuntur. et tamen per 
          <lb ed="#L" n="22"/>differentias aliquo modo non positiuas. sed magis 
          <lb ed="#L" n="23"/>praeuatiuas vel magis negatiuas. sicut
          intelligen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tia distinguitur a substantia composita per hoc quod est 
          <lb ed="#L" n="25"/>immaterialis. quia scilicet caret materia. Et huius ratio 
          <lb ed="#L" n="26"/>est. quia vnumquodque prius aliquo modo vel notius
          ne<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gatur a suo opposito quam ab aliquo alio. et ita hoc 
          <lb ed="#L" n="28"/>est aliquo modo immediatior vel notior.
          immateria<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lem non est materiale. vel immateriale non est
          sub<lb ed="#L" n="30" break="no"/>stantia composita quam ista. Angelus non est materialis 
          <lb ed="#L" n="31"/>vel substantia composita. et ita aliquo modo
          distin<lb ed="#L" n="32" break="no"/>guitur angelus a substantia composita per
          immateriali<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e986">
          ⁋ Si dicatur. quod hoc est contra prius dicta vbi
          di<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cebatur. quod quando aliqua species immediate diuidunt aliquod 
          <lb ed="#L" n="35"/>genus. quod negatiua in qua negatur vna ab alia est
          in<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mediata. ergo talis species a nullo prius negatur. ita hoc 
          <lb ed="#L" n="37"/>erit immediata. nulla substantia immaterialis est substantia
          con<lb ed="#L" n="38" break="no"/>posita etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e999">
          ⁋ Dico quod talis est immediata. quia nihil est 
          <lb ed="#L" n="39"/>superius ad illud de quo illud prius negatur. et quia 
          ni<lb ed="#L" n="40" break="no"/>hil est positiuum a quo prius negetur. sic autem non est 
          <lb ed="#L" n="41"/>in proposito. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1008">
          ⁋ Ad primum argumentum pro prima 
          <lb ed="#L" n="42"/>opinione concedo. quod aliquis conceptus speciei est ita 
          <lb ed="#L" n="43"/>simplex sicut conceptus generis. quia sicut vox praecise 
          <lb ed="#L" n="44"/>communis talibus indiuiduis: potest esse ita simplex sicut 
          <lb ed="#L" n="45"/>vox significans ista eadem indiuidua et multa alia 
          <lb ed="#L" n="46"/>ita potest esse de conceptum speciei et generis. Uerumtamen 
          <lb ed="#L" n="47"/>dubium est. an hoc sit possibile de quolibet 
          conce<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ptu speciei. Et dico. quod conceptus speciei importantis rem 
          <lb ed="#L" n="49"/>compositam si sit abstractus naturalitur immediate a 
          <lb ed="#L" n="50"/>re. non est hoc possibile. cuius ratio est. quia talis res 
          <lb ed="#L" n="51"/>aut immediate apprehenditur. ita quod tota sincathe 
          <lb ed="#L" n="52"/>goreumatice. aut tantum aliqua pars illius. Si primo 
          <lb ed="#L" n="53"/>modo. ergo cum conceptus non sit nisi tale in esse
          obie<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctiuo quale est ipsum apprehensum principium in 
          <lb ed="#L" n="55"/>esse subiectiuo. oportet quod sicut a parte rei sunt 
          <!--324.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 161-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>distincta. ita intellectus fingat talia distincta cor 
          <lb ed="#L" n="57"/>respondentia partibus. et per consequens erunt plures
          conce<lb ed="#L" n="58" break="no"/>partus partiales. Si autem tantum pars apprehendatur. ergo 
          <lb ed="#L" n="59"/>ille conceptus non erit conceptus totius: sed tantum erit 
          <lb ed="#L" n="60"/>conceptus partis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1059">
          ⁋ Dico tamen quod vnus conceptus 
          insti<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tutus potest esse ita simplex sicut conceptus
          gene<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ris. sicut est dictum de vocibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1066">
          ⁋ Totum istud dico
          re<lb ed="#L" n="63" break="no"/>citatiue secundum opinionem quae ponitur de fictis 
          habenti<lb ed="#L" n="64" break="no"/>bus esse obiectiuum tantum: secus posset dici secundum 
          opi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>nionem quae ponit conceptum esse realiter intentionem 
          <lb ed="#L" n="66"/>vel aliqua alia qualitas subiectiue existens in 
          intel<lb ed="#L" n="67" break="no"/>lectu. quia illa posset ponere quod talis conceptus vniversaliter 
          <lb ed="#L" n="68"/>abstractus a re composita esset eque simplex sicut
          con<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ceptus generis vel entis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1084">
          ⁋ Et quando dicitur quod quanto 
          <lb ed="#L" n="70"/>aliquid est communius tanto est simplicius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1089">
          ⁋ Dico quod non 
          <lb ed="#L" n="71"/>est verum. sed frequenter est simpliciter falsum. immo 
          si<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cut hoc frequenter est simpliciter falsum in vocibus 
          <lb ed="#L" n="73"/>ita etiam in conceptibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1098">
          ⁋ Ad secundum dico. quod nullum 
          <lb ed="#L" n="74"/>simplex habet differentiam esentialem. Et quando dicitur 
          <lb ed="#L" n="75"/>quod omne genus descendens in vnam speciem per differentiam 
          <lb ed="#L" n="76"/>essentialem. descendit in aliam speciem immediate
          condi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>uidentem per differentiam oppositam. Dico quod hoc non est 
          <lb ed="#L" n="78"/>vniversaliter verum loquendo de differentia esentiali positiua: sed  
          <lb ed="#L" n="79"/>frequenter illud condiuidens non habet differentiam nisi 
          <lb ed="#L" n="80"/>forte accidentalem vel negatiuam. et ita est in
          proposio<lb ed="#L" n="81" break="no"/>sito. quia substantia descendit in substantiam corpoream 
          <lb ed="#L" n="82"/>per differentiam essentialem. et in substantiam incorpoream per 
          ne<lb ed="#L" n="83" break="no"/>gationem differe talis essentialis alteri. Tamen quando
          ali<lb ed="#L" n="84" break="no"/>quod genus descendit in vnam speciem per aliquam differentiam 
          <lb ed="#L" n="85"/>pro quam distinguitur ab alia specie immediate
          condiui<lb ed="#L" n="86" break="no"/>dente. et per aliam non distinguitur. tunc oportet quod alia 
          <lb ed="#L" n="87"/>species immediate condiuidens habeat differentiam aliquam 
          <lb ed="#L" n="88"/>sed non est ita in proposito. Et quando dicitur quod omnis differentia 
          <lb ed="#L" n="89"/>habet differentiam sibi oppositam. sicut omnis species habet 
          <lb ed="#L" n="90"/>speciem sibi oppositam. Dico quod hoc non est verum vniversaliter 
          <lb ed="#L" n="91"/>loquendo de differentia essentiali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1140">
          ⁋ Ad tertium dico quod 
          <lb ed="#L" n="92"/>non omne superius contrahitur ad suum inferius ita scilicet 
          <lb ed="#L" n="93"/>quod per aliquod importans praecise aliquid essentiale inferio 
          <lb ed="#L" n="94"/>ri. fiat aliquid vnum totum conuertibile cum inferiori 
          <lb ed="#L" n="95"/>et ideo omnes tales propositiones sunt negande. omne 
          <lb ed="#L" n="96"/>superius contrahitur. omne superius est
          determinabi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>le per aliquid contrahens. et sic de consimilibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1157">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="98"/>quartum dico quod sicut declarabitur in sequenti. quod 
          <lb ed="#L" n="99"/>genus importat totum esse specierum. hoc est totas 
          <lb ed="#L" n="100"/>species. non tamen sic. sicut species specialissima. quia sic
          im<lb ed="#L" n="101" break="no"/>portat species totum esse indiuiduorum. quia quicquid 
          impor<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tatur per speciem in vno indiuiduo necessario 
          con<lb ed="#L" n="103" break="no"/>simile importatur in quolibet alio indiuiduo. Non 
          <lb ed="#L" n="104"/>sic autem est in genere. quia genus importat vnam for 
          <lb ed="#L" n="105"/>materia aliquando in specie vna. vel in indiuiduo vnius 
          spe<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ciei. et nihil tale reperitur in alio indiuiduo
          equali<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ter importato per illud genus. et aliquando genus 
          im<lb ed="#L" n="108" break="no"/>portat vnum indiuiduum. et aliud importatum per
          il<lb ed="#L" n="109" break="no"/>lud genus non est sibi simile. Exemplum primi. 
          <lb ed="#L" n="110"/>homo importat sortem. et ex consequenti importat 
          <!--325.xml-->
          <pb ed="#L" n="161-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>materiam sortis et formam substantialem. scilicet ad min 
          <lb ed="#L" n="2"/>nus animam intellectiuam: et ideo in quolibet homine eust 
          <lb ed="#L" n="3"/>significatur per hominem inuenitur consimilis 
          mate<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ria. et similiter forma substantialis. et anima
          intellecti<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ua consimilis. sed animal importat vel significat 
          ho<lb ed="#L" n="6" break="no"/>minem. et ita aliquo modo ex consequenti animam inte 
          <lb ed="#L" n="7"/>lectiuam. et tamen nulla anima intellectiua reperitur in as 
          <lb ed="#L" n="8"/>non nec in boue. et sic de aliis brutis. quae tamen
          equa<lb ed="#L" n="9" break="no"/>liter importantur vel significantur per animal. 
          Exem<lb ed="#L" n="10" break="no"/>plum secundi est quod albedo significat hanc albedinem 
          <lb ed="#L" n="11"/>et quodlibet significatum aibedinis est consimile 
          <lb ed="#L" n="12"/>huic albedini. sed color significat albedinem et
          prai<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ter hoc nigredinem que non est consimilis albedini. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1222">
          <lb ed="#L" n="14"/>⁋ Per hoc ad confirmationem dico: quod genus
          im<lb ed="#L" n="15" break="no"/>portat totam essentiam: siue res importata sit sim 
          <lb ed="#L" n="16"/>plex siue composita. non tamen eodem modo sicut
          species<lb ed="#L" n="17" break="no"/>propter causam iam dictam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1233">
          ⁋ Ad quintum concedo quod 
          <lb ed="#L" n="18"/>omnis differna est qua abundat species a genere. ex hoc 
          <lb ed="#L" n="19"/>tamen non sequitur quod quaelibet species habet differnam 
          essen<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tialem. quia non quaelibet species sic abundat. Unde vbicumque 
          <lb ed="#L" n="21"/>est differentia verum est quod aliqua species abundat illa differentia a 
          ge<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nere. et hoc non est aliud quam dicere quod illa differentia
          praedi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>catur per se primo modo si sit diferentia essentialis de illa 
          <lb ed="#L" n="24"/>specie vniversaliter sumpta. non autem praedicatur per se primo modo 
          <lb ed="#L" n="25"/>de gener vniversaliter. sed tantum particulariter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1253">
          ⁋ Ad Auicen 
          <lb ed="#L" n="26"/>nam quem commentator reprobauit et quem reputauit 
          <lb ed="#L" n="27"/>fuisse inscium in logica. et per consequens in metha. quia
          lo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>gica est maxime necessaria ad metha. pro eo quod 
          lo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gica duobus modis vsitatur in metha. scilicet et secundum quod 
          <lb ed="#L" n="30"/>e instrumentum sicut vsitatur et in aliis scientiis. et 
          <lb ed="#L" n="31"/>secundum quod propositiones methaphisicales sunt accepte 
          <lb ed="#L" n="32"/>a dyaletica et logica. sicut dicit commen. vii.
          me<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tha. commen. ii. et hoc idem dicit philosophus commen. xxxv. 
          <lb ed="#L" n="34"/>Dico tamen sustinendo eum quod si bene loquebatur: quod 
          <lb ed="#L" n="35"/>ipse intellexit et de diferentia accidentali vel de specie 
          <lb ed="#L" n="36"/>habente differentia: quod talis species discreparat a secum 
          <lb ed="#L" n="37"/>conuenientibus in genere per differentiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1282">
          ⁋ Ad aliud per 
          <lb ed="#L" n="38"/>idem quod si bene intellexit intelligit de specie
          haben<lb ed="#L" n="39" break="no"/>te genus et differentiam. Qualiter tamen hoc sit 
          in<lb ed="#L" n="40" break="no"/>telligendum. q. sequenti patebit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1291">
          ⁋ Ad aliud quod 
          <lb ed="#L" n="41"/>eoipso quod ens praedicatur de omni differentia et de 
          <lb ed="#L" n="42"/>omni specie. ens non est genus. quia hoc nulli gene 
          <lb ed="#L" n="43"/>ri conuenit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1301">
          ⁋ Ad aliud quod intentio recte 
          loquen<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tium est loqui de speciebus diffinibilibus
          diffini<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tione proprie dicta. vel docent inuestigare
          di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>uisiones. pro diernas vel accidentales vel essenti 
          <lb ed="#L" n="47"/>ales.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1312">
          ⁋ Ad vltimum dico quod accidentia non sunt 
          <lb ed="#L" n="48"/>diffinibilia diffinitione proprie dicta. et ideo
          con<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cedo quod magis deberet dici quod accidentia sunt 
          <lb ed="#L" n="50"/>quedam quidditates: quam quod accidentia habent quid 
          <lb ed="#L" n="51"/>ditates. sicut enim intelligentie proprie loquendo 
          <lb ed="#L" n="52"/>magis sunt quidditates quam habent quidditates 
          pro<lb ed="#L" n="53" break="no"/>pter earum simplicitatem. ita etiam accidentia magis 
          <lb ed="#L" n="54"/>sunt quidditates. Sed de substantiis compositis 
          <lb ed="#L" n="55"/>conceditur quod habent quidditates. quia frequenter 
          <!--325.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 161-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>accipitur quidditas pro ipsa forma partiali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e724-d1e1341">
          ⁋ Ad
          ar<lb ed="#L" n="57" break="no"/>gumentum principale dico quod species multe non 
          <lb ed="#L" n="58"/>lunt diffinibiles diffinitione proprie dicta. puta 
          <lb ed="#L" n="59"/>omns species praecise communes rebus simplicibus. et ideo 
          ta<lb ed="#L" n="60" break="no"/>les non habent differentia essentiales.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>