<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="154-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e682"><!-- l1d7q3 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e682-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e111">
          <lb ed="#L" n="4"/>Questio tertia. 
          <lb ed="#L" n="5"/>Tertio quero utrum 
          <lb ed="#L" n="6"/>potentia generandi possit communicari filio 
          <lb ed="#L" n="7"/>a patre. Et videtur quod sic. omnis perfectio 
          <lb ed="#L" n="8"/>simpliciter communicatur filio a patre. sed generatio est perfe 
          <lb ed="#L" n="9"/>ctio simpliciter. ergo etc. Maior est manifesta. quia
          ali<lb ed="#L" n="10" break="no"/>esset aliqua perfectio simpliciter in patre que non esset in filio 
          <lb ed="#L" n="11"/>Minor patet. quia agere est perfectio smplicitr. ergo multo 
          <lb ed="#L" n="12"/>fortius generare erit perfectio simpliciter. cum agere sit 
          <lb ed="#L" n="13"/>commune deo a creaturis. et generare sit proprium soli deo. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e135">
          <lb ed="#L" n="14"/>⁋ Ad questionem dicitur quod potentia gnerandi non potest 
          <lb ed="#L" n="15"/>communicari filio. ita quod generet alium filium. quia non possunt 
          <lb ed="#L" n="16"/>esse plures filii in divinis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e144">
          ⁋ Et probatur hoc per quattuor 
          <lb ed="#L" n="17"/>rationes. quarum prima sumitur ex parte relationum 
          <lb ed="#L" n="18"/>quibus persone distinguntur. quia non possunt esse plures 
          <lb ed="#L" n="19"/>filiationes nisi secundum materialem earum distinctionem 
          <lb ed="#L" n="20"/>qui forme vnius speciei non multiplicantur nisi secundum ma 
          <lb ed="#L" n="21"/>teriam quae non est in divinis. ideo in divinis non potest 
          <lb ed="#L" n="22"/>esse nisi tantum vna filiatio. et filiatio subsistens non 
          <lb ed="#L" n="23"/>posset esse nisi vna. Secunda ratio sumitur ex parte pro 
          <lb ed="#L" n="24"/>cessionum. quia deus omnia intelligit et vult vno sim 
          <lb ed="#L" n="25"/>plici actu. Unde non potest esse nisi vna persona proce 
          <lb ed="#L" n="26"/>dens per modum verbi quod est filius. et vna tantum per modum 
          <lb ed="#L" n="27"/>amoris quae est spiritus sanctus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e170">
          ⁋ Tertia sumitur ex modo 
          <lb ed="#L" n="28"/>procedendi. quia persone procedut naturaliter. natura autem 
          <lb ed="#L" n="29"/>determinatur ad vnum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e178">
          ⁋ Quarta sumitur ex perfectione 
          <lb ed="#L" n="30"/>diuinarum personarum. ex hoc enim est perfectus filius. quia 
          <lb ed="#L" n="31"/>tota filiatio divina in eo continetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e185">
          ⁋ Sed iste rationes 
          <lb ed="#L" n="32"/>non valent. Prima non. quia arguit ex falsis. hec ei 
          <lb ed="#L" n="33"/>falsa est. quod forme vnius speciei non multiplicantur 
          <lb ed="#L" n="34"/>nisi secundum materiam. patet enim hoc esse falsum de multis 
          <lb ed="#L" n="35"/>intellectionibus in eodem angelo saltem successiue. et 
          <lb ed="#L" n="36"/>etiam de multis habitibus voluntatis obiectorum
          eiusdem<lb ed="#L" n="37" break="no"/>speciei simul. nam voluntas simul in diuersis habitibus
          affi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>citur ad diuersa obiecta eiusdem speciei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e203">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="39"/>sicut patebit in secundo plures angeli sunt in eadem 
          <lb ed="#L" n="40"/>specie vel saltem esse possunt per diuinam potentiam. et tamen 
          <lb ed="#L" n="41"/>carent materia etiam secundum eos.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e212">
          ⁋ Preterea si forme 
          <lb ed="#L" n="42"/>multiplicantur vel distinguuntur secundum materiam. aut 
          <lb ed="#L" n="43"/>tanquam per principium distinctiuum intrinsecum aut ex 
          <lb ed="#L" n="44"/>trinsecum non primo modo certum est. quia materia non est 
          <lb ed="#L" n="45"/>intrinseca ipsi forme. Si tamquam per principium distin 
          <lb ed="#L" n="46"/>ctiuum extrinsecum. ergo ex multiplicatione numerali 
          <lb ed="#L" n="47"/>formarum non potest arguere multiplicationem nume 
          <lb ed="#L" n="48"/>ralem materie. quia cum vnitate principii distinctionis 
          <lb ed="#L" n="49"/>extrinseci stat multiplicitas distinctorum. et
          ma<lb ed="#L" n="50" break="no"/>xime numeralis. quameuis aliquando tale extrinsecum non 
          <lb ed="#L" n="51"/>possit esse vnum et alia plusa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e236">
          ⁋ Preterea secundum istos primum 
          <lb ed="#L" n="52"/>principium indinduationis est quantitas. ergo quantitates prime 
          <lb ed="#L" n="53"/>distinguuntur numeraliter et seipsis distinguuntur. sed quantita 
          <lb ed="#L" n="54"/>tes sunt forme. ergo aliqua forme seipsis et non per materiam 
          <!--310.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 154-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>distinguntur. Ex hoc arguo vltra. quandocunque aliqua 
          <lb ed="#L" n="56"/>forme seipsis primo distinguntur. ille forme possunt di 
          <lb ed="#L" n="57"/>stingui circumscripto omni eo quod non est intrinsecum 
          <lb ed="#L" n="58"/>alicui earum. et maxime a quo possunt separari: sed
          quantita<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tes seipsis distinguuntur numeraliter et possunt seprari 
          <lb ed="#L" n="60"/>a materia. ergo omni materia circumscripta adhuc
          di<lb ed="#L" n="61" break="no"/>stinguerentur. ergo non distinguntur per materiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e267">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="62"/>terea. forma existens in actu. aut est de se hec aut 
          <lb ed="#L" n="63"/>non. si sic. ergo non indiuidua per materiam. et per consequens nec 
          <lb ed="#L" n="64"/>multiplicatur per materiam si non sit de se hec. et
          cer<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tum est quod est vna. ergo est de se vna aliqua vnitate
          mi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nori quam sit vnitas numeralis. quod isti neganti⁋
          Con<lb ed="#L" n="67" break="no"/>firmatur. quia forma non est in actu per materiam. sed ma 
          <lb ed="#L" n="68"/>gis econuerso secundum istos. ergo nec habet vnitatem realem 
          <lb ed="#L" n="69"/>a materia. et tamen aliqua vnitas immediate sequitur
          for<lb ed="#L" n="70" break="no"/>mam in actu. et non vnitas numeralis. quia per te vni 
          <lb ed="#L" n="71"/>tas numeralis non est nisi per materiam. ergo est aliqua 
          <lb ed="#L" n="72"/>alia vnitas realis praeter vnitatem numeralem. Prima 
          <lb ed="#L" n="73"/>consequentia patet secundum istos. quia vnumquoque sic se habet ad vnita 
          <lb ed="#L" n="74"/>tem sicut ad entitatem. ergo sicut forma non est ens actu per 
          <lb ed="#L" n="75"/>materiam. ita nec est vna per materiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e301">
          ⁋ Si dicatur 
          <lb ed="#L" n="76"/>quod forma est aliquo modo in actu per materiam inquantum 
          <lb ed="#L" n="77"/>materia sustentat formam. et ita aliquo modo forma 
          <lb ed="#L" n="78"/>indiuiduatur per materiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e310">
          ⁋ Contra. verius materia 
          <lb ed="#L" n="79"/>est in actu per formam quam econuerso. Similiter secundum commen. 
          <lb ed="#L" n="80"/>icet phi. etiam forma sustentat materiam. ergo non plus
          in<lb ed="#L" n="81" break="no"/>diuiduatur forma per materiam quam econuerio. Simili 
          <lb ed="#L" n="82"/>ter vtrumque est in actu per agens extrinsecum tanquam 
          <lb ed="#L" n="83"/>per causam quae est causa vtriusque. et tamen quia est extrinsecum. no 
          <lb ed="#L" n="84"/>dicitur quod est causa indiuiduans. illo modo quo nunc loqui 
          <lb ed="#L" n="85"/>mur de causa indiuiduationis. ergo eodem modo cum
          mate<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ria sit extrinseca forme. nullo modo forma est
          indi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>uidualis per materiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e332">
          ⁋ Si dicatur quod quamuis sit extrin 
          <lb ed="#L" n="88"/>seca forme sicut efficies tamen determinata forma requi 
          <lb ed="#L" n="89"/>rit determinatam materiam. non sic requirit
          determina<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tum agens. hoc non valet. tum quia determinata forma 
          <lb ed="#L" n="91"/>potest esse in diuersis materiis. saltem per diuinam po 
          <lb ed="#L" n="92"/>tentiam. ergo non est ex natura forme quod determinata 
          <lb ed="#L" n="93"/>forma sit in determinata materia. sed ex limitatio 
          <lb ed="#L" n="94"/>ne vel imperfectione agentis vel alicuius alterius. tum 
          <lb ed="#L" n="95"/>qui anima intellectiua in nutritione informat
          diuer<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sas materias. ergo non plus ex natura forme vel
          ma<lb ed="#L" n="97" break="no"/>terie. determinata forma requirit determinatam
          ma<lb ed="#L" n="98" break="no"/>teriam. quam determinata materia determinatam formam 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e358">
          <lb ed="#L" n="99"/>⁋ Secunda ratio non valet. quia si propter hoc quod deus intelligit 
          <lb ed="#L" n="100"/>vno actu simplici et omnia vult vno actu simplici 
          <lb ed="#L" n="101"/>non potest esse nisi vna persona procedens per modum ver 
          <lb ed="#L" n="102"/>bi etc. eadem ratione. quia omnia intelligit et vult vno actu 
          <lb ed="#L" n="103"/>simplici. ita scilicet quod actus intelligendi et actus volendi 
          <lb ed="#L" n="104"/>est vnus actus simplex et indistinctus. non potest esse
          nisi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>vna persona procedens per modum illius actus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e376">
          ⁋ Si dica 
          <lb ed="#L" n="106"/>tur quod quamuis sint vnus actus. quia tamen actus intelligendi et 
          <lb ed="#L" n="107"/>actus volendi distinguntur ratione. ideo erunt due persone
          pro<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cedentes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e385">
          ⁋ Contra. ex distinctione principii elicitiui 
          <lb ed="#L" n="109"/>non formaliter arguitur maior distinctio in principia 
          <!--311.xml-->
          <pb ed="#L" n="154-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tis quam sit in principio. quameuis aliquando sit maior. ergo 
          <lb ed="#L" n="2"/>ex distinctione rationis inter actum intelligendi et vo 
          <lb ed="#L" n="3"/>lendi non potest argui nisi distinctio rationis inter
          per<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sonam procedentem per modum verbi et personam procedentem 
          <lb ed="#L" n="5"/>per modum amoris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e408">
          ⁋ Preterea sicut secundum istos actus 
          <lb ed="#L" n="6"/>intelligendi et volendi distinguuntur ratione. ita
          na<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tura et actus intelligendi distinguntur ratione. ergo 
          <lb ed="#L" n="8"/>si propter distinctionem rationis ex vna parte oportet ponere 
          <lb ed="#L" n="9"/>distinctas personas. ita propter distinctionem ex alia 
          <lb ed="#L" n="10"/>parte oporteret ponere distinctas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e421">
          ⁋ Tertia ratio non 
          <lb ed="#L" n="11"/>valet. quia ex detminatione nature non potest argui 
          <lb ed="#L" n="12"/>nisi necitas in producto. si principium sit simpliciter im 
          <lb ed="#L" n="13"/>mutabile non dependens in producendo. non aut potest 
          <lb ed="#L" n="14"/>argui vnitas producti. ergo non potest argui ex illo 
          <lb ed="#L" n="15"/>medio. nisi quod filius neccessario producitur. non quod plures
          fi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lii non producantur. Preterea alias probatum est quod natura 
          <lb ed="#L" n="17"/>non determinatur ad vnum plus quam voluntas. immo
          mi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nus quam voluntas creata. quia natura sine omni
          diuer<lb ed="#L" n="19" break="no"/>sitate potest in plura. voluntas autem respectu actu 
          <lb ed="#L" n="20"/>um exteriorum non potest plura nisi praeuia aliqua diuer 
          <lb ed="#L" n="21"/>sitate. Quarta ratio non valet. quia illo posito non 
          <lb ed="#L" n="22"/>essent magis perfecte duo filii quam vnus filius. sed nec 
          <lb ed="#L" n="23"/>plures persone maiorem perfectionem includunt quam vna 
          <lb ed="#L" n="24"/>Aliter dico ad quaone quod magis tenendum est propter 
          <lb ed="#L" n="25"/>auctoritate sacre scripture quod filius non potest generare. quam pro 
          <lb ed="#L" n="26"/>pter rationem. Ad hoc tamen adduco aliquis persuasiones. 
          <lb ed="#L" n="27"/>Primo sic. Impossibile est in eodem fundamento 
          <lb ed="#L" n="28"/>esse plures relationes omnino eiusdem rationis nisi propter 
          <lb ed="#L" n="29"/>diuersitatem absolutorum in terminis. patet inductiue 
          <lb ed="#L" n="30"/>sedin diuinis non sunt diuersa absoluta. ergo 
          <lb ed="#L" n="31"/>nec diuerse relationes scilicet diuerse filiatio 
          <lb ed="#L" n="32"/>nes vel diuerse paternitates.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e471">
          ⁋ Preterea idem 
          <lb ed="#L" n="33"/>agens vel producens naturale et totale non potest 
          <lb ed="#L" n="34"/>producere de eodem nisi vnum vnius rationis. nec esse 
          <lb ed="#L" n="35"/>principium productiuum nisi vnius omnino eiusdem rationis. 
          <lb ed="#L" n="36"/>ergo essentia non potest esse tale principium productiuum
          plu<lb ed="#L" n="37" break="no"/>rium filiorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e484">
          ⁋ Preterea quando aliqua sunt omnino eiusdem
          ratio<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nis nihil est compossibile vni quin aliquid simile sit con 
          <lb ed="#L" n="39"/>possibile alteri. sicut nihil est compossibile isti calo 
          <lb ed="#L" n="40"/>ri vel asino. quin aliquid simile sit vel fuerit
          compossibi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>le alteri omnino eiusdem rationis. sed si filius generaret. et 
          <lb ed="#L" n="42"/>illi tunc paternitati esset compossibilis. filiatio. ergo aliqua
          fi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>liatio esset compossibilis primo patri vel prime prrnitati 
          <lb ed="#L" n="44"/>et per consequens primus pater esset filius. quod est impossibile. quia non 
          <lb ed="#L" n="45"/>esset tunc primus pater. Thulta alia dubia et instantie 
          <lb ed="#L" n="46"/>multe patebunt postea. de quaibus transeo modo.  
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e506">
          <lb ed="#L" n="47"/>⁋ Ad argumentum principale dico quod perfectio sim 
          <lb ed="#L" n="48"/>liciter accipitur. vel pro aliqua perfectione quae est simpliciter sum 
          <lb ed="#L" n="49"/>ma et infinita carens et impossibilis omni
          imperfectioni<lb ed="#L" n="50" break="no"/>et isto modo generatio est perfectio simpliciter. Uel quia est 
          <lb ed="#L" n="51"/>in quolibet simpliciter perfecto. vel vere competit cui 
          <lb ed="#L" n="52"/>libet simpliciter perfecto. hoc est omni supposito simpliciter per 
          <lb ed="#L" n="53"/>fecto. et isto modo nulla relatio in divinis est perfecto 
          <lb ed="#L" n="54"/>simpliciter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e682-d1e526">
          ⁋ Et si dicatur quod secundum primum modum
          aliquaperfe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ctio simpliciter esset in patre quae non esset in filio. Respondeo. 
          <!--311.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 154-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>dupliciter. Uno modo concedo sic accipiendo
          perfe<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ctionem simpliciter nec est inconueniens. Aliter potest 
          <lb ed="#L" n="58"/>dici quod non sequitur. paternitas est perfectio simpliciter 
          <lb ed="#L" n="59"/>et paternitas non est in filio. ergo aliqua perfectio 
          <lb ed="#L" n="60"/>simplicitur non est in filio. sicut non sequitur.
          pater<lb ed="#L" n="61" break="no"/>nitas non est in filio. paternitas est essentia vel 
          <lb ed="#L" n="62"/>deus. ergo essentia vel deus non est in filio. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>