<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 11(9)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 11(9)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="418-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2429"><!-- l4q11(9) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2429-Hd1e108">Quaestio 11(9)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e111">
          
          Questio. ix 
          <lb ed="#L" n="16"/>Secundo utrum cui 
          <lb ed="#L" n="17"/>libet penitenti per sacramentum
          peniten<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tie gratia et virtutes infundantur.
          pro<lb ed="#L" n="19" break="no"/>bat quod non: quia si sic aut infunduntur per penitentiam tamquam 
          <lb ed="#L" n="20"/>per causam efficientem: aut tanquam per causam meritoriam. 
          <lb ed="#L" n="21"/>Primo modo probatur quod non: quia non est aliquod
          facra<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mentum quod possit habere efficaciam respectu gratie et vir 
          <lb ed="#L" n="23"/>tutum. nec secundo modo: quia meritum procedit ex gratia et 
          <lb ed="#L" n="24"/>caritate: igitur praesupponit caritatem. igitur prania non 
          <lb ed="#L" n="25"/>est causa meritoria respectu gratie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e135">
          ⁋ Similiter si sic: tunc 
          <lb ed="#L" n="26"/>sacramentum penitentie non haberet efficaciam nisi
          praeci<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pue ratione deuotionis et meriti. et sic sacramenta no 
          <lb ed="#L" n="28"/>ue legis non distinguerentur a sacramentis veteris 
          <lb ed="#L" n="29"/>legis: nec in efficiendo nec in significando. quod est 
          <lb ed="#L" n="30"/>contra omnes quae dicunt quod hec est differentia: quia
          facra<lb ed="#L" n="31" break="no"/>menta veteris legis non efficiunt quod figurant
          facra<lb ed="#L" n="32" break="no"/>menta autem noue legl efficiunt quod figuratur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e153">
          ⁋ Secundo 
          <lb ed="#L" n="33"/>sic. si gratia infundatur: aut igitur eadem gratia quae infunditur 
          <lb ed="#L" n="34"/>in aliis: aut alia et alia non eadem. nec eiusdem rationis 
          <lb ed="#L" n="35"/>quia alius est effectus gratie baptismalis: quia remissio 
          <lb ed="#L" n="36"/>pene et culpe cuiuslibet. et alius est effectus pen 
          <lb ed="#L" n="37"/>tentialis gratie: scilicet deletio culpe non pene. nec est 
          <lb ed="#L" n="38"/>alia: quia cum gratia sit talis quod reddit hominem gratum 
          <lb ed="#L" n="39"/>deo. sequitur neccessario quod altera superfluit nec vna red 
          <lb ed="#L" n="40"/>dit hominem gratum deo. Preterea quod est prius alio 
          <lb ed="#L" n="41"/>non infunditur per illud: sed penitentia est prior carita 
          <lb ed="#L" n="42"/>te. quia secundum magtum in littera. penitentia timore
          concipi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tur et ipse dicit timore seruili. et ille excludit
          ca<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ritatem. igitur non infundit caritatem. Ad oppositum est 
          <lb ed="#L" n="45"/>magistrin littera et allegat hieronimum dicentem. pen 
          <lb ed="#L" n="46"/>tentia est secunda tabula post naufragium: quia si quis 
          <lb ed="#L" n="47"/>vestem innocentie in baptismo captam peccando 
          <lb ed="#L" n="48"/>corrumpat penitentie remedio reparare potest
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e190">
          ⁋ Cir 
          <lb ed="#L" n="49"/>ca istas quaestiones primo exponam terminos: secundo 
          <lb ed="#L" n="50"/>dicam ad quaestionem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e198">
          ⁋ Circa primum primo videndum est 
          <lb ed="#L" n="51"/>quid est peccatum mortale. secundo quid est praesnia. tertio quid 
          <lb ed="#L" n="52"/>est pectantum deleri
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e205">
          ⁋ Quantum ad primum dico quod
          pec<lb ed="#L" n="53" break="no"/>catum mortale unon habet quid rei: sed tantum quid nominis: quia ni¬ 
          <!--838.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 418-r -->
          <lb ed="#L" n="54"/>hil vnum reale dicit nec positiuum nec priuatiuum 
          <lb ed="#L" n="55"/>vel negatiuum. sed dicit multa non habentia aliquam 
          <lb ed="#L" n="56"/>vnitatem nec per se nec per accidens. vnde potest dici 
          <lb ed="#L" n="57"/>quod secundum quid nominis est aliquem commisisse aliquem actum 
          <lb ed="#L" n="58"/>vel omnisisse propter quem obligatur ad penam eter 
          <lb ed="#L" n="59"/>nam. Quod autem non dicit aliquid positiuum. patet: quia 
          <lb ed="#L" n="60"/>non substantiam quia nulla substantia noua rema 
          <lb ed="#L" n="61"/>net in peccante post actum peccati quam non
          habu<lb ed="#L" n="62" break="no"/>it prius. nec accidens absolutum in anima: quia nec spe 
          <lb ed="#L" n="63"/>ciem nec passionem nec habitum: quia omnia ista
          pos<lb ed="#L" n="64" break="no"/>sunt cessare et corrumpi remanente peccato: nec 
          <lb ed="#L" n="65"/>dicit priuationem alicuius accidentis absoluti: 
          <lb ed="#L" n="66"/>qui nec priuationem gratie: quia talis posset esse
          si<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ne culpa. patet in primo angelo et homine primo an 
          <lb ed="#L" n="68"/>te pectatum: nec priuationem iusticie originalis: quia 
          <lb ed="#L" n="69"/>talis stat cum caritate. patet in paruulo
          baptisa<lb ed="#L" n="70" break="no"/>to quae non est in peccato mortali: nec est priuatio ali 
          <lb ed="#L" n="71"/>cuius actus recti et conuenientis: quia talis potest esse 
          <lb ed="#L" n="72"/>in carente vsu rationis: puta in furioso qui tunc non 
          <lb ed="#L" n="73"/>peccat. Nec peccatum mortale dicit aliquem
          respe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctum non realem: quia si diceret ille esset respectu
          pe<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ne future. quod non est dicendum: quia respectus
          rea<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lis requirit terminum realem: nec rationis: sicut
          di<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cit Ioh. de peccato mortali. quia nullus talis est
          po<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nendus: sicut patet per argumenta facta. lib ii q. 1 et 
          <lb ed="#L" n="79"/>patet specialiter per exemplum istius doctoris in. iii 
          <lb ed="#L" n="80"/>vbi dicit quod aliquis potest offendere principem et 
          <lb ed="#L" n="81"/>inimicus esse nihil realiter remanente vel
          ad<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ueniente in offendente et offenso. et dicitur iste
          inimi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>cus obligatus ad penam ad quam ante offensam non 
          <lb ed="#L" n="84"/>obligabatur neutro etiam aliquid considerante vel 
          <lb ed="#L" n="85"/>volente nihilominus dicitur inimicus et obliga 
          <lb ed="#L" n="86"/>tur ad penam: vt si vterque dormiat: tunc in neutro 
          <lb ed="#L" n="87"/>est actus intellectus vel voluntatis. nec per consequens 
          <lb ed="#L" n="88"/>aliquis respectus rationis quo dicitur inimicus obli 
          <lb ed="#L" n="89"/>gari ad penam: quia talis respectus secundum eos
          causa<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tur per actum voluntatis et intellectus. Eodem modo  
          <lb ed="#L" n="91"/>potest dici de peccato mortali quod supposito per
          impos<lb ed="#L" n="92" break="no"/>sibile quod deus aliquando non intelligeret: et per consequens 
          <lb ed="#L" n="93"/>non esset tunc in deo aliquis respectus rationis 
          <lb ed="#L" n="94"/>secundum eos nec vellet: sed homo tunc potest esse
          equa<lb ed="#L" n="95" break="no"/>liter peccator in peccato mortali et obligaretur ad
          pe<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nam eternam pro peccato: et esset tunc inimicus sicut nunc 
          <lb ed="#L" n="97"/>quando semper intelligit. igitur peccatum mortale non est
          for<lb ed="#L" n="98" break="no"/>maliter respectus rationis: quia tunc aliquis non esset 
          <lb ed="#L" n="99"/>in peccato nisi quando ille respectus esset. quod falsum est 
          <lb ed="#L" n="100"/>sicut probatum est. ideo peccatum nihil aliud est nisi 
          <lb ed="#L" n="101"/>alique commisisse vel omnisisse actum propter quem 
          <lb ed="#L" n="102"/>deus eum ordinauit ad penam eternam. Aliter tamen 
          <lb ed="#L" n="103"/>potest deus ordinare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e325">
          ⁋ Ex isto sequitur quod per
          pecca<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tum mortale nihil corrumpitur nec tollitur in anima: quod 
          <lb ed="#L" n="105"/>licet tunc peccans careat aliquo actu quae deberet 
          <lb ed="#L" n="106"/>sibi ines et ad quem obligatur. tamen ille actus non corrum 
          <lb ed="#L" n="107"/>pitur. quia non inest nec aliquid tollitur ab anima: quia non 
          <lb ed="#L" n="108"/>substantia nec accidens certum est: quia si sic aut habitus 
          <!--839.xml-->
          <pb ed="#L" n="418-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>anime: et patet quod non oportet quod aliquis precedat talem actum 
          <lb ed="#L" n="2"/>nec aliqua passio: quia non oportet quod necessario praecedat 
          <lb ed="#L" n="3"/>illum actum nec species aliqua: quia illa potest stare cum tal 
          <lb ed="#L" n="4"/>actu. Si dicatur quod per peccatum diminuitur inclinatio 
          <lb ed="#L" n="5"/>ad virtutem. Contra aliter sicut prius. quia inclinato 
          <lb ed="#L" n="6"/>aut est substantia aut accidens. non substantia: quia
          nul<lb ed="#L" n="7" break="no"/>la talis corrumpitur vel minuitur per peccatum secundum omnes. nec 
          <lb ed="#L" n="8"/>est accidens: quia non habitus nec actus secundum omnes nec 
          <lb ed="#L" n="9"/>species nec potentia similiter. patet prius. Si enim esset ha 
          <lb ed="#L" n="10"/>bitus vel naturaliter inductus vel infusus vel ad 
          <lb ed="#L" n="11"/>quisitus. non primo modo: quia nullus talis ibi ponitur 
          <lb ed="#L" n="12"/>secundo etiam mo non consequitur. nec acquisitus: quia talis 
          <lb ed="#L" n="13"/>acquiritur ex actibus qui non necessario praecedut actum 
          <lb ed="#L" n="14"/>peccati: sed possunt sequi. Si dicatur quod per talem actum est 
          <lb ed="#L" n="15"/>minus dispositus ad actum virtutis quam ante: quia per 
          <lb ed="#L" n="16"/>illum actum inclinatur ad oppositum virtutis. Contra 
          <lb ed="#L" n="17"/>deus potest suspendere actiuitatem illius actus peccati
          re<lb ed="#L" n="18" break="no"/>spectu generationis habitus et istum actum anuihilare: 
          <lb ed="#L" n="19"/>et tamen remaneret ille peccator sicut prius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e386">
          ⁋ Ex istis 
          <lb ed="#L" n="20"/>patet quo deus non peccaret quantumcunque faceret omnem 
          <lb ed="#L" n="21"/>actum sicut causa totalis quem nunc facit cum peccatore si 
          <lb ed="#L" n="22"/>cut causa partialis: quia pecctatum vt dictum est nihil aliud  
          <lb ed="#L" n="23"/>dicit nisi aliquem actum commissionis vel
          omnissio<lb ed="#L" n="24" break="no"/>nis ad quem homo obligatur propter cuius commissionem 
          <lb ed="#L" n="25"/>vel omnissionem homo obligatur ad penam eternam. deus 
          <lb ed="#L" n="26"/>autem ad nullum actum potest obligari: et ideo eoipso quod 
          <lb ed="#L" n="27"/>deus vult: hoc est iustum fieri. et est exemplum ad hoc 
          <lb ed="#L" n="28"/>quod si esset aliquis superior respectu duorum et
          preci<lb ed="#L" n="29" break="no"/>peret vni facere aliquid et alteri non. vnus in non 
          <lb ed="#L" n="30"/>faciendo peccaret et alter non. quia secundus non
          equali<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ter obligatur sicut primus. obligatio ergo facit
          ali<lb ed="#L" n="32" break="no"/>quem pctorem vel non peccatorem. vnde si deus causa 
          <lb ed="#L" n="33"/>ret odium sui in voluntate alicuius sicut causa
          tota<lb ed="#L" n="34" break="no"/>lis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e421">
          ⁋ sicut nunc semper causat sicut causa partialis num 
          <lb ed="#L" n="35"/>quam talis peccaret nec deus: quia ad nihil obligatur 
          <lb ed="#L" n="36"/>nec alius quia actus ille non esset in ptante sua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e428">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#L" n="37"/>ustis patet tertio quo possunt pectam redire: eadem 
          <lb ed="#L" n="38"/>in numero: non quia illi actus preteriti redeant iidem 
          <lb ed="#L" n="39"/>numero: sed quia actus quae obligant aliquem ad penam 
          <lb ed="#L" n="40"/>eternam ante penitentiam destructa caritate per 
          <lb ed="#L" n="41"/>peccatum illi actus praeteriti vel alii commissi de nouo 
          <lb ed="#L" n="42"/>eiusdem speciei cum praemis vel alterius speciei obligant ad  
          <lb ed="#L" n="43"/>eandem penam numero ad quam primi obligabant 
          <lb ed="#L" n="44"/>qui ad penam eternam in numero: et hoc si ante lapsum 
          <lb ed="#L" n="45"/>secundum penitens pro primo peccato non totaliter
          satisfe<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cit: sed particulariter. si aut totaliter satiffecit: tunc 
          <lb ed="#L" n="47"/>non dicitur illud peccatum redire: sed secundum pectatum est
          gra<lb ed="#L" n="48" break="no"/>uius propter ingratitudinem quam fuisset si prius. noen 
          <lb ed="#L" n="49"/>peccasset. hec omnia dico sine assertione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e460">
          ⁋ Circa 
          <lb ed="#L" n="50"/>secundum dico secundum magistum quod dicitur penitentia a
          pu<lb ed="#L" n="51" break="no"/>niendo: non tamen sunt idem penitere et punire: quia
          ali<lb ed="#L" n="52" break="no"/>quis punit pctam alterius non tamen penitet. sed peni 
          <lb ed="#L" n="53"/>tere est actus penitentis de commissis de seipso. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e471">
          <lb ed="#L" n="54"/>⁋ Penitentia autem multipliciter accipitur. vno 
          <lb ed="#L" n="55"/>modo enim pro actu penitentis. alio modo pro sacramen 
          <!--839.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 418-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>to. Primo modo accipitur multiplicitur. vno modo
          pro<lb ed="#L" n="57" break="no"/>pena quam sustinet penitens. alio modo accipitur
          pro<lb ed="#L" n="58" break="no"/>actu effectiuo causatiuo talis penitentie. tertio 
          <lb ed="#L" n="59"/>modo accipitur pro actu quem quaes voluntarie assumit
          pro<lb ed="#L" n="60" break="no"/>peccaton commisso. Primus modus accipitur duplici 
          <lb ed="#L" n="61"/>ter vel pro aliquo interiori vel exteriori. primo 
          <lb ed="#L" n="62"/>modo tristicia de peccato potest dici penitentia et contri 
          <lb ed="#L" n="63"/>tio. secundo modo aliquis actus in parte sensitiua potest di 
          <lb ed="#L" n="64"/>ci penitentia. Secundus modus principalis capitur. 
          <lb ed="#L" n="65"/>dupliciter. vno modo pro aliquo interiori effectiuo 
          <lb ed="#L" n="66"/>penitentie. alio: non spcialiter pro extrinseco effecti 
          <lb ed="#L" n="67"/>uo penitentie. Primo modo displicentia de peccoto 
          <lb ed="#L" n="68"/>commisso dicitur penitentia: quia nata est in pluribus 
          <lb ed="#L" n="69"/>causare tristiciam quae est penitentia. secundo modo confessio 
          <lb ed="#L" n="70"/>dicitur penitentia: quia est causatiua verecundie quae est 
          <lb ed="#L" n="71"/>pena et ieiunium et huiusmodi. Tertio modo accipiendo. 
          <lb ed="#L" n="72"/>principaliter potest satiffactio dici penitentia que 
          <lb ed="#L" n="73"/>voluntarie accipitur pro peccato commisso. et hoc siue illa 
          <lb ed="#L" n="74"/>sit pena siue non sit. potest enim aliquis voluntarie as 
          <lb ed="#L" n="75"/>sumere vt deum diligat super omnia pro satistactione. et 
          <lb ed="#L" n="76"/>sic aliquid delectabile potest dici penitentia. et in istis 
          <lb ed="#L" n="77"/>est talis ordo: quia primo est actus detestandi pec 
          <lb ed="#L" n="78"/>catum commissum vel displicentia. secundo modo sequitur ex 
          <lb ed="#L" n="79"/>illo actu tristicia. Tertio modo est acceptatio
          de<lb ed="#L" n="80" break="no"/>testationis siue volitionis tristicie consequentis. et 
          <lb ed="#L" n="81"/>sunt duo actus detestatio et acceptatio et distin 
          <lb ed="#L" n="82"/>cti: quia possunt abinuicem separari: et post primum
          a<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ctum vel secundum vel tertium ponendo quod tertius actus 
          <lb ed="#L" n="84"/>sit acceptatio pene consequentis displicentiam vel dete 
          <lb ed="#L" n="85"/>stationem sequitur actus puniendi exterior. et hic
          vari<lb ed="#L" n="86" break="no"/>atur secundum diuersas regulas institutas.
          Peniten<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tia secundo modo principali accepta pro sacramento 
          <lb ed="#L" n="88"/>scilicet secundum magistrum videtur esse actus aliquis
          puni<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tiuus interior vel exterior secundum alios non est ita: 
          <lb ed="#L" n="90"/>sed sola absolutio sacerdotis penitentia quae est facra 
          <lb ed="#L" n="91"/>mentum. Sed quicquid sit dico quod penitentia quae est sa 
          <lb ed="#L" n="92"/>cramentum non habet quid rei: sed tantum quid nominis 
          <lb ed="#L" n="93"/>eius: et ideo quodlibet quod ponitur in eius diffinitio 
          <lb ed="#L" n="94"/>ne exprimente quid nominis eius potest dici pars
          peniten<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tie quae est sacramentum. Nunc autem penitetia sacra 
          <lb ed="#L" n="96"/>mentum sic diffinitur vel describitur quod est absolu 
          <lb ed="#L" n="97"/>tio hominis penitentis facta a sacerdote iurisdicti 
          <lb ed="#L" n="98"/>onem habente sub certa forma verborum cum debita 
          <lb ed="#L" n="99"/>intentione prolata ex institutioue verborum diuina 
          <lb ed="#L" n="100"/>efficaciter significantium absolutionem anime a pec 
          <lb ed="#L" n="101"/>cato. et sic homo penitens ponitur in ista descriptu 
          <lb ed="#L" n="102"/>one et multa alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e586">
          ⁋ Circa tertium dico quod
          pecca<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tum deleri non est aliquam rem absolutam vel relati 
          <lb ed="#L" n="104"/>uam a paeccatore amoueri vel separari: sed est actum commissum 
          <lb ed="#L" n="105"/>vel omnissum ad penam non imputari. et hoc siue illud com 
          <lb ed="#L" n="106"/>tingat per solam ttansitionem temporis vt si deus
          ordina<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ret quod quaecumque commisisset talem actum si inueniretur in a 
          <lb ed="#L" n="108"/>tempore illum actum commisisse esset ordinatus ad 
          <lb ed="#L" n="109"/>penam eternam: sed si non inueniretur illum actum
          com<lb ed="#L" n="110" break="no"/>misisse in be tempore sequente a non esset ordinatus ad  
          <!--840.xml-->
          <pb ed="#L" n="419-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>talem penam: sed ad vitam eternam. Tunc si
          inueni<lb ed="#L" n="2" break="no"/>retur in vtroque tempore illum actum commisisse: tunc in a 
          <lb ed="#L" n="3"/>tempore esset peccator et in b non. et per consequens potest pectatum sic 
          <lb ed="#L" n="4"/>deleri per solam transitionem temporis sine omni actu vel ha 
          <lb ed="#L" n="5"/>bitum vel respectu nouo. et sic ille transiret de contradi 
          <lb ed="#L" n="6"/>ctorio in contradictorium per solam mutationem temporis 
          <lb ed="#L" n="7"/>et nulla alia mutatione facta in quocunque. siue hoc 
          <lb ed="#L" n="8"/>contingat per aliquem actum nonuum in peccatore pro 
          <lb ed="#L" n="9"/>pter quem deus ordinauit pectatum illud non
          imputa<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ri ad penam eternam. sicut modo deus remittit de facto 
          <lb ed="#L" n="11"/>pe ccatum mortale siue cotingat per actum nouum in 
          <lb ed="#L" n="12"/>alio a peccatore propter quem deus remittit illud  
          <lb ed="#L" n="13"/>peccatum sicut si remitteret nobis peccata propter 
          <lb ed="#L" n="14"/>opera christi. non tamen oportet quod sit aliquis nouus actus neccessario 
          <lb ed="#L" n="15"/>nec in peccatore nec in quocumque alio: ad hoc quod 
          <lb ed="#L" n="16"/>peccatum remittatur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e647">
          ⁋ Istis visis dicendum est ad  
          <lb ed="#L" n="17"/>uestiones propositas. et circa primam quaestionem. primo 
          <lb ed="#L" n="18"/>videndum est de infusione gratie et expulsione
          cul<lb ed="#L" n="19" break="no"/>pre quo ista habent se inter se. Secundo vtrum per
          pe<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nitetiam deleatur culpa et infundatur gratia cum aliis 
          <lb ed="#L" n="21"/>virtutibus. Tertio vtrum ista gratia infusa sit
          ea<lb ed="#L" n="22" break="no"/>dem cum illis que infunduntur in aliis sacramentis. 
          <lb ed="#L" n="23"/>Quarto ad questionem secundam. Quinto mouenda 
          <lb ed="#L" n="24"/>sunt aliqua dubia et soluenda.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e667">
          ⁋ Circam primam
          quae<lb ed="#L" n="25" break="no"/>stionem est difficultas communis. Utrum expulsio vnius 
          <lb ed="#L" n="26"/>contrarii sit prior inductione alterius contrarii. et hoc 
          <lb ed="#L" n="27"/>loquendo proprie. quia aliter loquendum est de illis quae op 
          <lb ed="#L" n="28"/>ponuntur proprie et ex natura rei: siue vtrumque sit po 
          <lb ed="#L" n="29"/>sitiuum siue aliud sit priuatiuum vel negatiuum. et 
          <lb ed="#L" n="30"/>aliter de hiis que non proprie opponuntur ex natura 
          <lb ed="#L" n="31"/>rei. sed si opponuntur: hoc erit solum per aliquam causam 
          <lb ed="#L" n="32"/>extrinsecam instituente⁋ De primo dico quod
          expul<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sio vnius contrarii est prior natura inductione alte 
          <lb ed="#L" n="34"/>rius contrarii. licbet aliqua dicant quod inductio vnius 
          <lb ed="#L" n="35"/>sit prior quam expulsio alterius quod sic probant. quia illud 
          <lb ed="#L" n="36"/>est prius natura: quod ab agente naturali prius inten 
          <lb ed="#L" n="37"/>ditur. sed inductio forme est huiusmodi et non expulsio al 
          <lb ed="#L" n="38"/>terius nisi per accidens: sicut inducens albedinem no 
          <lb ed="#L" n="39"/>intendit nigredinem expellere nisi per accidens. Sed 
          <lb ed="#L" n="40"/>istud non valet. quia secundum philosophum et commetatorem. v. men 
          <lb ed="#L" n="41"/>taphisice et. vii. illud est prior natura quod potest esse 
          <lb ed="#L" n="42"/>sine alio et aliud non sine illo. Exemplum de sub 
          <lb ed="#L" n="43"/>stantia et accidente secundum philosophum. vii. metaphisice. sed 
          <lb ed="#L" n="44"/>expulsio vnius forme potest esse per potentiam diuinam est 
          <lb ed="#L" n="45"/>etiam per naturam sine inductione alterius et non econtra 
          <lb ed="#L" n="46"/>et hoc tenendo quod deus non potest facere contraria simul 
          <lb ed="#L" n="47"/>esse in eodem etc. Exemplum. quia albedo potest expelli 
          <lb ed="#L" n="48"/>ab aliquo subiecto. et tamen non ortet quod nigredo indu 
          <lb ed="#L" n="49"/>catur: quia subiectum est sic indifferens ad ista contraria 
          <lb ed="#L" n="50"/>quia potest carere vtroque etiam naturaliter. et ideo non oportet 
          <lb ed="#L" n="51"/>ad expulsionem vnius seque inductionem alterius. Si 
          <lb ed="#L" n="52"/>dicas quod per naturam non potest vna forma expellinisi 
          <lb ed="#L" n="53"/>inducatur alia. quia generatio vnius est corruptio ali 
          <lb ed="#L" n="54"/>terius etc. Dico quod assumptum est falsum. quia
          expul<lb ed="#L" n="55" break="no"/>sio et inductio sunt distincte mutationes et deus 
          <!--840.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 419-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>potest coagere cum creatura ad expulsionem non coa 
          <lb ed="#L" n="57"/>gendo nec concurrendo ad inductionem. et tunc natu 
          <lb ed="#L" n="58"/>ra creata potest expellere vnam formam naturaliter: non 
          <lb ed="#L" n="59"/>obstante quod deus concurrat secum: sed non potest aliam
          in<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ducere: quia deus non concurrit. ideo per naturam potest fie 
          <lb ed="#L" n="61"/>ri corruptio sine generatione. sed illa propositio al 
          <lb ed="#L" n="62"/>legata corruptio vnius etc. habet intelligi quando 
          <lb ed="#L" n="63"/>deus concurrit equaliter in omni actione creature: et 
          <lb ed="#L" n="64"/>aliter non est vera. prima ratio superius inducta concludit 
          <lb ed="#L" n="65"/>oppositum. quia secundum philosophum i metaphisice. et ii. poste 
          <lb ed="#L" n="66"/>riorum illa quae sunt priora intentione sunt posteriora 
          <lb ed="#L" n="67"/>in executione. et ideo licet inductio forme prius intenda 
          <lb ed="#L" n="68"/>tur cum hoc tamen stat quod sit posterior in effectu. praedctam 
          <lb ed="#L" n="69"/>autem sunt intelligenda esse vera tenendo quod deus non 
          <lb ed="#L" n="70"/>potest facere duo conria esse in eodem subiecto: quia 
          <lb ed="#L" n="71"/>cunc nec expulsio vnius forme prior natura esset in 
          <lb ed="#L" n="72"/>ductione alterius. nec econuerso: quia tunc sicut expul 
          <lb ed="#L" n="73"/>sio vnius forme potest esse sine inductione alterius ita 
          <lb ed="#L" n="74"/>econuerso inductio vnius potest esse sine expulsione 
          <lb ed="#L" n="75"/>alterius: quia possunt esse simul secundum istam viam. et ideo secundum istam 
          <lb ed="#L" n="76"/>opinionem neutra esset prior alia: sed hoc videtur irrati 
          <lb ed="#L" n="77"/>onabile et includens contradictionem. Toquendo autem de 
          <lb ed="#L" n="78"/>duobus quai non proprie opponuntur formaliter et
          intrin<lb ed="#L" n="79" break="no"/>sece: sed si opponuntur solum opponuntur per causam extrin 
          <lb ed="#L" n="80"/>secam quo est de culpa et gratia: quia nullum absolutum 
          <lb ed="#L" n="81"/>in vno repugnat formaliter alicui absoluto in alio 
          <lb ed="#L" n="82"/>sed si opponantur solum opponuntur institutione divina 
          <lb ed="#L" n="83"/>quae ordinauit quod quicunque esset in tali culpa esset in 
          <lb ed="#L" n="84"/>dignus vita eterna: et quicunque haberet gram esset 
          <lb ed="#L" n="85"/>dignus vita eterna. et per consequens ex institutione diuina 
          <lb ed="#L" n="86"/>si gratia et culpa essent in eodem ille esset dignus
          vi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ta eterna et non esset dignus vita eterna quae est
          ma<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nifesta contradictio. De istis autem et cosimilibus quie non 
          <lb ed="#L" n="89"/>opponuntur ex natura rei dico quod nec expulsio vni 
          <lb ed="#L" n="90"/>us est prior inductione alterius et per diuinam potentiam 
          <lb ed="#L" n="91"/>possunt esse simul et indifferentur vnum sine alio. et econuerso 
          <lb ed="#L" n="92"/>Primum patet: quia sic nulla est inter ea repugnantia: 
          <lb ed="#L" n="93"/>nisi ex institutione diuina: sed deus potuisset alit ordi 
          <lb ed="#L" n="94"/>nasse. igitur etc. Secudum patet quantum ad vnam partem: quia 
          <lb ed="#L" n="95"/>deus potest infundere gratiam sine expulsione: sicut 
          <lb ed="#L" n="96"/>patet in primo angelo statim in quo nulla culpa potest 
          <lb ed="#L" n="97"/>cessit infusion e gratie et de primo homine patet etiam secundum 
          <lb ed="#L" n="98"/>aliquos quae dicunt eum huisse gratiam ante lapsum.
          Quan<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tum ad secundam parten patet: quia sicut instituit penam eter 
          <lb ed="#L" n="100"/>nam alicui infligendam pro peccato mortali sine
          infu<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sione alicuius positiui sicut prius probatum est: ita 
          <lb ed="#L" n="102"/>potest illam penam et obligationem sibi remittere et omnem 
          <lb ed="#L" n="103"/>offensam sine infusione positiui. Confirmatur 
          <lb ed="#L" n="104"/>qui deus potest suspendere inflictionem illius pene pro practo 
          <lb ed="#L" n="105"/>vsque ad tempus vt manifestum est. et hoc sine infusio 
          <lb ed="#L" n="106"/>ne positiui. igitur eadem ratione potest suspendere infli 
          <lb ed="#L" n="107"/>ctionem illius pene imperpetuum absque hoc quod infum 
          <lb ed="#L" n="108"/>dat aliquam gratiam. de facto tamen et regulari 
          <lb ed="#L" n="109"/>ter prius est expulsio culpe quam infusio gratie: 
          <lb ed="#L" n="110"/>quia de facto et regulariter. non remittitur 
          <!--841.xml-->
          <pb ed="#L" n="419-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>culpa nisi infundatur gratia: sed gratia de facto fuit 
          <lb ed="#L" n="2"/>infusa sine expulsione culpere: patet de angelis de 
          <lb ed="#L" n="3"/>christo de beata virgine et de primo homine secundum ali 
          <lb ed="#L" n="4"/>quos: sed istud non est ex natura rei quod non expel 
          <lb ed="#L" n="5"/>litur culpa sine infusione gratie: quia deus potest
          fa<lb ed="#L" n="6" break="no"/>cere contrarium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e882">
          ⁋ Circa secundum articulum videndum 
          <lb ed="#L" n="7"/>vtrum remittatur culpa sine penitentia. Ad hoc dico 
          <lb ed="#L" n="8"/>quod per penitentiam potest intelligi vel actus exterior in 
          <lb ed="#L" n="9"/>parte sensitiua: vel interior loquendo de primo 
          <lb ed="#L" n="10"/>actu. sic dico primo quod nullus actus vel pena qua 
          <lb ed="#L" n="11"/>cunque exterior necessario requiritur vel sufficit ad  
          <lb ed="#L" n="12"/>deletionemipcti et infusionem gratie. Sed loquendo. de 
          <lb ed="#L" n="13"/>actibus interioribus et etiam passionibus puta dis 
          <lb ed="#L" n="14"/>plicentia vel detestatione peccati vel de tristicia 
          <lb ed="#L" n="15"/>consequente et de acceptatione actus displicentie et 
          <lb ed="#L" n="16"/>tristicie consequentis. Dico quod nullum istorum sufficit in
          ge<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nerali ad deletionem peccati mortalis: quia potest fieri 
          <lb ed="#L" n="18"/>inordinate et sine circumstantiis debitis: sed omnia 
          <lb ed="#L" n="19"/>predicta sunt huiusmodi. igitur etc.  Minor patet: quia
          ali<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quis potest detestari pectatum et tristari propter penam 
          <lb ed="#L" n="21"/>temporalem vel eternam solum et non propter deum. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="22"/>ille actus vel tristicia caret debito fine: quia
          perfe<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cta caritas foris mittit timorem. Secundo dico quod 
          <lb ed="#L" n="24"/>non includit contradi ctionem peccatum remitti et
          gra<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tiam infundi sine penitentia. et per consequens sine aliquo 
          <lb ed="#L" n="26"/>predictorum. hoc patet: quia deus potest gratiam infundere 
          <lb ed="#L" n="27"/>illi sine penitentia in quo non inuenitur aliquid repu 
          <lb ed="#L" n="28"/>gnans gratie vel gralaie. Sed in peccatore nihil inuenitur 
          <lb ed="#L" n="29"/>repugnans gratie vel griasie: quia actus iam transit et ex il 
          <lb ed="#L" n="30"/>lo actu non oportet quod aliquis habitus dereliquatur sicut 
          <lb ed="#L" n="31"/>patuit supra. igitur etc. Preterea nihil existens in pec 
          <lb ed="#L" n="32"/>catore est causa necessaria pene propter quam
          repu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>gnat sibi grulotia. et hoc si infligere penam sit solum in vo 
          <lb ed="#L" n="34"/>luntate dei. igitur potest deus sibi illam penam remitte 
          <lb ed="#L" n="35"/>re sine omni repugnantia. Si dicis quod deus neccessario 
          <lb ed="#L" n="36"/>infliget penam: aliter esset deus iniustus. Contra 
          <lb ed="#L" n="37"/>deus pro aliquo tempore potest non infligere penam. et si i 
          <lb ed="#L" n="38"/>la non repugnant pro aliquo tempore nec imperpetuum re 
          <lb ed="#L" n="39"/>pugnabant: quia lapsus temporis non facit repugnantiam 
          <lb ed="#L" n="40"/>sed illa quae repugnant de se repugnant. Preterea hoc 
          <lb ed="#L" n="41"/>dato sequitur quod deus non potest istum pctorem
          anni<lb ed="#L" n="42" break="no"/>hilare vllo modo: quia si non peniteret neccessario
          opor<lb ed="#L" n="43" break="no"/>teret si sit iustus: quia infligeret sibi penam quam 
          <lb ed="#L" n="44"/>non potest infligere si eum annihilaret. et si peniteret 
          <lb ed="#L" n="45"/>non potest eum annihilare: quia tunc necessario sibi
          da<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ret gratiam. et per consequens secundum rectam rationem daret sibi 
          <lb ed="#L" n="47"/>gulaiam. et sic nunquam posset aliquem peccatorem
          anni<lb ed="#L" n="48" break="no"/>hilare: quia necessario omnis pector est sub aliquo isto 
          <lb ed="#L" n="49"/>rum contradictoriorum: quia vel penitet vel non penitet. 
          <lb ed="#L" n="50"/>Tertio dico quod de potentia ordinata potest deus 
          <lb ed="#L" n="51"/>remittere culpam sine omni spciali penitentia exteri 
          <lb ed="#L" n="52"/>ori vel interiori. Et hoc probatur: quia possibile est ali 
          <lb ed="#L" n="53"/>quem obliuisci se commisisse pectatum: sic scilicet quod habet 
          <lb ed="#L" n="54"/>ignorantiam inuincibilem respectu illius. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="55"/>illa ignorantia non est imputabilis. iste tunc non te 
          <!--841.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 419-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>netur detestari illud pectatum: sed nullus habens 
          <lb ed="#L" n="57"/>vsum rationis potest poni extra statu salutis. igitur si 
          <lb ed="#L" n="58"/>iste diligat deum super omnia deus de potentia ordiata 
          <lb ed="#L" n="59"/>sibi infundit gratiam. igitur etc. Si dicas quod talis
          te<lb ed="#L" n="60" break="no"/>netur penitere in gnerali: puta si aliquid comisit 
          <lb ed="#L" n="61"/>Respondeo quod tenetur penitere si sibi occurrat pectatum 
          <lb ed="#L" n="62"/>in generali. sed si non occurrat sine negligentia sua no 
          <lb ed="#L" n="63"/>videtur quin possit sibi remitti peccatum: puta si
          co<lb ed="#L" n="64" break="no"/>gitet intense de deo vel de quocumque alio propter 
          <lb ed="#L" n="65"/>quod non potest conteri in generali nec in spaciali. tamen 
          <lb ed="#L" n="66"/>non obstante hoc dico quod existenti in peccato mortali 
          <lb ed="#L" n="67"/>et habenti de tali pcto vel non habenti conscientiam 
          <lb ed="#L" n="68"/>propter ignorantiam imputabilem non potest remitti 
          <lb ed="#L" n="69"/>illud peccatum de potentia dei ordinata sine actu 
          <lb ed="#L" n="70"/>penitentie. et hoc quia deus sic disposuit quod nulli re 
          <lb ed="#L" n="71"/>mitteretur culpa sine omni punitione. Quarto dico 
          <lb ed="#L" n="72"/>quod essentialius se habet ad remissionem culpe actus 
          <lb ed="#L" n="73"/>detestandi peccatum quam quaecunque penitentia siue in 
          <lb ed="#L" n="74"/>terior siue exterior. Cuius ratio est: quia sicut pectatum 
          <lb ed="#L" n="75"/>sola voluntate committitur: ita ille actus qui prius 
          <lb ed="#L" n="76"/>et essentialius est in ptante voluntatis prius inter 
          <lb ed="#L" n="77"/>omnes actus ad deletionem peccati concurrit. huiusmodi 
          <lb ed="#L" n="78"/>autem est actus displicentie et non tristicia. Confir 
          <lb ed="#L" n="79"/>matur: quia deus potest suspendere causalitatem illius 
          <lb ed="#L" n="80"/>actus respectus tristicie: et tunc ibi est
          displicen<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tia et detestatio sine aliqua tristicia consequente 
          <lb ed="#L" n="82"/>et tamen talis detestans tunc meretur remissionem cul 
          <lb ed="#L" n="83"/>pe et infusionem gratie. Ex istis patet quod tria ponuntur 
          <lb ed="#L" n="84"/>quae dicuntur partes penitentie: scilicet cotritio confessio 
          <lb ed="#L" n="85"/>et satiffactio quorum primum respondet actibus. inte 
          <lb ed="#L" n="86"/>rioribus et alia duo actibus exterioribus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1065">
          ⁋ Circa 
          <lb ed="#L" n="87"/>tertium articulum vtrum sit eadem gratia quae infunditur in 
          <lb ed="#L" n="88"/>penitentia et in aliis sacramentis hoc dicitur quod est
          a<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lia gratia gratum faciens et gratia sacramentalis: quia gratie 
          <lb ed="#L" n="90"/>sacramentales ordinantur ad reparationem
          defe<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ctuum hominium quae ex predictis acciderunt et gratia 
          <lb ed="#L" n="92"/>gratum faciens ordinatur ad bene operandum. si 
          <lb ed="#L" n="93"/>militer alia est gratia collata in vno sacramento 
          <lb ed="#L" n="94"/>et in alio. Sed con ista. gratia sacramen talis est quidem 
          <lb ed="#L" n="95"/>habitus ordinatus ad actum. igitur non est diuer 
          <lb ed="#L" n="96"/>sa nisi propter diuersitatem actuum: sed nullus actus 
          <lb ed="#L" n="97"/>est in recipiente sacramentum quodcunque quin possit 
          <lb ed="#L" n="98"/>esse in eo sinon recipiat sacramentum. et recipiens 
          <lb ed="#L" n="99"/>potest percipere se habere omnem actum ante
          facra<lb ed="#L" n="100" break="no"/>mentum quem percipit se habere post sacramentum 
          <lb ed="#L" n="101"/>qui omnem actum elicitum tam ab habitibus naturalibus 
          <lb ed="#L" n="102"/>quam supernaturalibus potest se percipere habere ante 
          <lb ed="#L" n="103"/>receptionem sacramenti: quia deus non ligatur 
          <lb ed="#L" n="104"/>sacramentis. igitur etc. Si dicatur quod actus eius 
          <lb ed="#L" n="105"/>latet nos. Contra. sicut actus perfectissime virtu 
          <lb ed="#L" n="106"/>tis non latet: ita nec actus cuiuscumque alterius virtutus 
          <lb ed="#L" n="107"/>sed actus caritatis quae est perfectissima non latet nos. igitur 
          <lb ed="#L" n="108"/>etc. Preterea contra hoc quod dicit quod gratia sacramenta 
          <lb ed="#L" n="109"/>lis ponitur ad reparandum defectus anime et
          poten<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tiarum anime: quia quero an isti defectus sunt solum 
          <!--842.xml-->
          <pb ed="#L" n="420-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>priuationes aut entia positiua. Si sint priuatio 
          <lb ed="#L" n="2"/>nes aut priuationes virtutum naturalium aut
          super<lb ed="#L" n="3" break="no"/>naturalium. et siue sic siue sic isti actus sufficientur 
          <lb ed="#L" n="4"/>reparantur per virtutes supernaturales. Si sint
          en<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tia positiua disconuenientia anime et tollantur: tunc 
          <lb ed="#L" n="6"/>sequitur quod anima in quolibet sacramento perderet
          ali<lb ed="#L" n="7" break="no"/>quod accidens absolutum quod videtur inconueniens. Si 
          <lb ed="#L" n="8"/>militer taliter entia positiua disconuenientia op 
          <lb ed="#L" n="9"/>ponuntur virtutibus. igitur sufficienter tolluntur per
          in<lb ed="#L" n="10" break="no"/>fusionem talium virtutum. et per consequens ille virtutes
          re<lb ed="#L" n="11" break="no"/>parant sufficienter tales defectus. Preterea homo 
          <lb ed="#L" n="12"/>pro statu gratie non habet gratiam perfectiorem quam habuis 
          <lb ed="#L" n="13"/>set si stetisset in statu innocetie: sed tunc non
          ha<lb ed="#L" n="14" break="no"/>buisset nisi gratiam gratum facientem et alias
          virtu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tes: igitur nec modo. et per consequens illa gratia sacramenta 
          <lb ed="#L" n="16"/>lis totaliter superfluit. Preterea peccatum nihil reli 
          <lb ed="#L" n="17"/>quit in anima expellendu: sed tantum obligationem ad pe 
          <lb ed="#L" n="18"/>nam eternam: sed illa obligatio expelliter sufficienter 
          <lb ed="#L" n="19"/>per gratiam gratum facientem et alias virtutes. igitur 
          <lb ed="#L" n="20"/>gra sacramentalis superfluit. Preterea illud quod 
          <lb ed="#L" n="21"/>lufficienter inclinat ad vnum oppositorum expellit 
          <lb ed="#L" n="22"/>reliquum vel saltem non requiritur aliud ad expellen 
          <lb ed="#L" n="23"/>dum sed isti defectus non sunt nisi peccata mortalia et 
          <lb ed="#L" n="24"/>gratia gratum faciens cum aliis virtutibus sufficienter 
          <lb ed="#L" n="25"/>inclinat ad actus oppositos istis peccatis igitur 
          <lb ed="#L" n="26"/>sufficienter expellunt. ista igitur gratia sacramentalis 
          <lb ed="#L" n="27"/>superflua est. Preterea isti defectus non sunt nisi 
          <lb ed="#L" n="28"/>defectus morales potentiarum et culpabiles quo 
          <lb ed="#L" n="29"/>ad mores: et non quo ad naturam aliquam positiuam 
          <lb ed="#L" n="30"/>sed omnes tales defectus sufficienter tolluntur et
          corrun<lb ed="#L" n="31" break="no"/>puntur per gratiam gratum facientem et alias virtutes istud 
          <lb ed="#L" n="32"/>facientes. igitur etc. Preterea isti defectus non sunt 
          <lb ed="#L" n="33"/>nisi peccam mortalia. igius si gratie ponuntur ad
          repa<lb ed="#L" n="34" break="no"/>randum istos defectus tot erunt gratie distincte quot 
          <lb ed="#L" n="35"/>erunt peccam mortalia: quod videtur absurdum. Uel si 
          <lb ed="#L" n="36"/>dicas quod vna gratia sacramentalis sufficit ad repa 
          <lb ed="#L" n="37"/>randum omnes istos defectus eadem ratione dicam ego quod 
          <lb ed="#L" n="38"/>vna gratia gratum faciens sufficit ad reparandu omnes 
          <lb ed="#L" n="39"/>huiusmodi defectus. igitur superflue ponuntur omnes tales grati 
          <lb ed="#L" n="40"/>Ideo dico quod duplex est gratia: vna est qualitas
          abso<lb ed="#L" n="41" break="no"/>luta informans animam. alia est gratia gratuita dei vo 
          <lb ed="#L" n="42"/>luntas. primo modo loquendo de gra dico quod eadem est 
          <lb ed="#L" n="43"/>gratia gratum faciens et gratia virtutum et gratia sacramen 
          <lb ed="#L" n="44"/>talis. hoc patet quia pluralitas non est ponenda sine ne 
          <lb ed="#L" n="45"/>cessitate: sed omnia possunt saluari eque bene 
          <lb ed="#L" n="46"/>ponendo vnam gratiam sicut ponendo
          plu<lb ed="#L" n="47" break="no"/>res. igitur est tantum ponenda vna et maxime ex quo 
          <lb ed="#L" n="48"/>non est ad hoc auctas nec ratio nec experientia. Assum 
          <lb ed="#L" n="49"/>ptum patet: quia omnis gratia ponitur vel vt reddat hominem di 
          <lb ed="#L" n="50"/>gnum vita eterna vel ad meritorie operandum vel 
          <lb ed="#L" n="51"/>ad tollendum defectus inclinantes ad peccatum et retra 
          <lb ed="#L" n="52"/>habentes hominem a bonis: sed omnia ista saluantur per vnam 
          <lb ed="#L" n="53"/>gratiam cum aliis virtutibus. igitur etc. Primum 
          <lb ed="#L" n="54"/>patet vt prius sola caritas distinguit inter
          fi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>lios regni et perditionis. Secundum patet quia caritas 
          <!--842.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 420-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>cum aliis virtutibus sufficit ad meritorie operan 
          <lb ed="#L" n="57"/>dum: puta cum fide specie etc. licet enim caritas non suffici 
          <lb ed="#L" n="58"/>at ad credendum et sperandum: quia isti actus sunt in 
          <lb ed="#L" n="59"/>intellectu. tamen si sint aliqua virtutes in intellectu 
          <lb ed="#L" n="60"/>inclinantes: tunc ad istos actus sufficit caritas 
          <lb ed="#L" n="61"/>cum aliis virtutibus ad meritorie operandum. 
          <lb ed="#L" n="62"/>Tertium patet: quia isti defectus vel sunt ignorantia 
          <lb ed="#L" n="63"/>in intellectu vel malicia in voluntate vel defexts 
          <lb ed="#L" n="64"/>in potentiis executiuis. sed ignorantia in intellectu 
          <lb ed="#L" n="65"/>sufficienter tollitur per fidem et alios habitus intelle 
          <lb ed="#L" n="66"/>ctuales. malicia in voluntate tollitur per caritatem 
          <lb ed="#L" n="67"/>defectus in potentiis executiuis tolliter
          sufficien<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ter per alias virtutes et qualitates inclinantes. Se 
          <lb ed="#L" n="69"/>cundo dico ad istum articulum quod gratia virtutum non
          di<lb ed="#L" n="70" break="no"/>stinguitur realiter a gratia gratum faciente: quia caritas 
          <lb ed="#L" n="71"/>non distinguitur realiter a gratia gratum faciente. sed gratia 
          <lb ed="#L" n="72"/>virtutum est caritas. igitur etc. Maior patet. quia si di 
          <lb ed="#L" n="73"/>stingueretur realiter tunc gratia potest esse sine carita 
          <lb ed="#L" n="74"/>te: quia si sunt res distincte possunt separari
          abin<lb ed="#L" n="75" break="no"/>uice. et sic aliquis esset gratus deo sine caritate et 
          <lb ed="#L" n="76"/>per consequens acceptus deo a non acceptus deo.
          Pre<lb ed="#L" n="77" break="no"/>terea secundum eos qui ponunt gratiam differre a caritate 
          <lb ed="#L" n="78"/>gratia est subiectiue in essentia anime et ex ea fluunt 
          <lb ed="#L" n="79"/>caritas et alie virtutes. sed secundum eum alibi intellectus 
          <lb ed="#L" n="80"/>est prior voluntate. et per consequens essentia anime est prior 
          <lb ed="#L" n="81"/>voluntate. igitur potest gra esse in essentia anime absque 
          <lb ed="#L" n="82"/>hoc quod caritas sit in voluntate. Preterea si gratia 
          <lb ed="#L" n="83"/>sit causa respectu caritatis videtur maxime esse causa 
          <lb ed="#L" n="84"/>effectiua: sed deus potest suspendere omnem actionem 
          <lb ed="#L" n="85"/>cause secunde. igitur potest suspedere actionem gratie qua 
          <lb ed="#L" n="86"/>ab ea fluit caritas. et per consequens gratia potest esse sine ca 
          <lb ed="#L" n="87"/>ritate. Ideo dico quod gra et caritas sunt omnino
          ee<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dem realiter: sed solum distinguntur sicut nomina vel con 
          <lb ed="#L" n="89"/>ceptus connotatiui. Toquendo autem de gratia secundo 
          <lb ed="#L" n="90"/>monscilicet de gratuita dei voluntate quae coexistit
          sa<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cramentis ex pactione diuina aliquid efficit in anima 
          <lb ed="#L" n="92"/>sic dico quod gratia sacramentalis differt a gratia virtu 
          <lb ed="#L" n="93"/>tum: quia aliquis effectus correspondet gratie
          sacramenta<lb ed="#L" n="94" break="no"/>li haec est voluntati diuine respectu recipientis
          sa<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cramentum quae non conuenit caritati secundum se. nam talis 
          <lb ed="#L" n="96"/>gratia coexistens in sacramento liberat recipientem 
          <lb ed="#L" n="97"/>ab omni culpa et pena simpliciter: et tamen haec non
          opor<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tet fieri per gratiam informantem. Exemplum est ad hoc. 
          <lb ed="#L" n="99"/>quod eadem gra confertur in baptismo flsuminis et
          fla<lb ed="#L" n="100" break="no"/>minis. et tamen aliquem effectum habet baptismus flumi 
          <lb ed="#L" n="101"/>nis quem non habet baptismus flaminis: quia in primo 
          <lb ed="#L" n="102"/>absoluitur baptisatus ab omni pena temporali et eterna 
          <lb ed="#L" n="103"/>non autem in secundo. Si dicas quod baptisatus baptis 
          <lb ed="#L" n="104"/>mo flaminis absoluitur ab omni pena eterna et tempora 
          <lb ed="#L" n="105"/>li sicut in baptismo fluminis: quia sancti dicunt 
          <lb ed="#L" n="106"/>quod idem facit baptismus flaminis quando non potest
          fie<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ri baptismus fluminis. Contra. tunc baptisatus
          ba<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ptismo fluminis esset peior quam non baptisatus. quia 
          <lb ed="#L" n="109"/>baptismus fluminis non dissoluit a pena temporali in 
          <lb ed="#L" n="110"/>adulto. et si baptisatus baptismo. fluminis fe¬ 
          <!--843.xml-->
          <pb ed="#L" n="420-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>cisset vnum pectatum tantum et baptisatus baptismo fla 
          <lb ed="#L" n="2"/>minis multa primus qui habet fluminis baptismum 
          <lb ed="#L" n="3"/>absoluitur a culpa sed non a pena temporali si sit adult 
          <lb ed="#L" n="4"/>sed secundus absoluitur ab omni pena. igitur esset peioris
          con<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ditionis. sic igitur patet quo gratia virtutum est aliquo 
          <lb ed="#L" n="6"/>modo diuersa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1390">
          ⁋ Quantum ad secundam questionem
          di<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cit Io. in. iii. xiiii. dis. de penitentia. quod quanuis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1395">
          <lb ed="#L" n="8"/>⁋ contritionem possit deleri peccatum et gratia coferri. 
          <lb ed="#L" n="9"/>tamen si aliquis cum debita intentione recipiat sacramen 
          <lb ed="#L" n="10"/>tum penitentie sine omni motu bono vel contritione 
          <lb ed="#L" n="11"/>virtute sacramenti penitentie sibi remittitur culpa 
          <lb ed="#L" n="12"/>et infunditur gratia. et hoc est maioris misericordie. scilicet 
          <lb ed="#L" n="13"/>duplicem viam instituere per quam iustificatur peacator quam 
          <lb ed="#L" n="14"/>ipsum ad vnam coartare. Unde sicut adultus pri 
          <lb ed="#L" n="15"/>mam gratiam delentem peccatum originale potest habere du 
          <lb ed="#L" n="16"/>plici via scilicet ex bono motu disponente ad illam 
          <lb ed="#L" n="17"/>de congruo: sicut patet in baptismo flaminis vb 
          <lb ed="#L" n="18"/>infunditur gratia sine baptismo fluminis et etiam ex 
          <lb ed="#L" n="19"/>susceptione baptismi. ita in proposito adultus potest 
          <lb ed="#L" n="20"/>primam gratiam delentem pectatum actuale dupliciter 
          <lb ed="#L" n="21"/>primereri. scilicet per vnum motum disponentem ad illam de 
          <lb ed="#L" n="22"/>congruo et per voluntariam susceptionem sacramenti 
          <lb ed="#L" n="23"/>penitentie sine omni bono motu. et sicut ad
          deleti<lb ed="#L" n="24" break="no"/>onem peccati originalis preter contritionem requir 
          <lb ed="#L" n="25"/>tur aliquis motus meritorius de congruo et ad  
          <lb ed="#L" n="26"/>deletionem illius peccati per baptismum fluminis non 
          <lb ed="#L" n="27"/>requiritur nisi voluntaria susceptio baptismi sine fi 
          <lb ed="#L" n="28"/>ctione et sine actu vel voluntate peccati mortalis: ita esn 
          <lb ed="#L" n="29"/>proposito ad deletionem peccati actualis non solum at 
          <lb ed="#L" n="30"/>tritus vsque ad certum gradum in adulto recipit 
          <lb ed="#L" n="31"/>gratiam: sed non habens talem actum: habens tamen volunta 
          <lb ed="#L" n="32"/>tem suscipiendi sacramentum penitentie sine omni
          obi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ce peccati mortalis actualiter inherentis recipit 
          <lb ed="#L" n="34"/>gratiam non ex merito sen ex pacto diuino si nullum 
          <lb ed="#L" n="35"/>obicem ponat. hec conclusio probatur. quia si non: tunc 
          <lb ed="#L" n="36"/>sequeretur quod per sacramentum penitentie nunquam de 
          <lb ed="#L" n="37"/>leretur peccatum si esset prius necessarium deleri per
          com<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tritionem et attritionem. si non: tunc sacramentum peni 
          <lb ed="#L" n="39"/>tentie numquam esset secunda tabula post naufragium: quia 
          <lb ed="#L" n="40"/>nunquam liberaret a periculo submersionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1469">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="41"/>terea dicit christus Ioh. iii. et Matthei. xxvi.
          quo<lb ed="#L" n="42" break="no"/>rum peccata remiseritis remittuntur eis. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1476">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tra. quanuis deus de potentia sua absoluta potest 
          <lb ed="#L" n="44"/>iustificare impium sine omni motu bono voluntatis 
          <lb ed="#L" n="45"/>et sine contritione vel attritione de peccatis. tamen non 
          <lb ed="#L" n="46"/>videtur hoc esse de intentione sanctorum. Dicit enim Aug. 
          <lb ed="#L" n="47"/>secundum quod magiter allegat libro sententiarum. et ipsemet 
          <lb ed="#L" n="48"/>dicit idem distinctione. xiiii. et. xv. quod penitentia est
          vir<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tus vel gratia quae commissa mala cum emendationis
          pro<lb ed="#L" n="50" break="no"/>posito plangimus et odimus et plangenda vlteri 
          <lb ed="#L" n="51"/>us committere nolumus. et loquitur de penitentia. 
          <lb ed="#L" n="52"/>necessaria ad salutem. Preterea descriptio
          pe<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nitentie quam ponit iste doctor videtur esse ad
          op<lb ed="#L" n="54" break="no"/>positum. Dicit enim quod penitentia est absolutio hominis 
          <lb ed="#L" n="55"/>penitentir etc. et illud non potest esse sine actu penitentis et 
          <!--843.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 420-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>penitentie. ergo etc. Preterea qua ratione requiritur in 
          <lb ed="#L" n="57"/>tentio baptismi in adulto et dolor de peccatis si 
          <lb ed="#L" n="58"/>cut prius dictum est eadem ratione in sacramento
          pe<lb ed="#L" n="59" break="no"/>nitetie. Preterea sunt tres partes penitentie 
          <lb ed="#L" n="60"/>secundum omnes: puta contritio confessio et satiffactio. igitur 
          <lb ed="#L" n="61"/>sine contritione non deletur pecctatum: nec sine proposito 
          <lb ed="#L" n="62"/>confitendi nec satiffaciendi habita oportunita 
          <lb ed="#L" n="63"/>te: ita nec confessio sine contritione et satiffactione. 
          <lb ed="#L" n="64"/>Preterea similitudo quam adducit de baptismo 
          <lb ed="#L" n="65"/>non valet scilicet quia in baptismo requiritur bonus motus 
          <lb ed="#L" n="66"/>mentis precedens deletionem peccati in proposito. hoc 
          <lb ed="#L" n="67"/>similitudo videtur ad oppositum esse: quia in baptismo 
          <lb ed="#L" n="68"/>adulti non potest peccatum deleri sine omni bono motu 
          <lb ed="#L" n="69"/>voluntatis: sicut patet per magistum libro. iiii. dis. xvi. 
          <lb ed="#L" n="70"/>caplo. v. et distin. xli. c. ii. vbi dicit. Sis qui sue vo 
          <lb ed="#L" n="71"/>luntatis arbiter est constitutus cum accedit ad sa 
          <lb ed="#L" n="72"/>cramenta fidelium nisi peniteat eum veteris vite 
          <lb ed="#L" n="73"/>non potest nouam inchoare vitam: ab hac penitentia 
          <lb ed="#L" n="74"/>cum baptisantur soli pueri immunes sunt. et addit 
          <lb ed="#L" n="75"/>ad hoc multas auctoritates. Et ideo dico sine omni 
          <lb ed="#L" n="76"/>preiudicio aliorum quod per nullum sacramentum potest re 
          <lb ed="#L" n="77"/>mitti pectatum mortale sine omni contritione in
          genera<lb ed="#L" n="78" break="no"/>li vel in speciali. et hoc dico de con quae potest vti libero 
          <lb ed="#L" n="79"/>arbitrio: scilicet quae habet legitimam etatem et non habet 
          <lb ed="#L" n="80"/>ignorantiam inuincibilem. sed si alterum istorum infue 
          <lb ed="#L" n="81"/>rit excusatur. patet in paruulo et in fatuo: licet enim par 
          <lb ed="#L" n="82"/>uulus possit liberari ab originali sine actu
          pro<lb ed="#L" n="83" break="no"/>prie voluntatis: quia caret vsu liberi arbitrii: tamen non 
          <lb ed="#L" n="84"/>remittitur pectatum sine omni motum sui vel alterius. adul 
          <lb ed="#L" n="85"/>to autem qui habet vsum liberi arbitrii non remitti 
          <lb ed="#L" n="86"/>tur sine motu bono proprie voluntatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1580">
          ⁋ Ad
          ar<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gumenta Ioh. cum dicit quod tunc non ligarent nec sol 
          <lb ed="#L" n="88"/>uerent sacerdotes alique. Respondeo secundu magistrum quod 
          <lb ed="#L" n="89"/>sacerdotes ligant et soluunt: quia ostendunt homines est 
          <lb ed="#L" n="90"/>se ligatos et solutos. Item ibidem secundum eum distincti 
          <lb ed="#L" n="91"/>one. xviii. ligant dum satisfactionem penitentibus im 
          <lb ed="#L" n="92"/>ponunt. soluunt cum de ea aliquid diminuunt. et sic per 
          <lb ed="#L" n="93"/>sacramentum penitentie prout distinguitur contra
          mo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tum bonum recipientis sacramentum non dimittitur pec 
          <lb ed="#L" n="95"/>catum licet maior gratia conferatur in confessione et aliquid 
          <lb ed="#L" n="96"/>de pena temporali dimittatur quam si ista fierent per solam 
          <lb ed="#L" n="97"/>cordis contritionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1607">
          ⁋ Ad aliud dico quod secundum
          hie<lb ed="#L" n="98" break="no"/>rationimum et alios sctos loquentes de ista materia 
          <lb ed="#L" n="99"/>quod penitentia est secunda tabula et actus penitentis 
          <lb ed="#L" n="100"/>est contritio et confessio. non tamen sine penitentie
          sa<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cramento saltem in proposito. Ad aucioritates patet 
          <lb ed="#L" n="102"/>quo possunt saluari per magistrum in littera. distin. xviii. Ad  
          <lb ed="#L" n="103"/>aliud de baptismo patet quod est ad oppositum: quia
          si<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cut pectatum originale non deletur in adulto sine omni 
          <lb ed="#L" n="105"/>actu voluntatis: ita nec peccatum actuale deletur
          si<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ne actu voluntatis: nec per sacramentum euchari 
          <lb ed="#L" n="107"/>stie remittitur pectatum: immo oportet quod ante susceptionem 
          <lb ed="#L" n="108"/>sit extra pecctatum. Similiter confirmatio formaliter non 
          <lb ed="#L" n="109"/>confert gram sine bono motu mentis in adulto. 
          <lb ed="#L" n="110"/>Sed circa predicta sunt multa dubia. primum 
          <!--844.xml-->
          <pb ed="#L" n="421-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est: quia videtur quod peccatum mortale sit priuatio ali 
          <lb ed="#L" n="2"/>cuius positiui. Tum quia secundum sanctos loquentes de ista 
          <lb ed="#L" n="3"/>materia peccatum est priuatio boni. tum quia
          pecca<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tum est morbus spiritualis anime. tum quia peccatum est
          vi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cium anime. tum quia per peceatum anima spoliatur bonis natu 
          <lb ed="#L" n="6"/>ralibus et priuatur gratuitis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1657">
          ⁋ Secudum est. quia videtur 
          <lb ed="#L" n="7"/>quod peccatum dicat aliquem respectum rationis. quia
          obli<lb ed="#L" n="8" break="no"/>gatio ad penam eternam: aut est aliquid aut nihil: non 
          <lb ed="#L" n="9"/>nihil certum est. igitur est aliquid. aut igitur aliquid
          rea<lb ed="#L" n="10" break="no"/>le aut rationis: non reale certum est. igitur rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1668">
          ⁋
          Ter<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tium est de diffinitione penitentie. quia non videtur quod 
          <lb ed="#L" n="12"/>sacramentum penitentie sit absolutio sacramenta 
          <lb ed="#L" n="13"/>lis. quia secundum magistrum et sanctos tres sunt partes peni 
          <lb ed="#L" n="14"/>tentie. contritio. confessio. et satiffactio. et ista non 
          <lb ed="#L" n="15"/>continentur sub penitentia sacramentali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1681">
          ⁋ Preterea. 
          <lb ed="#L" n="16"/>sine penitentia non potest deleri peccatum: et sine ab 
          <lb ed="#L" n="17"/>solutione potest. igitir etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1688">
          ⁋ Quartum est de remissio 
          <lb ed="#L" n="18"/>ne culpe per penitentia: quis illorum actuum scilicet de 
          <lb ed="#L" n="19"/>testandi: dolendi etc. se habeat essentialius ad re 
          <lb ed="#L" n="20"/>missionem culpre: et quis illorum actuum sit prior. vtrum 
          <lb ed="#L" n="21"/>sit aliquis actus ante actum detestandi. quia videtur quod 
          <lb ed="#L" n="22"/>velle vindicare sit actus prior: et quis est iste actus 
          <lb ed="#L" n="23"/>detestandi: et vtrum actus detestandi omni altero
          cir<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cumscripto de potentia dei ordinata sit sufficiens 
          <lb ed="#L" n="25"/>ad remissione culpe tanquam meritum de congruo. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1708">
          <lb ed="#L" n="26"/>⁋ Quintum est. vtrum peccata dimissa per
          peniten<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tiam redeant in recidiuante.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1716">
          ⁋ Sextum vtrum bona 
          <lb ed="#L" n="28"/>mortificata per peccata redeant per penitentiam. 
          <lb ed="#L" n="29"/> Septimum ant aliquod peccatum post istam vitam
          di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mittatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1725">
          ⁋ Sctauum est de infusione gratie. vtrum 
          <lb ed="#L" n="31"/>sit alia mutatio ab expulsione culpe.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1730">
          ⁋ Nonum 
          <lb ed="#L" n="32"/>est. vtrum gratia infusa sit alia. a gratia gratu 
          <lb ed="#L" n="33"/>faciente a virtutibus. et videtur quod sic. quia
          sacra<lb ed="#L" n="34" break="no"/>menta sunt medicine contra morbos. igitur non 
          <lb ed="#L" n="35"/>dantur nisi in remedium alicuius morbi
          spiritua<lb ed="#L" n="36" break="no"/>is. sed virtutes possunt esse sine eis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1743">
          ⁋ Ad
          pri<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mum istorum dico quod peccatum mortale non est
          ali<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quid positiuum reale nec ens rationis. tamen secundum 
          <lb ed="#L" n="39"/>suum quid nominis includit multa positiua. quia 
          <lb ed="#L" n="40"/>actum et potentiam et penam futuram: quia aliquem 
          <lb ed="#L" n="41"/>peccare mortaliter non est aliud nisi facere
          ali<lb ed="#L" n="42" break="no"/>quem actum vel omittere propter quem ordinatur 
          <lb ed="#L" n="43"/>ad penam eternam. et ideo dicitur peccatum
          mor<lb ed="#L" n="44" break="no"/>bus: vulnus: egritudo. quia sicut ex istis squi 
          <lb ed="#L" n="45"/>tur dolor in corpore. sic ex peccato commisso
          se<lb ed="#L" n="46" break="no"/>quitur tristitia in mente: vel eterna si non peni 
          <lb ed="#L" n="47"/>teat: vel temporalis si peniteat. Per hoc ad
          au<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ctoritatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1772">
          ⁋ Ad primam dico quod peccatum non est 
          <lb ed="#L" n="49"/>priuatio alicuius boni inherentis actualiter 
          <lb ed="#L" n="50"/>vel quod aliquando infuit: sed est priuatio ba 
          <lb ed="#L" n="51"/>ni futuri quod deberet inesse si non peccasset: si 
          <lb ed="#L" n="52"/>cut causa demeritoria ad modum quo aliquis in 
          <lb ed="#L" n="53"/>abilitatur ad beneficium ecclesiasticum propter 
          <lb ed="#L" n="54"/>aliquem actum quo priuatur illo beneficio futu 
          <lb ed="#L" n="55"/>ro.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1790">
          ⁋ Ad aliam dico quod loquitur de peccato praemi 
          <!--844.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 421-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>parentis propter quod ipse pro omnibus suis posteris 
          <lb ed="#L" n="57"/>vulneratus est in naturalibus spoliatus gratuitis. 
          <lb ed="#L" n="58"/>qui ipse secundum aliquos accepit gratiam gratum
          facien<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tem et multas perfectiones naturales et corporales 
          <lb ed="#L" n="60"/>sicut bonam complexionem: sed per peccatum suum tanquam per 
          <lb ed="#L" n="61"/>demeritoriam causam meruit spoliari gratuitis 
          <lb ed="#L" n="62"/>et vulnerari innaturalibus per hoc quod corpus suum 
          <lb ed="#L" n="63"/>expositum fuit causis naturalibus: vt in illud age 
          <lb ed="#L" n="64"/>rent et bonam dispositionem minuerent.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1820">
          ⁋ Ad secundum Ad secundim 
          <lb ed="#L" n="65"/>dubium dico quod peccatum nec est ens reale nec rati 
          <lb ed="#L" n="66"/>nis: sed sicut alias dictum est de bono vero et aliis 
          <lb ed="#L" n="67"/>conceptibus connotatius quod habent tantum. quid nominis 
          <lb ed="#L" n="68"/>et non quid rei nec rationis. quia talia non significant tantum 
          <lb ed="#L" n="69"/>vnam rem sed significant multa. vnum in recto et aliud  
          <lb ed="#L" n="70"/>in obliquo. et ideo de talibus in abstracto sumptis 
          <lb ed="#L" n="71"/>nihil vnum reale praedicatur. Eodem mdo mdo est de conce 
          <lb ed="#L" n="72"/>ptibus negatiuis: sicut de priuatione et negatio 
          <lb ed="#L" n="73"/>ne. quia non dicunt rem vnam nec aliquas res: ita quod sint 
          <lb ed="#L" n="74"/>simul ille res. sed priuatio importat totum istud visio 
          <lb ed="#L" n="75"/>nem in oculo non esse et necessario significat
          plu<lb ed="#L" n="76" break="no"/>res res: quarum vna non est alia. et ideo nihil vere pri 
          <lb ed="#L" n="77"/>dicatur de negatione vel priuatione in abstracto: sed 
          <lb ed="#L" n="78"/>solum in concreto et vnum in recto et aliud in
          obli<lb ed="#L" n="79" break="no"/>quo. ita dico de peccato quod non dicit aliquam vnam rem 
          <lb ed="#L" n="80"/>realem vel rationis: sed significat et importat totum 
          <lb ed="#L" n="81"/>istud. actum praeteritum commissum vel omnissum ad quem 
          <lb ed="#L" n="82"/>aliquas obligatur: propter quem talis ordinatur ad
          pe<lb ed="#L" n="83" break="no"/>nam eternam. Et ideo quando queritur quid est peccatum.
          di<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cendum est quod non habet quid rei: sed tantum quid nominis. ideo 
          <lb ed="#L" n="85"/>non debet concedi quod est ens reale nec rationis: sed bene 
          <lb ed="#L" n="86"/>in diffinitione eius exprimente quid nominis ponuntur 
          <lb ed="#L" n="87"/>multa realia. et ideo sic potest concedi quod non est ens 
          <lb ed="#L" n="88"/>quia non est aliqua res vna praecise nec multe res simul 
          <lb ed="#L" n="89"/>sed est vnum nomen vel conceptus significans vel im 
          <lb ed="#L" n="90"/>portans plures res. potest etiam dici nihil. quia omne 
          <lb ed="#L" n="91"/>positiuum quod est in peccato potest poni per deum: sicut 
          <lb ed="#L" n="92"/>er causam totalem in voluntate hominis. et tamen non dicitur 
          <lb ed="#L" n="93"/>peccatum. quia nec ex parte dei nec ex parte hominis. quia 
          <lb ed="#L" n="94"/>nunquam dicitur homo peccator propter aliquem actu
          ni<lb ed="#L" n="95" break="no"/>si habeat respectu illius actiuitate. sed si deus sit 
          <lb ed="#L" n="96"/>causa totalis actus: tunc homo non habet
          actiuita<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tem aliquam respectu illius. igitur etc. Nec deus
          pec<lb ed="#L" n="98" break="no"/>care dicitur propter istum actum. quia nullus dicitur
          pec<lb ed="#L" n="99" break="no"/>care nisi quae facit aliquid ad cuius oppositum obliga 
          <lb ed="#L" n="100"/>tur. vel quia non facit illud ad quod obligatur. deus aut 
          <lb ed="#L" n="101"/>ad nihil faciendum vel non faciendum obligatur. igitur 
          <lb ed="#L" n="102"/>etc. Et ideo peccatum nihil dicitur. quia omne positiuum in eo 
          <lb ed="#L" n="103"/>potest causari sine omni peccato. et similiter potest aliquem deus 
          <lb ed="#L" n="104"/>obligare ad penam eternam sine omni peccoto. Ad
          ter<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tium dubium dico quod ille non sunt partes penitentie quae 
          <lb ed="#L" n="106"/>est sacramentum: sed sunt dispositiones penitentis
          pri<lb ed="#L" n="107" break="no"/>supponentes effectum sacramenti: et hoc in actu vel 
          <lb ed="#L" n="108"/>in voto. Se conclusio penitentia dicitur a puniendo: sed ab 
          <lb ed="#L" n="109"/>solutio sacramentalis non punit. Preterea.
          peni<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tentia non est nisi ad deletionem culpe: sed abso¬ 
          <!--845.xml-->
          <pb ed="#L" n="421-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>lutio sacramentalis non delet culpam. igitur etc. Ad  
          <lb ed="#L" n="2"/>primum concedo quod penitentia sacramentalis vel prie 
          <lb ed="#L" n="3"/>supponit penam vel importat penam. formaliter tamen 
          <lb ed="#L" n="4"/>non est pena vel punitio. Ad aliud dico quod praesenia 
          <lb ed="#L" n="5"/>est ad augmentum gratie per se: non autem ad expulsionem 
          <lb ed="#L" n="6"/>culpe.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e1942">
          ⁋ Ad quartum dubium dico primo quod actus de 
          <lb ed="#L" n="7"/>testandi esentialius et prius se habet ad expulsionem 
          <lb ed="#L" n="8"/>culpe inter omnes alios actus. hoc probatur: quia peccatum est in 
          <lb ed="#L" n="9"/>ptante voluntatis. igitur etc. et per consequens illud quod essesntia 
          <lb ed="#L" n="10"/>lius se habet ad hoc quod sit in ptante voluntatis: eentia 
          <lb ed="#L" n="11"/>lius se habebit ad deletionem culpre: sed inter illos 
          <lb ed="#L" n="12"/>actus actus detestandi prius est in ptante voluntatis 
          <lb ed="#L" n="13"/>igitur etc. Assumptum patet: quia tristicia non est in ptam 
          <lb ed="#L" n="14"/>te voluntatis nisi mediante actu detestandi. igitur 
          <lb ed="#L" n="15"/>iste actus essenttalius et prius requiritur ad delctionem 
          <lb ed="#L" n="16"/>culpre quam aliquod consequens illum actu. Confirmatur. quia deus 
          <lb ed="#L" n="17"/>potest suspendere causalitatem actus detestandi respectu 
          <lb ed="#L" n="18"/>tristicie et conseruare illum actum. et tamen tunc in illo
          a<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctu meretur. igitur respectu deletionis culpe. Secundo 
          <lb ed="#L" n="20"/>dico quantum ad istud dubium quod inter omnes illos actus 
          <lb ed="#L" n="21"/>quae respiciunt actum actus detestandi est prior. Si
          di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cas quod velle vidicare pectatum est actus prior. Respondeo 
          <lb ed="#L" n="23"/>quod no: quia nullus vult. vindicare aliquid nisi quod est 
          <lb ed="#L" n="24"/>ab eo prius nolitum: quia volitio vidicte praesupponir 
          <lb ed="#L" n="25"/>nolitionem illius propter quod infligit vindictam. Si 
          <lb ed="#L" n="26"/>dicas quod ex solo amore dei vult aliquod pectatum vir 
          <lb ed="#L" n="27"/>dicare. Respondeo quod velle vidicare peccatum praesuppe 
          <lb ed="#L" n="28"/>nit actum detestandi pectatum: quia aliquis habere vult et potest 
          <lb ed="#L" n="29"/>actum detestandi peccatum: et tamen nolle rectum vindicte 
          <lb ed="#L" n="30"/>igitur velle vidicare pectatum non est primus actus rectum 
          <lb ed="#L" n="31"/>peccati. Assumptum patet: quia vidicare est proprie rectum 
          <lb ed="#L" n="32"/>pene exterioris infligende. non inflicte. sed deus pos 
          <lb ed="#L" n="33"/>set precipere quod peccator non vindicaret vindictam 
          <lb ed="#L" n="34"/>actu interiori: sed solum exteriori. igitur etc. Ideo dico 
          <lb ed="#L" n="35"/>quod regularitur iste est ordo inter praedicta: quia primo 
          <lb ed="#L" n="36"/>est actus detestandi pectatum. secundo est pena sequens 
          <lb ed="#L" n="37"/>scilicet tristicia. tertio est acceptatio tam detestandi  
          <lb ed="#L" n="38"/>actus quam tristicie. quarto est velle vidicare hoc est vel 
          <lb ed="#L" n="39"/>le infligere penam exteriorem: siue per confessionem:
          si<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ue per satiffactionem. et hoc propter praeceptum diuinum: et 
          <lb ed="#L" n="41"/>aliter nollet forte inffigere penam talem. Et si
          que<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ras quo ordinantur isti tres actus detestari
          acce<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ptare et velle vidicare. dico quod non ordinantur esent 
          <lb ed="#L" n="44"/>tialiter proprie loquendo: quia vnus potest esse sine alio: et econ 
          <lb ed="#L" n="45"/>tra tamen extendendo nomen ordinis est ibi ordo: quia 
          <lb ed="#L" n="46"/>ista tria detestatio tristicia et acceptatio sunt causa 
          <lb ed="#L" n="47"/>sufficiens huius actus velle vidicare et non vnum per se 
          <lb ed="#L" n="48"/>Si quaeras quis est ille actus detestandi quae delet pectatum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2036">
          <lb ed="#L" n="49"/>⁋ Respondeo. aliquis potest detestari peccatum: vel quia est dei 
          <lb ed="#L" n="50"/>offensiuum: vel quia est pene inflectiuum: vel quia est pre 
          <lb ed="#L" n="51"/>mii impeditiuum. et isti sunt distincti actus: quia possunt se 
          <lb ed="#L" n="52"/>pari abinuicem et ille actus detestandi peccatum: quia est 
          <lb ed="#L" n="53"/>dei offensiuum delet peccatum et non alii. Tertio dico 
          <lb ed="#L" n="54"/>pro isto dubio quod possibile est alique actum detestam 
          <lb ed="#L" n="55"/>di sufficere ad deletionem culpe et infusionem gratie 
          <!--845.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 421-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>qui ille actus quo aliquis detestatur pectatum propter deum 
          <lb ed="#L" n="57"/>qui est dei offensiuum circumscripto omni alio sufficit 
          <lb ed="#L" n="58"/>Si dicatur quod actus caritatis requiritur ad deletionem 
          <lb ed="#L" n="59"/>peccati sed iste non est actus caritatis: quia caritas respi 
          <lb ed="#L" n="60"/>cit praecise deum pro obiecto: actus detestandi respicit 
          <lb ed="#L" n="61"/>pro obiecto deum et peccatum. Confirmatur: quia actus
          amo<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ris et odii distinguntur specie. igitur actus detestandi non 
          <lb ed="#L" n="63"/>est actus caritatis. Ad primum istorum dico sicut alias 
          <lb ed="#L" n="64"/>dictum fuit quod sicut est idem actus quo diligitur finis. et 
          <lb ed="#L" n="65"/>ea quae sunt ad finem: sed vt terminatur ad finem sic est 
          <lb ed="#L" n="66"/>actus fruendi vt terminatur ad ea quae sunt ad finem: 
          <lb ed="#L" n="67"/>sic est actus vtendi: ita est in proposito quod eodem actu 
          <lb ed="#L" n="68"/>in numero aliquis odit et detestatur peccatum et diligit 
          <lb ed="#L" n="69"/>deum. et ideo iste actus est actus caritatis: sicut eodem 
          <lb ed="#L" n="70"/>actu numero potest aliquis scire principium et conclusionem 
          <lb ed="#L" n="71"/>vnde iste actus caritatis praedictus habet duo obiecta per 
          <lb ed="#L" n="72"/>tialia denominantia illum actum extrinseca denominato 
          <lb ed="#L" n="73"/>ne. et iste actus vt terminatur ad deum dicitur. et est 
          <lb ed="#L" n="74"/>actus amoris vt autem terminatur ad peccatum est actus 
          <lb ed="#L" n="75"/>odii. et sic idem actus numero potest denominari oppositis 
          <lb ed="#L" n="76"/>et diuersis denominationibus per comparationem ad diuer 
          <lb ed="#L" n="77"/>sa obiecta partialia. Ad confirmationem dico quod non 
          <lb ed="#L" n="78"/>semper distinguntur specie illi actus: quia vnus et idem potest sic 
          <lb ed="#L" n="79"/>et sic denominari. quando tamen sunt distincti rectum dei et per 
          <lb ed="#L" n="80"/>cati: tunc bene distinguntur specie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2114">
          ⁋ Si dicas quod illud  
          <lb ed="#L" n="81"/>est contra praedicta: quia prius dictum est quod tanta est distinctio 
          <lb ed="#L" n="82"/>actuum quanta habituum: et econuerso. sed habitus quo 
          <lb ed="#L" n="83"/>diligitur deus est habitus caritatis et habitus quo detesta 
          <lb ed="#L" n="84"/>peccatum est habitus odii. et isti habitus distinguntur specie 
          <lb ed="#L" n="85"/>igitur et actus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2127">
          ⁋ Preterea. dictum est quod habitus numquam
          in<lb ed="#L" n="86" break="no"/>clinat ad actu alterius habitus: nisi mediante proprio 
          <lb ed="#L" n="87"/>actu ad quem primo inclinat. sed actus proprius cari 
          <lb ed="#L" n="88"/>tatis est actus amoris. igitur ad deletionem non
          suf<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ficit actus detestandi: sed requiritur actus proprius am 
          <lb ed="#L" n="90"/>ris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2140">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod hoc est verum de
          habi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tibus acquisitis ex actibus et non de infusis. caritas 
          <lb ed="#L" n="92"/>autem est habitus infusus. et ideo isti actui quo aliquis de 
          <lb ed="#L" n="93"/>testatur pectatum propter deum correspondet vnus habitus 
          <lb ed="#L" n="94"/>acquisitus distinctus specie ab actu caritatis infuse. Et 
          <lb ed="#L" n="95"/>similiter possunt hoc esse due caritates acquisite: vna qua 
          <lb ed="#L" n="96"/>diligit aliquas deum tantum propter se. alia quae detestatur 
          <lb ed="#L" n="97"/>peccatum propter deum: et isti distinguntur specie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2159">
          ⁋ Ad alium 
          <lb ed="#L" n="98"/>dico quod illud intelligendum est de habitibus acquisitum no 
          <lb ed="#L" n="99"/>infusis: huiusmodi est caritas. et maxime habet intelligi 
          <lb ed="#L" n="100"/>de habitibus apphensiuis. vnde habitus acquisitus nuquam 
          <lb ed="#L" n="101"/>inclinat ad actum alterius habitus nisi mediante acti 
          <lb ed="#L" n="102"/>proprio ad quem immediate inclinat: sed habitus
          infu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sus potest immediate inclinare ad actum alterius habitus 
          <lb ed="#L" n="104"/>absque hoc quod inclinet ad actum proprium. et ideo caritas 
          <lb ed="#L" n="105"/>infusa potest bene inclinare immediate ad actum il 
          <lb ed="#L" n="106"/>lius habitus quo aliquis detestatur pectatum propter deum 
          <lb ed="#L" n="107"/>absque hoc quod inclinet ad actum proprium immediate. Si 
          <lb ed="#L" n="108"/>quaeratur. vtrum ille habitus acquisitus ex actu detestan 
          <lb ed="#L" n="109"/>di pectatum propter deum sit virtuosus vel non: Respondeo 
          <lb ed="#L" n="110"/>quod sic. cuius ratio est: quia inclinat ad actus conformes ratio 
          <!--846.xml-->
          <pb ed="#L" n="422-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>recte et actus sunt ita boni quod non possunt esse mali. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2198">
          <lb ed="#L" n="2"/>⁋ Si queras an iste habitus est virtus moralis an 
          <lb ed="#L" n="3"/>theologica.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2205">
          ⁋ Respodeo quod potest esse
          theologica<lb ed="#L" n="4" break="no"/>et moralis: ita quod potest habere diuersas denominati 
          <lb ed="#L" n="5"/>ones extrinsecas propter diuersa obiecta
          partia<lb ed="#L" n="6" break="no"/>lia. Et dicitur theologica: quia habet deum pro obie 
          <lb ed="#L" n="7"/>cto partiali sicut amicitia acquisita respectu dei. non 
          <lb ed="#L" n="8"/>autem dicitur sic theologica: quia infunditur a solo deo 
          <lb ed="#L" n="9"/>Et potest dici moralis: quia habet pectatum pro obiecto
          per<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tiali et est habitus acquisitus ex actibus: et sic potest habere 
          <lb ed="#L" n="11"/>diuersas denominationes. Si quaeras vtrum virtus ista 
          <lb ed="#L" n="12"/>sit iusticia vel amicitia vel qualis virtus. Re 
          <lb ed="#L" n="13"/>spondeo. quod quando vnus actus causatur ex alio: qui actus 
          <lb ed="#L" n="14"/>pertineret ad distinctas virtutes si sit aliquis actus 
          <lb ed="#L" n="15"/>includens equiualentur vtrumque illorum actuum: ille actus 
          <lb ed="#L" n="16"/>magis denominatur absolute a virtute elicitiua 
          <lb ed="#L" n="17"/>secundi actus quam primi. Exemplum. respectu principii 
          <lb ed="#L" n="18"/>est vnus actus: et respectu conclusionis est alius 
          <lb ed="#L" n="19"/>quae natus est causari ab actu respectu principii. et 
          <lb ed="#L" n="20"/>vnus actus potest esse tam respectu principii quam
          conclu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sionis qui vtrumque includat equiualenter. ideo ille actus 
          <lb ed="#L" n="22"/>vel habitus magis dicitur scientia respectu conclusionis 
          <lb ed="#L" n="23"/>quam respectu principii. et ratio est propter communitatem
          cau<lb ed="#L" n="24" break="no"/>salitatis actus respectu principii: qui natus est cau 
          <lb ed="#L" n="25"/>sare distinctos actus respectu distinctarum
          conclu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sionum: sicut vnum principium est causa distinctarum 
          <lb ed="#L" n="27"/>conclusionum. et ideo si ille actus tertius includens 
          <lb ed="#L" n="28"/>duos primos equiualenter denominaretur ab habitu prin 
          <lb ed="#L" n="29"/>aipii: ille actus haberet totam communitatem causalita 
          <lb ed="#L" n="30"/>tis sicut primus actus qui est principii tantum: quod falsum 
          <lb ed="#L" n="31"/>est. Eode modo de actu quo intelligo subiectum 
          <lb ed="#L" n="32"/>per se: et de actu quo intelligo praedicatum per se: et de 
          <lb ed="#L" n="33"/>actu quo intelligo vtrumque coniuncti. quia iste tertius 
          <lb ed="#L" n="34"/>actus potius capiet denominationem ab eodem
          praedi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cato quam a subiecto propter eandem causam. patet igitur 
          <lb ed="#L" n="36"/>maior. Accipio minorem. respectu dei habeo vnum 
          <lb ed="#L" n="37"/>actum diligendi propter se: et respectu peccati habeo 
          <lb ed="#L" n="38"/>alium actum detestandi qui causatur ex primo actu. igitur si 
          <lb ed="#L" n="39"/>per aliquem detestor pecctatum et diligo deum quae est actus 
          <lb ed="#L" n="40"/>equiualens vtrique. iste tertius actus magis
          ca<lb ed="#L" n="41" break="no"/>piet denominationem ab habitu secundi actus quam primi. et per 
          <lb ed="#L" n="42"/>consequens si primus actus dicatur amicitia et secundus iusticia 
          <lb ed="#L" n="43"/>aste actus tertius magis iusticia quam amicitia
          numcu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>pabitur. et ratio est: quia iste primus inclinat sicut causa
          per<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tialis ad plures actus quam secundus quae tamen inclinat ad  
          <lb ed="#L" n="46"/>actum detestandi peccatum. et propter hoc ad alios actus 
          <lb ed="#L" n="47"/>causatandi: orandi: laudandi: et similes. et etiam eodem modo il 
          <lb ed="#L" n="48"/>le tertius actus ad omnia illa inclinaret: si
          reduce<lb ed="#L" n="49" break="no"/>retur ad habitum primi habitus: quod ficltum est. Si dicas quod 
          <lb ed="#L" n="50"/>primus actus est principalior et perfectior. igitur ab eo 
          <lb ed="#L" n="51"/>recipiet denominationem. Respondeo. equiualenter
          conti<lb ed="#L" n="52" break="no"/>net tam amicitiam quam iusticiam. tamen potius debet
          deno<lb ed="#L" n="53" break="no"/>minari a iusticia quam ab amicitia propter causas dictas 
          <lb ed="#L" n="54"/>Etemplum. qui vellet punire malefactorem propter dile 
          <lb ed="#L" n="55"/>ctionem principis quiuste praecipit malefactorem pu¬ 
          <!--846.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 422-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>nire iste actus includit equiualenter tam dilectio 
          <lb ed="#L" n="57"/>nem principis quam velle punitionis. et tamen iste debet
          ma<lb ed="#L" n="58" break="no"/>gis dici iustus quam amicus. et virtus illa generata ex 
          <lb ed="#L" n="59"/>illo actu dicitur magis iusticia quam amicitia sic est in 
          <lb ed="#L" n="60"/>proposito. Si quaeras an ille actus detestandi
          suffi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ciat ad expulsionem culpe et infusionem gratie.
          Respon<lb ed="#L" n="62" break="no"/>deo. ille actus est solus sufficiens ad meritum de
          con<lb ed="#L" n="63" break="no"/>gruo. nam habito isto actu deus statim infundit gratiam et 
          <lb ed="#L" n="64"/>de potentia dei ordinata non potest non infundere. Si 
          <lb ed="#L" n="65"/>dicas quod nullus actus potest esse meritorius de po 
          <lb ed="#L" n="66"/>tentia dei ordinata sine gratia. et per consequens praesupponit 
          <lb ed="#L" n="67"/>gratiam et expulsionem culpe. igitur propter eum non expelli 
          <lb ed="#L" n="68"/>tur culpa. Respondeo quod propter istu actum confertur gratia 
          <lb ed="#L" n="69"/>non prius tempore sed simul. et dico quod rectum gratie nullus actus 
          <lb ed="#L" n="70"/>est meritorius de condigno nisi ille quae est rectum eter 
          <lb ed="#L" n="71"/>ne beatitudinis. si enim duo equaliter habeant talem 
          <lb ed="#L" n="72"/>actum detestandi: non oportet quod deus equaliter vtrique
          in<lb ed="#L" n="73" break="no"/>fundat gratiam: quia potest vni infundere et alteri non 
          <lb ed="#L" n="74"/>infundere. et isti actus solum sunt meritorii
          respe<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ctu proprie gratie de congruo non de condigno. si sint 
          <lb ed="#L" n="76"/>aliqua equaliter dispositi in omnibus actibus et equalem 
          <lb ed="#L" n="77"/>habeant gratiam non potest deus de potentia sua
          ordi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nata permittere quin vterque habeat talem graiam
          ce<lb ed="#L" n="79" break="no"/>teris paribus. et ideo rectum gratiae non est aliquas actus
          me<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ritorius de condigno: sed rectum beatitudinis potest. es 
          <lb ed="#L" n="81"/>sic patet quod multi sunt actus meritorii de cogruo 
          <lb ed="#L" n="82"/>et non de condigno
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2385">
          ⁋ Ad quintum dubium dico quod neu 
          <lb ed="#L" n="83"/>tra pars probari potest: tamen videtur esse magis consonum 
          <lb ed="#L" n="84"/>dictis sanctorum quod peccata non redeant. et ad hoc est
          con<lb ed="#L" n="85" break="no"/>gruentia quod deus non iudicabit bis in idipsum. Sed 
          <lb ed="#L" n="86"/>tamen possunt dici redire: quia possunt imputari ad tam 
          <lb ed="#L" n="87"/>tam penam ad quantam prius imputabantur. Sed tunc est 
          <lb ed="#L" n="88"/>dubium quantum ad aliquas circumstantias aggrauan 
          <lb ed="#L" n="89"/>tes an pectatum postea commissum sit grauius. et videtur 
          <lb ed="#L" n="90"/>quod sic: quia quanto aliquis recipit plura beneficia
          tan<lb ed="#L" n="91" break="no"/>to magis obligatur. sed iste cui dimittitur pectatum est
          hu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>iusmodi quam si non peccasset. et per consequens iterum peccan 
          <lb ed="#L" n="93"/>do grauius peccat quam si prius non peccasset. et hoc 
          <lb ed="#L" n="94"/>concedo quod magis peccat quam si numquam fuisset sibi cul 
          <lb ed="#L" n="95"/>pa remissa non tamen obligatur ad tantam penam ad quan 
          <lb ed="#L" n="96"/>tam fuisset obligatus si nunquam penituisset. et ideo non 
          <lb ed="#L" n="97"/>redeunt. et hoc est verum si prius fuit totum satiffactum
          pro<lb ed="#L" n="98" break="no"/>peccato: sicut prius dictum est. Si dicas aut peccatum 
          <lb ed="#L" n="99"/>secundum est omnino idem cum primo aut non. si sic: tunc nou 
          <lb ed="#L" n="100"/>obligatur ad maiorem penam propter illud quod
          commi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sit post prsiam quam propter illud quod commisit ante. 
          <lb ed="#L" n="102"/>si non: tunc secundum peccatum esset duo pecctam: vel nunquam 
          <lb ed="#L" n="103"/>posset aliquis peccare eodem peccato quo peccat an 
          <lb ed="#L" n="104"/>praeseniam. confirmatur: quia prius dictum est quod circumstam 
          <lb ed="#L" n="105"/>tie sunt obiecta partialia actus: sed possibile est quod
          pec<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cans secundo non cogitet de peccato primo: nec de
          cir<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cumstantiis illius peccati. igitur non oportet pectatum redire 
          <lb ed="#L" n="108"/>quantum ad circumstantias aggrauantes. Ad primum 
          <lb ed="#L" n="109"/>dico quod accipiendo pectatum pro actu peccati: sic est idem 
          <lb ed="#L" n="110"/>actus secundum speciem: et potest esse idem secundum numerum per¬ 
          <!--847.xml-->
          <pb ed="#L" n="422-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>potentiam diuinam accipiendo tamen peccatum pro toto expriest 
          <lb ed="#L" n="2"/>so per quid nominis sic non est idem pecctatum: quia ille actus se 
          <lb ed="#L" n="3"/>cudus denominatur aliqua speciali denominatione qua non de 
          <lb ed="#L" n="4"/>nominatur primus: quia ille potest vocari ingratus seu 
          <lb ed="#L" n="5"/>actus ingratitudinis et primus non propter istam in 
          <lb ed="#L" n="6"/>gratitudinem potest dici grauius peccatum: et debetur sibi 
          <lb ed="#L" n="7"/>pena alia quam pus et maior. Ad confirmationem
          di<lb ed="#L" n="8" break="no"/>co quod tales circumstantie sunt obiecta partialia vir 
          <lb ed="#L" n="9"/>tutum. non tamen actuum viciosorum: quia actus virtuosus 
          <lb ed="#L" n="10"/>est ex causa integra non actus viciosus. et ideo: ad perfe 
          <lb ed="#L" n="11"/>cte virtuosum requiruntur omnes circumstantie tamquam ob 
          <lb ed="#L" n="12"/>iecta partialia: sed dicitur viciosus ex defectu vnius 
          <lb ed="#L" n="13"/>circumstantie. Si dicas ille quae primo peccat potest ha 
          <lb ed="#L" n="14"/>bere equalem conatum in voluntate sicut peccans 
          <lb ed="#L" n="15"/>secundo et per consequens equaliter peccabunt. Respondeo. sic nul 
          <lb ed="#L" n="16"/>lus dicitur peccare nec viciose operari: nisi quia facit 
          <lb ed="#L" n="17"/>illud ad cuius oppositum obligat. et ideo sola volun 
          <lb ed="#L" n="18"/>tas potest peccare: ita quae plus obligatur plus pec 
          <lb ed="#L" n="19"/>cat: et secundo peccans plus obligatur. igitur etc. Si 
          <lb ed="#L" n="20"/>dicas quod faciens illud ad quod minus obligatur ma 
          <lb ed="#L" n="21"/>gis meretur. sed si primo peccans facit illud ad quod 
          <lb ed="#L" n="22"/>minus obligatur: igitur magis meretur infaciendo i 
          <lb ed="#L" n="23"/>lud quam secundo peccans. Dico quod sicut nullus meretur ni 
          <lb ed="#L" n="24"/>si operans scientur: ita quod scientia sit obiectum partiale
          il<lb ed="#L" n="25" break="no"/>lius actus: et ita talis si plus meretur propter talem sci 
          <lb ed="#L" n="26"/>entiam quae habet aliquem actum quem non habet secundus. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="27"/>ceteris paribus ex maiori conatum operatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2513">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="28"/>sextum dubium dico quod bona mortificata redeunt per 
          <lb ed="#L" n="29"/>prisiniam quantum ad acceptationem diuinam: quia per dei 
          <lb ed="#L" n="30"/>miam ordinantur ad primium ad quod ordinabantur ante 
          <lb ed="#L" n="31"/>peccatum: quia ex diuina mienia ordinatur quod nullum bonum 
          <lb ed="#L" n="32"/>sitirremuneratum nisi propter indispositionem actua 
          <lb ed="#L" n="33"/>lem illius in quo fuit tale bonum et talis indisposi 
          <lb ed="#L" n="34"/>tio remouetur per praeseniam. hoc totum non potest probari. Si 
          <lb ed="#L" n="35"/>dicas quod sic aliquis semper resurgeret post praesniam in 
          <lb ed="#L" n="36"/>maiori gratia quam habuit pus an praeseniam ex quo
          bo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>na praedicta redeunt quo ad remunerationem. consequens 
          <lb ed="#L" n="38"/>est falsum: quia conatus resurgentum aliquando potest esse minor 
          <lb ed="#L" n="39"/>quam an peccatum. tum quia alicui habenti maiorem conatum ante 
          <lb ed="#L" n="40"/>peccatum conferatur minor gratia quam habenti minorem conatum 
          <lb ed="#L" n="41"/>post proniniam. Preterea. sict malum ad punitionem 
          <lb ed="#L" n="42"/>ita bonum ad remunerationem: sed per prosiniam punitio 
          <lb ed="#L" n="43"/>mali eterna commutatur in temporalem. igitur et remune 
          <lb ed="#L" n="44"/>ratio boni eterna commutatur in temporalem per peccatum 
          <lb ed="#L" n="45"/>sed postquam commutauit non videtur quod vlterius ipsum pre 
          <lb ed="#L" n="46"/>miabit: quia deus non praemiat bis idipsum. igitir etc. Pre 
          <lb ed="#L" n="47"/>terea aliquod bonum in damnato non premiabitur nec 
          <lb ed="#L" n="48"/>tporaliter nec eternaliter. igitur non est inconueniens 
          <lb ed="#L" n="49"/>aliquod bonum non premiari eternaliter. Ad primum 
          <lb ed="#L" n="50"/>istorum dico quod non est inconueniens quod habeat ma 
          <lb ed="#L" n="51"/>iorem gratiam quam prius: quia illa gratia non redditur propter co 
          <lb ed="#L" n="52"/>natum quem habet modo: sed propter praedicta bona.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2570">
          ⁋ Ad
          se<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ptimum dubium dico quod peccatum mortale non dimitti 
          <lb ed="#L" n="54"/>tur post hanc vitam: quia pena eterna post hanc
          vi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tam non commutatur in temporalem: sed pectatum veniale potest 
          <!--847.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 422-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>dimitti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2589">
          ⁋ Ad octauum dubium dico consimiliter 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2429-d1e2592">
          <lb ed="#L" n="57"/>⁋ Ad nonum dico quod gratia infusa est eadem cum gratia 
          <lb ed="#L" n="58"/>gratum faciente et gra virtutum. Et quando dicitur quod sunt 
          <lb ed="#L" n="59"/>medicine: dico quod non dicuntur medicine: quia primo 
          <lb ed="#L" n="60"/>curant morbos: quia aliqua sacramenta praesupponunt 
          <lb ed="#L" n="61"/>hominem iam curatum sicut confirmatio et eucharistia 
          <lb ed="#L" n="62"/>dicuntur tamen medicine: quia nisi morbus fuisset non fu 
          <lb ed="#L" n="63"/>issent instituta sine tamen aliquibus sacramentis in 
          <lb ed="#L" n="64"/>re vel in voluntate vel in voto homo curatur: vt 
          <lb ed="#L" n="65"/>sine sacramento commniugii etc.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>