<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="59-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e203"><!-- l1prolq12 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e203-Hd1e108">Quaestio 12</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e111">
               <lb ed="#L" n="46"/>Demum quero utrum
      ha<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ditus theologicus sit practicus: an speculatiuus. Ui 
      <lb ed="#L" n="48"/>letur quod sit speculatiuus. quia secundum philosophum. vi. ethicorum 
      <lb ed="#L" n="49"/>pers anime scientificacper quam intelligit speculatiuam  
      <lb ed="#L" n="50"/>est circa neccessara. Rocinatiua autem e per quam
      intelli<lb ed="#L" n="51" break="no"/>git practicam) est circa contingentia: sed theologia est 
      <lb ed="#L" n="52"/>circa neccessara. ergo theologia est speculatiua.
      Pre<lb ed="#L" n="53" break="no"/>terea omnis notitia speculatiua est nobilior omni
      pra<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctica. sed nulla speculatiua est nobilior theologia. 
      <!--120.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 59-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>ergo theologia non est practica. maior patet quia quando aliquod 
      <lb ed="#L" n="56"/>commune diuiditur per aliqua inferiora omne contetum subiec
      nobili<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ori est nobilius omni conteto subiec igbiliori. sed scientia diuiditur 
      <lb ed="#L" n="58"/>in speculatiuam et practicam. et speculatiua est nobili 
      <lb ed="#L" n="59"/>or secundumphilosophumi net meta. ergo quaelibet speculatiua est nobilior 
      <lb ed="#L" n="60"/>omni practica. Preterea multe veritates theologice 
      <lb ed="#L" n="61"/>sunt etiam meta. sed veritas meta. est speculatiua 
      <lb ed="#L" n="62"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e157">
      ⁋ Ad oppositum illa notitia quae est directiua 
      <lb ed="#L" n="63"/>operationis voluntarie est practica: theologia est huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="64"/>qui viator indiget aliquo directiuo in diuinis man 
      <lb ed="#L" n="65"/>datis implendis. sed tamle directiuum non est nisi theo. 
      <lb ed="#L" n="66"/>igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e168">
      ⁋ Circa istam quaestionem sunt diuerse
      opinio<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nes. Una est quae ponit quod est simpliciter speculatiua 
      <lb ed="#L" n="68"/>qui sicut moralis licet speculetur verum: quia tamen non nisi ad 
      <lb ed="#L" n="69"/>operandum bonum. et ideo non dicitur speculatiua sed practi 
      <lb ed="#L" n="70"/>ca: sic ista. quia non est in ea labor operis nisi propter spe 
      <lb ed="#L" n="71"/>culationem: sicut omnes practice ordinantur ad specula 
      <lb ed="#L" n="72"/>tiuam. et vita activa ad contemplatiuam. ideo debet dici pu 
      <lb ed="#L" n="73"/>re speculatiua. non practica. licet vt in pluribus 
      <lb ed="#L" n="74"/>possit dici practica propter consideratione
      operabi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>lium. tamen simpliciter debet dici scientia speculativa.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e190">
      ⁋ hec
      co<lb ed="#L" n="76" break="no"/>clusio probatur ab aliis. primo sic. Dilectio vel actus 
      <lb ed="#L" n="77"/>amoris quo voluntas se vnit deo non est praxis. 
      <lb ed="#L" n="78"/>ergo propter extensionem ad illum actum amoris non dicetur 
      <lb ed="#L" n="79"/>aliqua notitia practica. sed ad illum actum solum extendi 
      <lb ed="#L" n="80"/>tur theolo. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e204">
      ⁋ Quo ant ille actus non sit praxis 
      <lb ed="#L" n="81"/>probatur primo auctoritate philosophi. xii. metha. vbi dicit 
      <lb ed="#L" n="82"/>quod primum mouens mouet sicut amatum et desideratum. 
      <lb ed="#L" n="83"/>ergo celum mouetur: sicut amans et desiderans: vt sic
      assi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>miletur primo mouenti. et accipit celum prout sibi
      conium<lb ed="#L" n="85" break="no"/>gitur intelligentia mouens ipsum: sed assimulatio maxime 
      <lb ed="#L" n="86"/>sit per actum beatificum quae est diligere. sed secundum ipsum
      beatitu<lb ed="#L" n="87" break="no"/>do consistit in speculatione. ergo actus amoris erit spe 
      <lb ed="#L" n="88"/>culatio: et non praxis. sicut actus beatificus est specula 
      <lb ed="#L" n="89"/>tio et non praxis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e226">
      ⁋ Item secundum commen. x. ethi. felix per
      in<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tellectum est cognatus deo per extensionem ad eius dile 
      <lb ed="#L" n="91"/>ctionem. sed felicitas consistit in speculatione. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e233">
               <lb ed="#L" n="92"/>⁋ Item felicitas vltia est speculativa et non
      practi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ca. et tamen comprehendit tam actu voluntatis quam intellectus. 
      <lb ed="#L" n="94"/> Iste Aug. xii. de tri. c. iii. et iiii. distinguit inter
      di<lb ed="#L" n="95" break="no"/>uersas portiones anime. quarum vna dicitur portio superior. 
      <lb ed="#L" n="96"/>in qua ponitur sapientia et ymago trinitatis secundum ipsum. et 
      <lb ed="#L" n="97"/>tamen est pars conteplativa secundum eum. Ex quo arguitur sic. 
      <lb ed="#L" n="98"/>portio superior secundum Augustinum. est pars conteplativa 
      <lb ed="#L" n="99"/>sed in ipsa portione est menoria et intellectus et voluntas 
      <lb ed="#L" n="100"/>quae sunt partes ymagis. igitur fruitio et dilectio parti 
      <lb ed="#L" n="101"/>nent ad partem contemplatiuam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e257">
      ⁋ Preterea si dilectio dei 
      <lb ed="#L" n="102"/>esset praxis. ergo metha. esset practica. quia ratio
      termi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nandi dilectionem in deo: est ratio essentialis: et non personalis 
      <lb ed="#L" n="104"/>sed metha. magis considerat essentialia quam theologia. nostra 
      <lb ed="#L" n="105"/>notionalia. ergo si theologia nostra sit practica. multo ma 
      <lb ed="#L" n="106"/>gis metha.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e270">
      ⁋ Ite metha. considerat de deo rationem 
      <lb ed="#L" n="107"/>bonitatis et per consequens rationem diligibilitatis. ergo si extensio 
      <lb ed="#L" n="108"/>ne ad dilectionem sit scientia practica. metha erit: 
      <lb ed="#L" n="109"/>practica.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e279">
      ⁋ Item deus inuenitur in triplici genere causa scilicet 
      <!--121.xml-->
      <pb ed="#L" n="59-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>formalis. efficientur. et finalis. ergo mouet sicut amatum. ergo fi 
      <lb ed="#L" n="2"/>nis metha. non sic mouet. ergo metha. est practica 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e293">
               <lb ed="#L" n="3"/>⁋ Item sicut theologia nostra est directiva circa dilectionem 
      <lb ed="#L" n="4"/>dei per aliquod supernaturale. ita possibile est hominem 
      <lb ed="#L" n="5"/>acquirere scientiam circa dilectionem dei namliter: qualem ha 
      <lb ed="#L" n="6"/>bucrunt philosophi. illa non potest esse practica. quia tunc aliquo 
      <lb ed="#L" n="7"/>scientia practica naturaliter acquisita esset nobilior omni 
      <lb ed="#L" n="8"/>speculatia scientia acquisita naturaliter. quod est contra philosophum 
      <lb ed="#L" n="9"/>i. et. x. ethi. et id est meta. consequentia patet. quia sicut dilectio 
      <lb ed="#L" n="10"/>dei supernaturalis est nobilior quam cognitio dei super 
      <lb ed="#L" n="11"/>naturalis: sicut caritas est noblior fide. ita et dilecto 
      <lb ed="#L" n="12"/>naturalis est nobilior quam cognitio naturalis. et per 
      <lb ed="#L" n="13"/>consequens habitus quie dirigit circa dilectionem dei erit no 
      <lb ed="#L" n="14"/>bilior speculatiuo habitu
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e322">
      ⁋ Ite theologia non est 
      <lb ed="#L" n="15"/>de obiecto agibili nec factibili. ergo etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e327">
      ⁋ Ite omnis 
      <lb ed="#L" n="16"/>habitus practicus perficit intellectum practicum. sed intel 
      <lb ed="#L" n="17"/>lectus practicus est tantum contigentium aliter se habere. theo. 
      <lb ed="#L" n="18"/>autem non est huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e336">
      ⁋ Contra istam opinionem. De 
      <lb ed="#L" n="19"/>veritate simpliciter practica potest esse notitia simpliciter 
      <lb ed="#L" n="20"/>practica. sed multe veritates mere theologice sunt 
      <lb ed="#L" n="21"/>simpliciter practice. ergo de eis potest esse notitia simpliciter 
      <lb ed="#L" n="22"/>practica sed non nisi theologia ergo theologia est simpliciter
      practi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ca.  Maior patet quia sicut se habet notitia speculativa ad 
      <lb ed="#L" n="24"/>veritatem speculatiuam. ita notitia practica ad veri 
      <lb ed="#L" n="25"/>tatem practicam. sed respectu cuiuslibet veritatis specula 
      <lb ed="#L" n="26"/>tiue potest esse notitia speculativa. ergo respectu
      cuius<lb ed="#L" n="27" break="no"/>libet veritatis practice potest esse notitia practica. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Similiter secundum istos notitia dicitur practica vel ab
      obie<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cto vel a fine. sed siue sic siue sic. sequitur quod respectu 
      <lb ed="#L" n="30"/>veritatis practice potest esse notitia practica. quia si
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>citur practica ab obiecto. sequitur quod respectu
      veri<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tatis practice potest esse notitia practica. ex quo ob 
      <lb ed="#L" n="33"/>iectum est practicum. si a fine sequitur idem. quia
      respe<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctu veritatis practice potest esse aliqua notitia directiva 
      <lb ed="#L" n="35"/>praxis ergo etc. Minor patet quia ista est veritas practi 
      <lb ed="#L" n="36"/>ca. deus est tali modo colendus vel subueniendum est proximo 
      <lb ed="#L" n="37"/>propter deum. et sic de multis aliis quae sunt pure
      theolo<lb ed="#L" n="38" break="no"/>gice. ergo de istis potest esse notitia practica. et non ni 
      <lb ed="#L" n="39"/>si theologica. quia nulla scientia naturaliterinuenta po 
      <lb ed="#L" n="40"/>test esse de ill. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e386">
      ⁋ Si dicatur quod ista consideratio 
      <lb ed="#L" n="41"/>de talibus operibus non est nisi propter contemplationem eter 
      <lb ed="#L" n="42"/>norum ad quam ista ordinatur. et ita cum illa sit
      specu<lb ed="#L" n="43" break="no"/>latiua. ista erit speculatiua maxime cum theologia 
      <lb ed="#L" n="44"/>sit vna scientia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e397">
      ⁋ Contra. probo quod non est vna scientia. quia 
      <lb ed="#L" n="45"/> (sicut arguntatum est pus) respectu distinctarum 
      <lb ed="#L" n="46"/>veritatum quarum vna potest sciri alia igrata sunt
      distin<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cte scientie. sed possibile est cet ita est frequenter quod aliqui 
      <lb ed="#L" n="48"/>sciat aliquam veritatem theologicam. et tamen numquam
      co<lb ed="#L" n="49" break="no"/>gitauerit de alia. ergo sunt distincte notitie. Si
      di<lb ed="#L" n="50" break="no"/>catur quod talis habitus theologicus est vnus numero. non tamen est 
      <lb ed="#L" n="51"/>vna qualitas numero omogenia. sed eutherogenia 
      <lb ed="#L" n="52"/>et de tali non est inconuenies quod vna acquiratur ante alia 
      <lb ed="#L" n="53"/>vel quod aliquid stet cum vna parte et repugnet alteri. 
      <lb ed="#L" n="54"/>haec non valet. quia numquam est aliquid eutherogenium nisi vbi 
      <lb ed="#L" n="55"/>est distinctio specifica. vel saltem sunt aliqua alterius et 
      <!--121.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 59-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>alterius rationis. De primo patet exemplum in homine et aliis 
      <lb ed="#L" n="57"/>animalibus: quod non dicuntur eutherogenia: nisi propter
      di<lb ed="#L" n="58" break="no"/>stinctionem accidentium specificam in diuersis partibus 
      <lb ed="#L" n="59"/>et hoc si organa non distinguantur per diuersas
      for<lb ed="#L" n="60" break="no"/>mas substantiales alterius et alterius rationis. Exemplum 
      <lb ed="#L" n="61"/>secundi patet. accipiendo compositum ex materia et forma 
      <lb ed="#L" n="62"/>substantiali non vltia. illud non proprie dicitur
      eutheroge<lb ed="#L" n="63" break="no"/>nium. sicut ignis: quia continet partes alterius rationis. quamuis 
      <lb ed="#L" n="64"/>illa materia et illa forma non distinguantur 
      <lb ed="#L" n="65"/>prie. quia non sunt proprie et per se nec in genere nec in specie. 
      <lb ed="#L" n="66"/>tale vere est omogenium secundum philosophum Aliud exeplum 
      <lb ed="#L" n="67"/>verum esset de homine si organa distinguerentur per for 
      <lb ed="#L" n="68"/>mas substectales alterius rationis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e459">
      ⁋ Si ergo illa scientia sit quali 
      <lb ed="#L" n="69"/>tas vna numero eutherogenia. aut ergo primo mo 
      <lb ed="#L" n="70"/>aut secundo. Non primo modo. quia tunc informaretur aliquili 
      <lb ed="#L" n="71"/>accidentibus distincti specie: sicut animal informatur
      ac<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cidentibus distinctum specie in distinctum organis. sed lo 
      <lb ed="#L" n="73"/>est impossibile. quia illa accidentia non possunt esse respe 
      <lb ed="#L" n="74"/>ctiua. quia non essent nisi quadam respectus ad distinctas 
      <lb ed="#L" n="75"/>conclusiones. sed hoc non est possibile. tum quia ad
      conclu<lb ed="#L" n="76" break="no"/>sionem: cum non sit nisi ens rationis secundum eos: quia verum et 
      <lb ed="#L" n="77"/>falsum sunt in anima. vi. metha. ad ipsas non potest esse
      re<lb ed="#L" n="78" break="no"/>spectus realis. Tum quia respectus realis non potest acquiri
      ali<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cui de nouo. nisi per acquisitionem alicuius absoluti. 
      <lb ed="#L" n="80"/>vel per motum localem. sed nullum tale potest dici in proposito 
      <lb ed="#L" n="81"/>patet discurrendo. Tum quia error respectu alicuius com 
      <lb ed="#L" n="82"/>clusionis est aliquid absolutum. ergo illud quod sibi proprie 
      <lb ed="#L" n="83"/>contrariatur est absolutum. quia contraria sunt in eodem genere. ergo
      il<lb ed="#L" n="84" break="no"/>la distincta specie non sunt praecise quadam respectus. ergo 
      <lb ed="#L" n="85"/>sunt aliqua absoluta. Aut ergo habitus. aut actus. Non 
      <lb ed="#L" n="86"/>actus. quia manent destructum actibus. ergo sunt habitus. et 
      <lb ed="#L" n="87"/>per consequens habetur propositum: quod respectu distinctarum veri 
      <lb ed="#L" n="88"/>tatum sunt distincti habitus specie. Si sit eutheroge 
      <lb ed="#L" n="89"/>nium secundo modo. sequeretur quod quaelitas vere componeretur ex 
      <lb ed="#L" n="90"/>materia et forma. Quia quando sunt aliqua facientia per si 
      <lb ed="#L" n="91"/>vnum alterius et alterius rationis. vere vnum est actus: et 
      <lb ed="#L" n="92"/>aliud potentia. sed hoc est inconueniens. quia accidentia 
      <lb ed="#L" n="93"/>non habent materiam ex qua: sed tantum in qua. secundum philosophum viii. me 
      <lb ed="#L" n="94"/>tha. Si dicitur: quod ille partes distinguntur specie. et tamen 
      <lb ed="#L" n="95"/>faciunt vnam scientiam numero. Contra. illud quod est per se 
      <lb ed="#L" n="96"/>indiuiduum alicuius speciei non potest esse pars essentialis 
      <lb ed="#L" n="97"/>alterius speciei. Patet inductiue. Similiter si esset pars. esset 
      <lb ed="#L" n="98"/>potentia vel actus respectu alterius partis alterius rati 
      <lb ed="#L" n="99"/>nis. et per consequens non esset indiuiduum per se in genere. ergo
      ta<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lia distincta specie non faciunt vnum numero. nisi sicut mul 
      <lb ed="#L" n="101"/>ti homines faciut vnum regnum vel vnum exercitum nunc 
      <lb ed="#L" n="102"/>ro. Et si haoc habetur propositum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e535">
      ⁋ Preterea eadem ratione 
      <lb ed="#L" n="103"/>posset dici. quod omnes rationes scientie essent vna qualitas 
      <lb ed="#L" n="104"/>numero eutherogenia. Preterea nunquam est
      ali<lb ed="#L" n="105" break="no"/>quod eutherogenium: nisi quando sunt alterius et alte 
      <lb ed="#L" n="106"/>rius rationis. loco et situ distincta. et hoc secundum communem cui 
      <lb ed="#L" n="107"/>sum nature. et in partibus determinatur in numero determina 
      <lb ed="#L" n="108"/>to secundum communem cursum. Exemplum de animalibus et plant 
      <lb ed="#L" n="109"/>Et ideo ignis quamuis componatur ex materia et forma. 
      <lb ed="#L" n="110"/>non est eutherogenium. Similiter quando aliquis lapis ha 
      <!--122.xml-->
      <pb ed="#L" n="60-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>beret distincta accideni in distinctum partibus. non esset eu 
      <lb ed="#L" n="2"/>therogenium. sed iste partes illius qualitatis non possunt
      distingui<lb ed="#L" n="3" break="no"/>loco etsitu. ergo non faciunt vnum eutherogenium. similiter tamle 
      <lb ed="#L" n="4"/>totum non potetst de parte. et per consequens posito habitum vnius conclusio 
      <lb ed="#L" n="5"/>nis non haber vna scientia nisi forte monstruosa. sicut si
      na<lb ed="#L" n="6" break="no"/>sceretur homo cum vna manum tantum. Secundo ex hoc
      arguo<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dicausam responsionem. quia ordo talis ad contemplationem non facut in 
      <lb ed="#L" n="8"/>lam scientiam esse speculatiuam. quia cum sed eum. omnis notitia 
      <lb ed="#L" n="9"/>respecum veritatis practice primo respiciat opus. quantumcum 
      <lb ed="#L" n="10"/>que opus possit ordinari ad aliud non minus dicetur
      practi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ca. ergo illa notitia vere dicetur practica. non obstante tuli 
      <lb ed="#L" n="12"/>ordinatione ad contemplatiom. Confirmatur. quia secundum eum scientie 
      <lb ed="#L" n="13"/>practice ordinantur ad scientias speculatiuas. et tamen ille 
      <lb ed="#L" n="14"/>scientie vere sunt practice. ergo eodem modo ista scientia erit
      practi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ca. quamuis ordinaretur ad contemplationem eternorum. Secundo 
      <lb ed="#L" n="16"/>probo quod theologia non sit simpliciter speculativa. quia omnis
      noti<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tia quae est de operibus nostris. vel de iml quae signficat opera nostra est 
      <lb ed="#L" n="18"/>practica. sed in theologi. considerantur opera nostra quae sunt in ptante 
      <lb ed="#L" n="19"/>nostra. ergo etc. Item prius est probatum quod dilectio finis est
      praexis<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ergo noti tia quae exteditur ad dilectionem dei est practica 
      <lb ed="#L" n="21"/>talis est theologia sed eos. ergo etc. Preterea de illo obiecto 
      <lb ed="#L" n="22"/>circa quod potest voluntas rece et male agere potest esse 
      <lb ed="#L" n="23"/>notitia practica. sed circa deum potest voluntas se habere 
      <lb ed="#L" n="24"/>bene et mule. ergo de deo potest esse notitia practica. sed non ni 
      <lb ed="#L" n="25"/>si theologi. quantum ad actus meritorios et demeritorios 
      <lb ed="#L" n="26"/>ergo etc Ideo est alia opinio quae ponit quod est simpliciter practica. 
      <lb ed="#L" n="27"/>hoc declaratur primo a priori ex obiecto in ordine ad so 
      <lb ed="#L" n="28"/>entem. Ille namque habitus est pure practicus quae est de obiecto 
      <lb ed="#L" n="29"/>attigibili a sciente excellentioribus operationibus et 
      <lb ed="#L" n="30"/>nobiliores actus quam sint actus illius habitus. hoc patet. tum quia 
      <lb ed="#L" n="31"/>tale obiectum compatur ad scientem non vt spaculabile 
      <lb ed="#L" n="32"/>tantum sed vt operabile. hoc est operationibus attigibile. Tum quia 
      <lb ed="#L" n="33"/>medicia et omnes practice ex hoc practice sunt. quia obie 
      <lb ed="#L" n="34"/>ctum earum est ab homine operabile et nobiliori modo atti 
      <lb ed="#L" n="35"/>gibile quam per solum scire. Melius est esi igrare
      sanita<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tem et esse sanum. quod scire sanitatem et esse egnatum. Et melius 
      <lb ed="#L" n="37"/>est habere virtutes quam scire quid est virtus. secundum philosophum ii ethi. sed  
      <lb ed="#L" n="38"/>habitus theologia. habet deum pro obiecto. quod est a nob attingi 
      <lb ed="#L" n="39"/>bile excellentioribus operationibus et per nobiliores actus 
      <lb ed="#L" n="40"/>quam sit intelligere credita. si illi adhereatur per
      fiden<lb ed="#L" n="41" break="no"/>et in eum assurgatur per speciem. et diligatur per charitatem. et 
      <lb ed="#L" n="42"/>si eius obediatur consiliis et praeceptis nobilioribus operatio 
      <lb ed="#L" n="43"/>nibus attigitur. ergo iste habitus vere erit practicus.
      Confir<lb ed="#L" n="44" break="no"/>matur. quia quando obiectum est operabile habitus transiens siter ipsum 
      <lb ed="#L" n="45"/>quae maxime negociatur circa opera et docet operibus ipsum 
      <lb ed="#L" n="46"/>attingere est practicus theologia. est huiusmodi. Secundo declaratis 
      <lb ed="#L" n="47"/>haoc a posteriori ex fine. quia ille habitus qui non solum habet pro 
      <lb ed="#L" n="48"/>fine actum quem elicit. immo est actum quem dirigit est 
      <lb ed="#L" n="49"/>pure practicus. theologia. est huiusmodi. quia habet actum quem
      diri<lb ed="#L" n="50" break="no"/>git quae est credere secundum <ref xml:id="wo8uy7-d1e203-Rd1e669">aug. ix. de trini.</ref> Per istum nam 
      <lb ed="#L" n="51"/>quod habitum fides defenditur. ergo etc. Alia est opinio concordant 
      <lb ed="#L" n="52"/>in conclusione quod est pure practica. hoc declaratur. quia 
      <lb ed="#L" n="53"/>exrensio practice cognitioniscosistit in conformitate ad  
      <lb ed="#L" n="54"/>praeti et prioritate naturali. sed theologia. est conformis
      apti<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tudinaliter praexi. quia dilectioni dei et est prior ea naturaliter 
      <!--122.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 60-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ero etc. minor patet. quia primum obiectum theologia est conforme vo 
      <lb ed="#L" n="57"/>litioni recem. quia a ratione eius sumuntur principia rectitudinis in 
      <lb ed="#L" n="58"/>volitione. ipsum ant determinat intellectum creatum ad no 
      <lb ed="#L" n="59"/>titiam rectitudinis determinate ipsius praexis quo ad omnia 
      <lb ed="#L" n="60"/>theologia neccessaria praeusnaturaliter quam voluntas creata ve 
      <lb ed="#L" n="61"/>lit. alias non esset neccessari. ergo ex primo obiecto sequitur 
      <lb ed="#L" n="62"/>tam conformitas quam praoritas theologia. ad volitionem. et ita 
      <lb ed="#L" n="63"/>extensio ad praexi. a qua extensione cognitio dicenda 
      <lb ed="#L" n="64"/>sit practica. Confirmatur ista ratio quia cum primum obiectum 
      <lb ed="#L" n="65"/>the. sit finisvltimus et principia sumpta a fine vltio 
      <lb ed="#L" n="66"/>sint practica. ergo principia theologia. sunt principia practica 
      <lb ed="#L" n="67"/>ergo conclusiones sunt pactiee. Contra istam opinio quae poit the 
      <lb ed="#L" n="68"/>esse praecise practicam arguo. quia omnis notitia practica est 
      <lb ed="#L" n="69"/>de aliquo opere nostro quod est in ptante nostra. quia secundum philosophum
      vi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>meth. et auicitem id est meth. per hoc distinguitur scientia practica 
      <lb ed="#L" n="71"/>a speculativa scientia. sed notitie respectum talium propositionum 
      <lb ed="#L" n="72"/>deus est trinus et vnus. deus est omnipotens. deus generat non sunt 
      <lb ed="#L" n="73"/>de operibus nostris nec de aliqui quod est in pertante nostra. ergo non 
      <lb ed="#L" n="74"/>sunt practice. et tamen sunt theologia ergo theologia non est praecise practi 
      <lb ed="#L" n="75"/>ca. Ad istud dicitur quod iste veritates sunt practice. quia ista 
      <lb ed="#L" n="76"/>deus est trinus includit virtualiter notitiam recitudinis dile 
      <lb ed="#L" n="77"/>ctionis tendentur in tres personas. ita quod si actus eliceretur 
      <lb ed="#L" n="78"/>circa vnam solam excludendo aliam. sicut infidel elicerm 
      <lb ed="#L" n="79"/>esset actus non rectus. similiter ista. pater generat. includit
      noti<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tiam recitudinis actus quae est circa duas personas quarum vna 
      <lb ed="#L" n="81"/>est sicut ab alia. Contra. si talis virutalis continentia sufficit 
      <lb ed="#L" n="82"/>ad hoc quod notitia de aliqui sit practica cum de eodem subiect 
      <lb ed="#L" n="83"/>iecto secundum istum doctorem non possit esse scientia speculativa 
      <lb ed="#L" n="84"/>et practica. sequitur quod quaelibet notitia erit practica. quia quodli 
      <lb ed="#L" n="85"/>bet obiectum sic includit notitiam recitudinis volito 
      <lb ed="#L" n="86"/>nis. patet inductiue. quia homo ex hoc quod est ad imaginem dei 
      <lb ed="#L" n="87"/>est magis diligendus quam asinus. ergo ista veritas homo est ad  
      <lb ed="#L" n="88"/>imaginem dei. erit pctica. Et eadem ratione ista. angelus 
      <lb ed="#L" n="89"/>est ad imaginem dei est practica. Similiter. ista. aurum est 
      <lb ed="#L" n="90"/>quid inanimatum erit practica. quia ex hoc ipso est minus
      diligen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>du. et sic de omnibus aliis. et per consequens quaelibet veritas erit pra 
      <lb ed="#L" n="92"/>ctica. Confirmatur. quia si ista sit practica. homo est ad  
      <lb ed="#L" n="93"/>imaginem dei. per dcam. ergo de homine potest esse notitia 
      <lb ed="#L" n="94"/>practica. ergo de eo non potest esse notitial spe 
      <lb ed="#L" n="95"/>culatiua secundum istum doctorem. et eadem ratione de anima intel 
      <lb ed="#L" n="96"/>lectiva et de subis separatis non potest esse notitia specula 
      <lb ed="#L" n="97"/>tiua. et ita scientia de anima erit pctica. et similiter metha. 
      <lb ed="#L" n="98"/>saltem quantum ad aliquam partem scilicet illam quae est de subiis separatur 
      <lb ed="#L" n="99"/>erit practica. et per consequens tota erit practica. Preterea qua 
      <lb ed="#L" n="100"/>ratione ista est practica. deus est trinus. et pater generat. eadem ratione 
      <lb ed="#L" n="101"/>ista erit practica. deus est vnus. quia includit notitiam recti 
      <lb ed="#L" n="102"/>tudinis dilectionis tendenter in vnum deum et non in plures. sicut 
      <lb ed="#L" n="103"/>ista deus es trinus includit notitiam recitudinis dilectio 
      <lb ed="#L" n="104"/>nis tendenter in tres personas secundum istum. ergo simpliciter erit pra 
      <lb ed="#L" n="105"/>ctica. Et eadem ratione ista. deus est ens infinitum. summum 
      <lb ed="#L" n="106"/>bonum. primum mouens erit practica. sed iste sunt conclusi 
      <lb ed="#L" n="107"/>nes meth. ergo conclusiones meth. sunt practice. ergo
      princi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>pia sunt practica. quia secundum istum conclusiones practice non
      re<lb ed="#L" n="109" break="no"/>soluuntur in principia speculatiua. sed tantum practica. ergo 
      <lb ed="#L" n="110"/>meth. et quantum ad principia et quantum ad conclusiones erit: 
      <!--123.xml-->
      <pb ed="#L" n="60-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>practica. Si dicitur aliter quod deus est aliquid operabile. quia 
      <lb ed="#L" n="2"/>attigibile per operationes nostras. sicut dicit prius opinans 
      <lb ed="#L" n="3"/>Contra. isto modo angelus est operabilis a nob. et similiter au 
      <lb ed="#L" n="4"/>rum et omnia intelligibilia. ergo de istis erit notitia
      prai<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cise practica. vniversaliter omnis notitia erit practica. quia 
      <lb ed="#L" n="6"/>omne obiectum est atingibile a nob per actum amoris. Ideo 
      <lb ed="#L" n="7"/>aliter dico ad quaonem quam theologia non est vna notitia vel 
      <lb ed="#L" n="8"/>scientia. sed habet vel continet plures notitias realiter distinctas 
      <lb ed="#L" n="9"/>quarum aliquae sunt practice simpliciter et aliqua speculatiue. 
      <lb ed="#L" n="10"/>haoc declaratur. quia omnis notitia quae non habet pro obiecto ip 
      <lb ed="#L" n="11"/>sam praxit. nec aliquid operatum per praxim est speculativa. et 
      <lb ed="#L" n="12"/>omnis notitia quae habet pro obiecto totali vel partiali ipsam 
      <lb ed="#L" n="13"/>praxim vel operatum per praxim. hoc est terminum importantem 
      <lb ed="#L" n="14"/>praxim vel operatum per praxim. quod de nouo habet esse per ipsam 
      <lb ed="#L" n="15"/>praxim quae est magis directiua operis siue dictatiue 
      <lb ed="#L" n="16"/>siue onsiue solum quam sit notitia inconplexa praxis 
      <lb ed="#L" n="17"/>est practica. quia per hoc distinguitur notitia speculativa a
      pri<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctica. sic declaratum est. sed aliqua notitie theo. sunt 
      <lb ed="#L" n="19"/>tales sicut iste sunt speculative. deus creat mundum. deus 
      <lb ed="#L" n="20"/>est trinus et vnus. pater generat et huiusmodi. de quibus non potest esse 
      <lb ed="#L" n="21"/>nisi notitia speculatiua. et aliquae veritates sunt
      practi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ce. sicut deus est diligendus ex toto corde etc. sabbatum est 
      <lb ed="#L" n="23"/>scinficandum. orandum est pro loco et tempore et huiusmodi. Dico ergo 
      <lb ed="#L" n="24"/>quod aliqua pars theologia est practica. quia et de operibus nostris. ac 
      <lb ed="#L" n="25"/>cipiendo opera nostra pro omnibus quae sunt in ptate nostra. siue 
      <lb ed="#L" n="26"/>sint operationes siue operata. et aliqua speculatiua: quia non 
      <lb ed="#L" n="27"/>est de talibus. hoc confirmatur: quia omnis notitia quae est con 
      <lb ed="#L" n="28"/>fesse se habens appetitui ratio est practica. et illa sola 
      <lb ed="#L" n="29"/>est practica. sed notitia huius. deus est summe diligendus a 
      <lb ed="#L" n="30"/>nob est huiusmodi. et ista deus est trinus non est huiusmodi ergo etc. sed 
      <lb ed="#L" n="31"/>sunt haec aliqua dubia. Primum. quia non videtur quod theolo.
      contie<lb ed="#L" n="32" break="no"/>at distinctos habitus. quia habitus non habens euidentiam ex ob 
      <lb ed="#L" n="33"/>iecto non distinguitur secundum distinctionem obiectorum. tunc 
      <lb ed="#L" n="34"/>n. oporterm poere duas fides infusas. sed iste habitus 
      <lb ed="#L" n="35"/>non habet euidentiam ex obiecto. ergo non distinguitur secundum 
      <lb ed="#L" n="36"/>distinctionem obiectorum. ergo non est duo habitus propter 
      <lb ed="#L" n="37"/>distinctionem speculabilium et operabilium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e896">
      ⁋ Preterea licet 
      <lb ed="#L" n="38"/>hoc probabiliter posset dici de the. vt trad ta est in
      scri<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ptura. tamen de theologia in se cuius obiectum est divina essen 
      <lb ed="#L" n="40"/>tia vt est haec essentia. non videtur probabile. nam de illo
      subie<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cto cum verissime sit vnum cognoscibile nata est haberi
      pri<lb ed="#L" n="42" break="no"/>mo aliqua notitia vere vna. sed si illa determinat de illis 
      <lb ed="#L" n="43"/>quae non sint de ipso sed de alio primo. illa alia non erit 
      <lb ed="#L" n="44"/>theologia. in se. Theologia ergo est vnus habitus simpliciter. licet fo 
      <lb ed="#L" n="45"/>te cum ipsa in scriptura possit esse alia notitia quae sit 
      <lb ed="#L" n="46"/>de alio subiecto. Item ordo scientiarum secundum euidentiam 
      <lb ed="#L" n="47"/>stat ad vnum tantum. quia non possunt esse due eque prime simpliciter. 
      <lb ed="#L" n="48"/>Illam vnam euidentiam et solam dico theologia quae sola primo 
      <lb ed="#L" n="49"/>est de primo subiecto theo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e925">
      ⁋ secundum dubium est quando
      pro<lb ed="#L" n="50" break="no"/>batur aliqua conclusio practica per principia speculatiua. 
      <lb ed="#L" n="51"/>ibi respectum totius demonstrationis potest esse vnus habitus sicut 
      <lb ed="#L" n="52"/>et vnus actus. tunc dubium est. ant ille habitus sit speculati 
      <lb ed="#L" n="53"/>uus an practicus. Tertium dubium est de isto habitum
      pra<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctico. an pertieat ad aliquod genus habituum intellectua 
      <lb ed="#L" n="55"/>lium. de quibus loquitur philosophus. vi. ethi
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e941">
      ⁋ Quartum dubium est 
      <lb ed="#L" n="56"/>an debeat poni iste habitus practicus in intellectu 
      <!--123.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 60-v -->
               <lb ed="#L" n="57"/>speculatiuo an practico.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e954">
      ⁋ Quintum est. quis istorum habi 
      <lb ed="#L" n="58"/>tuum quorum vnus est impeculatiuus et alius practicus sit no 
      <lb ed="#L" n="59"/>bilior.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e962">
      ⁋ Ad primum istorum dico quod sunt distincti habitus 
      <lb ed="#L" n="60"/>qui sicut patet per experientiam vnus acquiritur an alium. similiter tanta 
      <lb ed="#L" n="61"/>est distinctio habituum theologia. nunc de facto in viatore. 
      <lb ed="#L" n="62"/>quanta esset. si sine omni fide infusa acquireretur habitus in 
      <lb ed="#L" n="63"/>theogi. quia illo posito essent distincti habitus respecutm 
      <lb ed="#L" n="64"/>distinctorum scibilium et respecum distinctorum creditor 
      <lb ed="#L" n="65"/>rum. sicut sunt distincti actus respecum distinctarum conclusio 
      <lb ed="#L" n="66"/>num sed illum doctorem quae facut praedicta arguinta. ergo modo 
      <lb ed="#L" n="67"/>de facto sunt distincti habitus acquisiti de quibus dictum est 
      <lb ed="#L" n="68"/>Preterea habitus fidei et habitus scientie distinguuntur. sed theo. 
      <lb ed="#L" n="69"/>sic declaratum est prius respectum vnius habet habitum scientialem. et 
      <lb ed="#L" n="70"/>respecum alterius tantum habitum fidei. ergo etc. Ad primum in contr 
      <lb ed="#L" n="71"/>rium dico quod ita distinguitur habitus non habens euiden 
      <lb ed="#L" n="72"/>tiam ex obiecto secundum distinctionem obiectorum sicut
      habi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tus habens euidentiam ex obiecto. Unde habere euidentiam 
      <lb ed="#L" n="74"/>ex obiecto vel non habere euidentiam ex obiecto nihil 
      <lb ed="#L" n="75"/>facit ad distinctionem habitus vel non distinctionem. hoc 
      <lb ed="#L" n="76"/>patet. quia hereticus primo credens fide acquisita vni
      ar<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ticulo et postea alteri. postea tertio habet distinctos 
      <lb ed="#L" n="78"/>habitus respecum illorum distinctorumarticulorum. Quod patet 
      <lb ed="#L" n="79"/>qui error respecutum vnius articuli non stat cum fide circa 
      <lb ed="#L" n="80"/>illum articulum et tamen stat cum fide respectum alterius ar 
      <lb ed="#L" n="81"/>ticuli. Aliter non posset habere hereticus fidem acquisitam 
      <lb ed="#L" n="82"/>respecum vnius articuli nisi haberet fidem respectu alte 
      <lb ed="#L" n="83"/>rius. cuius oppositum per experientiam est manifestum. ergo he 
      <lb ed="#L" n="84"/>reticus respectu distinctorum articulorum habet distin 
      <lb ed="#L" n="85"/>ctos habitus. et tamen ille habitus quae est fides acquisita non 
      <lb ed="#L" n="86"/>plus habet euidentiam ex obiecto quam fides acquisita in 
      <lb ed="#L" n="87"/>fideli. Similiter si illa propositio esset vera. sequeretur quod idem esset 
      <lb ed="#L" n="88"/>habitus fidei omnium articulorum et omnium historiarum. et omnium 
      <lb ed="#L" n="89"/>gestorum quae aliquis credit de quibuscumque. quia iste habitus 
      <lb ed="#L" n="90"/>non habet euidentiam ex obiecto. ergo non distinguitur secundum 
      <lb ed="#L" n="91"/>distinctionem obiectorum. sed hoc est manifeste falsum. ergo habere 
      <lb ed="#L" n="92"/>euidentiam ex obiecto nihil facit ad distinctionem
      habi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tus vel non distinctionem Ad probationem quando dicitur quod tunc 
      <lb ed="#L" n="94"/>oporteret esse duas fides intusas. Dico quod non sequitur 
      <lb ed="#L" n="95"/>sed bene sequitur quod oporium pionere duas fides acquisitas. et 
      <lb ed="#L" n="96"/>causa istius dicetur in tertio. Ad secundum dico quod nulla estthe. 
      <lb ed="#L" n="97"/>in se ita quod non sit in aliqui intellectu. si tamen loquitur vocam 
      <lb ed="#L" n="98"/>do theologiam in se illam quae habet euidentiam ex obiecto. 
      <lb ed="#L" n="99"/>sicut est in beato. Dico quod ibi sunt habitus distincti. vel 
      <lb ed="#L" n="100"/>saltem possunt esse. et hoc sufficit mihi. vnde non est contradictio. quod 
      <lb ed="#L" n="101"/>aliquis beatus videns essentiam divinam non cognoscat istam 
      <lb ed="#L" n="102"/>deus est incarnatus. deus est in sacmmento altaris colendus  
      <lb ed="#L" n="103"/>Et ita si postea sciat vel credat istam. poterit: 
      <lb ed="#L" n="104"/>habere aliquem habitum quem prius non habuit. sicut poterit 
      <lb ed="#L" n="105"/>habere aliquem actum quem prius non habuit. et ita concedo 
      <lb ed="#L" n="106"/>quod possunt ibi esse distincti habitus. Et quando dicitur quod theologia i 
      <lb ed="#L" n="107"/>se subiectum est essentia divina ve hoc essentia) concedo. 
      <lb ed="#L" n="108"/>Sed dico quod de eodem subiecto possunt nem distincte 
      <lb ed="#L" n="109"/>notitie propter distinctionem praedicatorum. sicut declaratum 
      <lb ed="#L" n="110"/>est in praecedeti quaone. quia de terra considerat namlis passio 
      <lb ed="#L" n="111"/>nes nales. et de eadem terra considerat agricola pas 
      <lb ed="#L" n="112"/>siones quae important aliqua quae sunt imptante nostra. ita de deo 
      <!--124.xml-->
      <pb ed="#L" n="61-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>possunt sciri diuerse passiones. et per consequens poterunt haberi 
      <lb ed="#L" n="2"/>diuersi habitus. Et quando dicitur quod de essentia divina nata est 
      <lb ed="#L" n="3"/>haberi primo aliqua notitia vere vna. ista potest concedi si sit 
      <lb ed="#L" n="4"/>aliqua passio quae primo competit essentie divine. sed hoc
      conces<lb ed="#L" n="5" break="no"/>so. nihil ad propositum. quia post illam primam notitiam si 
      <lb ed="#L" n="6"/>sit aliqua prima. poterit haberi vna alia quae erit theologia. quia 
      <lb ed="#L" n="7"/>est de deo sicut de subiecto. Uerbi gratia. De terra habentur 
      <lb ed="#L" n="8"/>primo ista notitia scilicet quod terra est dura: vel aliqua consimilis 
      <lb ed="#L" n="9"/>Ista posita potest adhuc haberi vna alia scilicet quod terra potest 
      <lb ed="#L" n="10"/>arari ferro duro. et vtraque pertinet ad notitiam de 
      <lb ed="#L" n="11"/>terra. et tamen vna prior alia. et vna est practica: et alia 
      <lb ed="#L" n="12"/>speculativa. ita poterit esse in proposito.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1112">
      ⁋ Si dicatur contra 
      <lb ed="#L" n="13"/>istam responsionem. quod tunc sequeretur quod fides respectu arti 
      <lb ed="#L" n="14"/>culorum aliquorum vere posset manere in patria. et quantum 
      <lb ed="#L" n="15"/>ad habitum: et quantum ad actum. Quia cum quaecunque notitia 
      <lb ed="#L" n="16"/>stat ignorantia respectu alterius. cum eadem stat
      fi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>des respectu eiusdem. ergo si aliquis posset videre di 
      <lb ed="#L" n="18"/>uinam essentiam: et ignorare deum esse incarnatum posset 
      <lb ed="#L" n="19"/>videre diuinam esentiam et habere actum fidei respectu 
      <lb ed="#L" n="20"/>istius articuli. deus est incarnatus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1132">
      ⁋ Preterea hoc posito 
      <lb ed="#L" n="21"/>theologia non erit scientia practica. quia beatus cognoscens 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod deus est summe diligendus a viatore non habet scientiam pra 
      <lb ed="#L" n="23"/>cticam. quia tunc eadem ratione. ego cognoscens quod celum est 
      <lb ed="#L" n="24"/>mouendum ab angelo haberem scientiam practicam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1143">
      ⁋ Pre 
      <lb ed="#L" n="25"/>terea. illa notitia non est theologica quae non est de deo: sicut 
      <lb ed="#L" n="26"/>de subiecto. sed ista notitia. deus est summe diligendus 
      <lb ed="#L" n="27"/>deus es colendos. deo est obediendum. non est de deo sicut de 
      <lb ed="#L" n="28"/>subiecto. Quia illud dicitur subiectum alicuius passionis. cuius 
      <lb ed="#L" n="29"/>significatum vere recipit illud quod importatur per passionem. Sed 
      <lb ed="#L" n="30"/>homo vere et subiective recipit dilectionem: quae importatur per 
      <lb ed="#L" n="31"/>istam passionem. deus est summe diligendus. et sic de aliis 
      <lb ed="#L" n="32"/>ergo ipse homo vere erit subiectum talium veritatum. et per consequens per 
      <lb ed="#L" n="33"/>tinent ad scientiam de homine: et non ad scientiam de deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1165">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="34"/>primum istorum cocedo. quod non est contradictio. quod videns
      di<lb ed="#L" n="35" break="no"/>uinam essentiam habeat fidem respectu istius articuli deus 
      <lb ed="#L" n="36"/>est incarnatus. sine omni notitia euidenti respectu eius 
      <lb ed="#L" n="37"/>dem. et non plus sciat euidenter: quod deus est incarnatus: quam nos 
      <lb ed="#L" n="38"/>modo scimus. Cuius ratio est. quia videns essentiam diuinam potest 
      <lb ed="#L" n="39"/>carere notitia intuitiva nature assumpte. et per consequens 
      <lb ed="#L" n="40"/>non poterit scire euidentur an sit vel non sit. et per 
      <lb ed="#L" n="41"/>consequens an sit vnita vel non: et per consequens
      sim<lb ed="#L" n="42" break="no"/>plicitur poterit credere quod est vnita. Sed an fides ma 
      <lb ed="#L" n="43"/>neat in patria de facto respectu aliquorum articulorum. et 
      <lb ed="#L" n="44"/>an cum notitia euidenti possit stare fides. siue quan 
      <lb ed="#L" n="45"/>tum ad habitum: siue quantum ad actum. de hoc dicetur in tertio 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1194">
               <lb ed="#L" n="46"/>⁋ Ad secundum supposito quod beatus cognoscens quod deus 
      <lb ed="#L" n="47"/>est summe diligendus a viatore non haberet scientiam practi 
      <lb ed="#L" n="48"/>cam. tamen dico quod beatus cognoscens quod deus est summe dili 
      <lb ed="#L" n="49"/>gendus ab ipso beato habet notitiam practicam. et illa erit: 
      <lb ed="#L" n="50"/>theologica. et hoc sufficit in proposito
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1208">
      ⁋ Ad tertium dico 
      <lb ed="#L" n="51"/>quod posito quod talium veritatum. deus est summe diligendus 
      <lb ed="#L" n="52"/>deus est colendus. deo est obediendum. et sic de huiusmodi. deus 
      <lb ed="#L" n="53"/>non esset subiectum strictissime sumpto subiecto. quia scilicet 
      <lb ed="#L" n="54"/>non haberent subiectum: quia scilicet non essent proprie. quia non
      subii<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ceretur quod natum esset subiici. nec praedicaretur quod natum 
      <!--124.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 61-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>esset praedicari. Sed deberent accipi tales. homo debet
      di<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ligere deum ex toto corde suo etc. homo debet obedire 
      <lb ed="#L" n="58"/>deo. et sic de aliis. tamen adhuc omnes iste erunt
      theolo<lb ed="#L" n="59" break="no"/>gice. Quia sic declaratum est prius. scientia non tantum requirit 
      <lb ed="#L" n="60"/>subiectum: sed etiam praedicatum. Et ideo siue deus ponatur a par 
      <lb ed="#L" n="61"/>te subiecti: siue a parte praedicati: talis veritas erit theo 
      <lb ed="#L" n="62"/>logica. maxime cum non possit haberi naturaliter.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1243">
      ⁋ Et quando 
      <lb ed="#L" n="63"/>dicitur quod pertinebunt ad scientiam de homine ex quo homo est sub 
      <lb ed="#L" n="64"/>iectum in eis. Dico quod poterunt pertinere et ad scientiam 
      <lb ed="#L" n="65"/>de homnie et ad scientiam de deo. ex quo vnum ponitur a 
      <lb ed="#L" n="66"/>parte subiecti et aliud a parte praedicati. sicut ista. omnis homo 
      <lb ed="#L" n="67"/>est risibilis pertinet et ad scientiam de homine et ad scientiam 
      <lb ed="#L" n="68"/>de risibili. non tamen quod risibile sit subiectum in ista sed 
      <lb ed="#L" n="69"/>praedicatum. ita est in proposito. et ita erit veritas theo. 
      <lb ed="#L" n="70"/>Ad tertium argumentum doctoris dico quod posito quod 
      <lb ed="#L" n="71"/>sit status ad vnam scientiam simpliciter scilicet ad notitiam pri 
      <lb ed="#L" n="72"/>me conclusionis. adhuc erunt alii habitus theo. quia non 
      <lb ed="#L" n="73"/>sola illa est the. sicut nec sola pria conclusio geometrie 
      <lb ed="#L" n="74"/>est geometrica. Ad secundum dubium dico quod quando est vnus 
      <lb ed="#L" n="75"/>habitus respectu principii speculatiui et conclusionis pra 
      <lb ed="#L" n="76"/>ctice. ille formaliter non erit speclatiuus nec practi 
      <lb ed="#L" n="77"/>cus secundum quod iste sunt dicere opposite. sed erit equiualentur et 
      <lb ed="#L" n="78"/>speculatius et practicus. Sicut dictum est supra quod 
      <lb ed="#L" n="79"/>habitus existens vnus respectu principiorum et conclusionis 
      <lb ed="#L" n="80"/>nec est intellectus nec scientia nisi equiualenter. sed est pro 
      <lb ed="#L" n="81"/>prie sapientia. ita iste habitus vnus formaliter nec est
      sp<lb ed="#L" n="82" break="no"/>culatiuus nec practicus nisi equiualenter. sed non
      ha<lb ed="#L" n="83" break="no"/>bemus vocabulum impositum proprium tali habitui.
      Si<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dicatur secundum praedicta. omnis notitia quae est de opere nostro 
      <lb ed="#L" n="85"/>tamque de obiecto totali vel partiali est practica. sed  
      <lb ed="#L" n="86"/>talis notitia est de opere nostro saltem tanquam de obiecto 
      <lb ed="#L" n="87"/>partiali. ergo simpliciter erit practicatspretrea omnis
      noti<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tia quae perfecte et immediate est directiua operis est
      pra<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctica. se hoc est huiusmodi. ergo etc. Preterea. ista est immediata 
      <lb ed="#L" n="90"/>diuisio scientie ita quod nihil sit medium quin omnis scientia sit 
      <lb ed="#L" n="91"/>speculatiua vel practica
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1308">
      ⁋ Ad primum istorum dico 
      <lb ed="#L" n="92"/>quod omnis notitia habens tantum vnum complexum pro obiecto. 
      <lb ed="#L" n="93"/>cuius aliqua pars est opus et est directiua operis est
      noti<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tia practica formaliter. Si autem hebeat plura
      comple<lb ed="#L" n="95" break="no"/>xa pro obiecto totali tunc proprie non est practica. sed 
      <lb ed="#L" n="96"/>tantum equiualenter. quia. scilicet tantum valet ad opus exequendum. et ita
      per<lb ed="#L" n="97" break="no"/>fecte cognoscitur illa notitia. sic notitia proprie pra 
      <lb ed="#L" n="98"/>ctica. si tamen accipiatur notitia practica pro omni
      noti<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tia quae est de opere nostro et est directiua operis sic est practi 
      <lb ed="#L" n="100"/>ca. sei tunc speclatiuum et practicum non sunt dicere opposite 
      <lb ed="#L" n="101"/>sed possunt eidem simpliciter competere nec aliter tunc opponuntur quam 
      <lb ed="#L" n="102"/>productiuum herbe et productiuum vermis. et ideo sicut idem 
      <lb ed="#L" n="103"/>sol per eandem virtute est productivus vermis et productius 
      <lb ed="#L" n="104"/>plante. ita eadem scientia totaliter erit speculativa. quia est no 
      <lb ed="#L" n="105"/>titia qua cognoscitur principium speculabile vel etiam conclusio 
      <lb ed="#L" n="106"/>speculabilis. Et erit practica. quia est notitia qua cognoscitur 
      <lb ed="#L" n="107"/>conclusio simpliciter practica. Et isto modo non loquitur philosophus 
      <lb ed="#L" n="108"/>de scientia speculatiua et practica. sed tantum primo modo  
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1347">
               <lb ed="#L" n="109"/>⁋ Per hoc patet ad secundum quod omnis notitia quae perfecte et
      im<lb ed="#L" n="110" break="no"/>mediate est directiva operis est practica equiualenter  
      <!--125.xml-->
      <pb ed="#L" n="61-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>isto secundo modo: et non primo modo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1363">
      ⁋ Per idem ad tertium 
      <lb ed="#L" n="2"/>quod est aliquod medium inter scientiam speculatiuam et practi 
      <lb ed="#L" n="3"/>causa. quia non sunt dicere opposite. quod est equiualentur vtrumque 
      <lb ed="#L" n="4"/>Sicut est aliquod medium inter intellectum quae est habitus prin 
      <lb ed="#L" n="5"/>cipiorum. et scientiam quae est habitus conclusionum: quod est equiualem 
      <lb ed="#L" n="6"/>ter vtrumquia. scilicet sapientia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1376">
      ⁋ Ad tertium dubium dico
      distin<lb ed="#L" n="7" break="no"/>guendo de habitum theologia. practico: sicut et de theologia spe 
      <lb ed="#L" n="8"/>culatio. Quod sic dictum est in vna quaestione. quadam habitus 
      <lb ed="#L" n="9"/>theologia est notitia euidens. et quadam non est euidens. Ita 
      <lb ed="#L" n="10"/>est in proposito. quod habitus practicus. quaidam est euidens. 
      <lb ed="#L" n="11"/>sicut ille quo euidentur cognoscitur quod vnicuique
      red<lb ed="#L" n="12" break="no"/>dendum est quod suum est. nulli est pro bono malum
      redden<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dum. Alius est non euidens. sicut ille quo cognoscitur quod 
      <lb ed="#L" n="14"/>corpus christi in sacramento altaris est adorandu. et sic de 
      <lb ed="#L" n="15"/>aliis. Secundus non pertinet ad aliquem habituum. de quibus 
      <lb ed="#L" n="16"/>loquitur philosophus. vi. ethi. quia tantum loquitur de habitibus inclinanti 
      <lb ed="#L" n="17"/>bus ad actus euidentes. Sed primus habitus pertinet ad  
      <lb ed="#L" n="18"/>aliquem illorum habituum scilicet vel ad scientiam: si sub scientia ibi 
      <lb ed="#L" n="19"/>comprehendatur ta speculativa quam practica. vel ad
      pruden<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tiam si sub scientia non comprehendatur nisi scientia speculatiua. 
      <lb ed="#L" n="21"/>Sed hoc magis declarabitur in tertio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1412">
      ⁋ Ad quartum dubium 
      <lb ed="#L" n="22"/>dicitur. quod habitus theogi. practicus debet poni in intellectu 
      <lb ed="#L" n="23"/>speculativo: non in intellectu practico. hoc probatur. quia 
      <lb ed="#L" n="24"/>nullus habitus procedens ex vniversalibus et acquisitus per rationem
      vl<lb ed="#L" n="25" break="no"/>timam est subiective in intellectu practico. cuius
      obie<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ctum sunt singularia et modus experimentalis. Illi namque 
      <lb ed="#L" n="27"/>habitus. qui in intellectu practico subiective acquiruntur 
      <lb ed="#L" n="28"/>sunt experimentales et circa particularia. vt
      mecha<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nici exparti absque arte. de quibus loquitur philosophus id est metha. 
      <lb ed="#L" n="30"/>habent habitum per experientiam absque ratione. sed iste habitus non 
      <lb ed="#L" n="31"/>est experimentatiuus. nec circa singularia. sed est cum ratione 
      <lb ed="#L" n="32"/>et ex vniversalibus. ergo non est in intellectu practico subiective 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e1438">
               <lb ed="#L" n="33"/>⁋ Ad cuius intellectum dicitur esse sciendum. quod intellectus 
      <lb ed="#L" n="34"/>practicus et ratio particularis sunt idem. intellectus autem spe 
      <lb ed="#L" n="35"/>culatiuus et ratio vniversalium sunt idem. Est autem sciendum. quod re 
      <lb ed="#L" n="36"/>spectu cuiuscumque obiecti oper abilis negociatur
      parti<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cularis ratio et ratio vniversalis. et secundum hoc habitus sunt acquisibiles 
      <lb ed="#L" n="38"/>circa quodcumque operabile. Unus quidem per experientiam et
      as<lb ed="#L" n="39" break="no"/>suefactionem actuum in ratione pticulari. Alius vero per de 
      <lb ed="#L" n="40"/>monstrationem vniversalium in ratione vniversali. siue in intellectu
      conten<lb ed="#L" n="41" break="no"/>platio. Smne namque operabile hiis duobus modis est 
      <lb ed="#L" n="42"/>at ingibile per intellectu. Et hic est. quod omnis scientia quaest 
      <lb ed="#L" n="43"/>de operabili diuiditur in practicam et speculativam. Si 
      <lb ed="#L" n="44"/>cut in medicia. Appellatur autem practica illa quae est 
      <lb ed="#L" n="45"/>experimentalis. et in intellectu practico subiectiue 
      <lb ed="#L" n="46"/>Theorica vero est illa quae est rtiocinatiua ex vniversalibus. et est 
      <lb ed="#L" n="47"/>in intellectu contemplatiuo. Et quia operationes sunt circa 
      <lb ed="#L" n="48"/>singularia. ideo exparti absque ratione. qui habent primum habitum 
      <lb ed="#L" n="49"/>melius operantur scientibus: et habitum secundum habentibus. vt patet 
      <lb ed="#L" n="50"/>i. metha. Unde medici habentes secundum habitum non bene 
      <lb ed="#L" n="51"/>operatur. doec per experientiam acquisiert sibi primum. Sed  
      <lb ed="#L" n="52"/>stam opinione quantum ad conclusionem principalem plus est in verbis quae 
      <lb ed="#L" n="53"/>in re: quia voces sunt adiplacitum: et ideo vocando
      intelle<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctum practicum praecise intellectum respicientem singularia 
      <lb ed="#L" n="55"/>posset dici quod habitus aliquis practicus est subiectiue in inter 
      <!--125.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 61-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>lectu speculatiuo. et eodem modo posset concedi quod in in 
      <lb ed="#L" n="57"/>lectu pctico est aliquas habitus speculatiuus. et hoc habet ista 
      <lb ed="#L" n="58"/>opinion concedere. Probo. quia secundum eum intellectus speculati 
      <lb ed="#L" n="59"/>uus et ratio vniversalis sunt simpliciter idem. sicut intellectus practicus et 
      <lb ed="#L" n="60"/>ratio particularis sunt simpliciter idem. sed intellectus potest habere habi 
      <lb ed="#L" n="61"/>tum aliquem respectum alicuius singularis pure speculabilis 
      <lb ed="#L" n="62"/>sict quod ista luma tali tempore eclipsabitur. ergo iste habitus acd 
      <lb ed="#L" n="63"/>situs est in intellectu practico. Preterea. per te. habitus
      acquisi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tus per experientiam est in intellectu practico. sed aliquas habitus 
      <lb ed="#L" n="65"/>vniversalium tam speclatius quam practicus acquiritur per experientiam 
      <lb ed="#L" n="66"/>ergo aliquis habitus vniversalium ta speculatius quam practicus erit in i 
      <lb ed="#L" n="67"/>tellectu practico. Assumptum patet. quia per philosohum id est meth. 
      <lb ed="#L" n="68"/>et ii. poste. per experientiam acquiritur vniversale. quod est principium 
      <lb ed="#L" n="69"/>art et scientie. hoc estit patet per experientiam. quia sic declara 
      <lb ed="#L" n="70"/>tum est prius in aliis quaeoibus multa sit vniversalia quae nullo modo posuni 
      <lb ed="#L" n="71"/>sciri nisi per experientiam sensuum et intellectus. per hoc patet quod 
      <lb ed="#L" n="72"/>dicere quod ratio particularis et intellectus practicus sunt idem. et quod n 
      <lb ed="#L" n="73"/>tellectus speculatiuus et ratio vniversalium sunt idem. non est nisi in 
      <lb ed="#L" n="74"/>stituere vocabula ad placitum. Preterea ratio sua per 
      <lb ed="#L" n="75"/>quam probat nihil valet. quia quando dicitur nullus habitus procedens 
      <lb ed="#L" n="76"/>ex vniversalibus et acquisitus per rationem est subiectiue in intellectu 
      <lb ed="#L" n="77"/>practico. ista est simpliciter falsa. sed habitus procedens ex vniversali 
      <lb ed="#L" n="78"/>bus vel singularibus qui non est directiuus operis est in in 
      <lb ed="#L" n="79"/>tellectu speculativo. si autem sit directiuus operis erit 
      <lb ed="#L" n="80"/>in intellectu practico. Si dicatur quod philosophus dicit quod obie 
      <lb ed="#L" n="81"/>ctum intellectus practici est singulare et aliquid contigens 
      <lb ed="#L" n="82"/>aliter se habere. hoc non valet. quia ibi philosophus accipit particulare 
      <lb ed="#L" n="83"/>et contigens aliter se habere non in sua gnralitate. quia tamlia sunt 
      <lb ed="#L" n="84"/>multa naturalia quae non respicit intellectus practicus. sed 
      <lb ed="#L" n="85"/>accipit ibi contigens aliter se habere pro aliqua quod est in ptante 
      <lb ed="#L" n="86"/>nostra. et dicit quod intellectus consiliatiuus est respecum talium. 
      <lb ed="#L" n="87"/>Unde. vi. ethi. c. ii non loquitur de intellectu practico 
      <lb ed="#L" n="88"/>in communi. sed de intellectu consiliatimo quem vocat ratiocina 
      <lb ed="#L" n="89"/>tiuum. vnde dicit consiliari et ratiociari idem. ideo dico aliter. quod 
      <lb ed="#L" n="90"/>cum intellectus nullo modo distinguatur sed sit simpliciter idem 
      <lb ed="#L" n="91"/>respecum omnium habituum et omnium actuum intellectus speculati 
      <lb ed="#L" n="92"/>uus et intellectus practicus nullam ponunt distinctionem a par 
      <lb ed="#L" n="93"/>te intellectus. sed sunt diuerse denominationes accepte a 
      <lb ed="#L" n="94"/>diuersis habitibus qui adduntur ipsi intellectui. et ideo quia
      in<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tellectus practicus non est nisi intellectus habens habitum practi 
      <lb ed="#L" n="96"/>cum vel actum practicum vel saltem natus habere. et intellectus 
      <lb ed="#L" n="97"/>speculatius est quae habet habitum speclatiuum vel actum specula 
      <lb ed="#L" n="98"/>tiuum vel saltem natus est habere. de vi secumonis potest concedi quod 
      <lb ed="#L" n="99"/>habitus practicus est in intellectu speculatiuo. et habitus specula 
      <lb ed="#L" n="100"/>tiuus est in intellcum practico. quia sipliciter idem est quae est intellctus 
      <lb ed="#L" n="101"/>speculatius et practicus et ita ex hoc ipso quod aliquis habitus 
      <lb ed="#L" n="102"/>est in intellectu speculatiuo est in practico intelle 
      <lb ed="#L" n="103"/>ctu. et econuerso. tamen accipiendo intellectum specula 
      <lb ed="#L" n="104"/>tiuum et practicum sed quod dicunt habitum vel actum et non po 
      <lb ed="#L" n="105"/>tentiam tantum. si sicut dicerem. lac album et lac dulce. et non 
      <lb ed="#L" n="106"/>lac dealbabere et lac dulcorabersae. sic loquendo. po 
      <lb ed="#L" n="107"/>sito habitu practico sequitur quod ille habitus est in 
      <lb ed="#L" n="108"/>intellectu practico. et non sequitur necessario quod 
      <lb ed="#L" n="109"/>sit in intellectu speculatiuo. Et eodem modo  
      <lb ed="#L" n="110"/>posito habitu speculatiuo ortet quod hec sit vera. iste 
      <!--126.xml-->
      <pb ed="#L" n="62-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>habitus est in intellectu speculatiuo. et non oportet quod hoc sit vera 
      <lb ed="#L" n="2"/>iste habitus est in intellectu practico. Uerbi gratia 
      <lb ed="#L" n="3"/>Ponatur quod aliquis habens habitum speculatiuum non habeat 
      <lb ed="#L" n="4"/>aliquem habitum practicum. hoc posito. hoc est vera. iste
      habitus<lb ed="#L" n="5" break="no"/>est in intellectu speculatiuo. quia valet istam. iste habitus 
      <lb ed="#L" n="6"/>est in intellectu habente habitum speculatiuum. et tamen haec est 
      <lb ed="#L" n="7"/>falsa illo posito. iste habitus est in intellectu practico 
      <lb ed="#L" n="8"/>propter falsam implicationem. quia valet istam. iste habitus est in 
      <lb ed="#L" n="9"/>intellectu habente habitum practicum. et eodem modo si tantum 
      <lb ed="#L" n="10"/>haberet habitum practicum quemcumque: et non habitum specula 
      <lb ed="#L" n="11"/>tiuum. hoc esset vera iste habitus est in intellectu practico 
      <lb ed="#L" n="12"/>et hoc falsa. iste habitus est in intellectu speculatimo
      pro<lb ed="#L" n="13" break="no"/>pter falsam implicationem. sed quando intellectus habet et habitum 
      <lb ed="#L" n="14"/>speculatiuum et habitum practicum. tunc quicumque habitus est 
      <lb ed="#L" n="15"/>in intellectu speculatiuo est in intellectu practico 
      <lb ed="#L" n="16"/>et econuerso. sicut quando idem lac est album et dulce. tunc quae 
      <lb ed="#L" n="17"/>cumque albedo est in lacte albo. est in lacte dulci: et 
      <lb ed="#L" n="18"/>quaecumque dulcedo est in lacte dulci. est in lacte albo. et 
      <lb ed="#L" n="19"/>niversaiterquicumque qualitas est in lacte albo etiat est in dulci et econ 
      <lb ed="#L" n="20"/>uerso. Si tamen lac esset album et non dulce. tunc albe 
      <lb ed="#L" n="21"/>do esset in lacte albo et non in lacte dulci. et si esset 
      <lb ed="#L" n="22"/>dulce et non album. dulcedo esset in lacte dulci et non 
      <lb ed="#L" n="23"/>in lacte albo. vnde dico quod intellectus speculatiuus et 
      <lb ed="#L" n="24"/>practicus se habent respectu habitus vel actus practici et 
      <lb ed="#L" n="25"/>speculatiui. sicut lac album et lac dulce respectu
      al<lb ed="#L" n="26" break="no"/>bedinis et dulcedinis. vel saltem se habent sicut lac
      de<lb ed="#L" n="27" break="no"/>albabile et lac dulcorabile. et accipio hoc dealba 
      <lb ed="#L" n="28"/>bile et dulcorabile pro illo quod est idem quod aliquid 
      <lb ed="#L" n="29"/>cui non repugnat habere albedinem et dulcedinem. Et 
      <lb ed="#L" n="30"/>tunc sicut quicquid est in lacte dealbabili est in lacte 
      <lb ed="#L" n="31"/>dulcorabili. et econuerso. ita quicquid est in intellectu 
      <lb ed="#L" n="32"/>speculatiuo est in intellectu practico et econuerso. 
      <lb ed="#L" n="33"/>tamen haec tunc erit vera per se. habitus speculatius est in
      intel<lb ed="#L" n="34" break="no"/>lectu speculatiuo. non per se primo mnodo nec secundo 
      <lb ed="#L" n="35"/>de quibus loquitur philosophus primo posteriorum. quia non est neccesar 
      <lb ed="#L" n="36"/>Sed dicitur per se. quia nihil hoc importatur per praedicatum quod nec 
      <lb ed="#L" n="37"/>est subiectum nec accidens receptum in subiecto illo. sed 
      <lb ed="#L" n="38"/>ista est per accidens. habitus practicus est in intellectu
      spe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>culatiuo. quia hoc importatur aliquid per praedicatum. quod nec 
      <lb ed="#L" n="40"/>est subiectum notitie practice nec ipsa notitia pra 
      <lb ed="#L" n="41"/>ctica. sed est aliquid sine quo ita potest esse notitia
      pra<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ctica in intellectu sicut cum illo. quia praedicatum importat 
      <lb ed="#L" n="43"/>notitiam speculatiuam quae in nullo requiritur ad notitiam 
      <lb ed="#L" n="44"/>practicam. saltem sicut subiectum. quameuis aliquando st causa
      ef<lb ed="#L" n="45" break="no"/>fectiua ipsius. et ita sicut haec est per se illo modo quo philosophus 
      <lb ed="#L" n="46"/>loquitur de praedicatione per se primo poste. in prin. c. de 
      <lb ed="#L" n="47"/>statu praedicatorum per se. lignum album est album. quia illi 
      <lb ed="#L" n="48"/>quod importatur per subiectum inest immediate albedo. 
      <lb ed="#L" n="49"/>et hoc per accidens. lignum durum vel lignum siccum est album. 
      <lb ed="#L" n="50"/>qui siccitas vel durities importata per partem subiecti 
      <lb ed="#L" n="51"/>non est subiectum albedinis. et tamen haec est vera. lignum durum 
      <lb ed="#L" n="52"/>el lignum siccum est albam. Ita hoec est per se. in intellectu 
      <lb ed="#L" n="53"/>practico est habitus practicus. et hoc similiter. in intellectu spe 
      <lb ed="#L" n="54"/>culatiuo est habitus speculatiuus. sicut hoc est per se illo modo. in 
      <lb ed="#L" n="55"/>ligno albo est albedo. illo modo loquendo de per se. et 
      <!--126.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 62-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>hoc est per accidens. lignum siccum est album et tamen vera. Ad ratione 
      <lb ed="#L" n="57"/>alterius quando accipitur. nullus habitus procedens ex vniversali 
      <lb ed="#L" n="58"/>bus et acquisitus per rationem est subiectiue in intellectu pra 
      <lb ed="#L" n="59"/>ctico. Dico quod hoc est simpliciter falsa. quia omnis habitus pra 
      <lb ed="#L" n="60"/>cticus est in intellectu practico. Et quando dicitur quod obiectum 
      <lb ed="#L" n="61"/>intellectus practici est singulare. Dico quod obiectum 
      <lb ed="#L" n="62"/>intellectus practici aliquod est singulare et aliquod vniversale. 
      <lb ed="#L" n="63"/>Et si dicatur. hoc dicit philosophus quod intellectus practicus est co 
      <lb ed="#L" n="64"/>tingentium aliter se habere. Dico quod de virtute serumonis debet 
      <lb ed="#L" n="65"/>concedi quod intellectus practicus est neccessariorum et pure spe 
      <lb ed="#L" n="66"/>culabilium et intellectus speclatius operabilium. quia idem 
      <lb ed="#L" n="67"/>est intellectus et pro eodem supponunt illa subiecta. Tame 
      <lb ed="#L" n="68"/>intentio philosophi est quod quando est intellectus practicus. ita quod imme 
      <lb ed="#L" n="69"/>diate dirigat aliquod operabile tunc est singularis et 
      <lb ed="#L" n="70"/>alicuius contingentur aliter se habere. Et ratio est. quia tunc illud  
      <lb ed="#L" n="71"/>operabile debet cognosci si debet dirigi per intellectum. et per 
      <lb ed="#L" n="72"/>enons tunc intellectus practicus est respectu alicuius 
      <lb ed="#L" n="73"/>ingularis: sed non praecise respectu singularis. sed frequenter 
      <lb ed="#L" n="74"/>et vt in pluribus est tunc et respectu vniversalis. Sic autem 
      <lb ed="#L" n="75"/>non est de intellectu speculatiuo. quia potest esse simpliciter 
      <lb ed="#L" n="76"/>in actu suo vltio sine intellectione alicuius singularis 
      <lb ed="#L" n="77"/>sed proprie et per se intellectus practicus est respectu
      opera<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bilis a nob: siue in vniversali siue in particulari. Non sic autem 
      <lb ed="#L" n="79"/>intellectus speclatiuus mediante illo habitu ratione cuius 
      <lb ed="#L" n="80"/>denominatur intellectus speculatius. Ultra: quando dicitur 
      <lb ed="#L" n="81"/>quod omnis habitus existens in intellectu practico est experi 
      <lb ed="#L" n="82"/>mentalis. hoc potest intelligi dupliciter. vel quod sit habitus 
      <lb ed="#L" n="83"/>alicuius complexi immediate accepti a notitia
      intui<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tia et sic est fusa. Ul quod sit habitus alicus complexi. siue me 
      <lb ed="#L" n="85"/>diate siue immediate accepti a notitia
      intuiti<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ua. Et certe tales habitus multi sunt vniversales. quia multi vniversales 
      <lb ed="#L" n="87"/>mediate accipiuntur a notitia intuitiua secundum quod docet 
      <lb ed="#L" n="88"/>philosophus id est meta. et ii. posteriorum. et isto modo aliqui experi 
      <lb ed="#L" n="89"/>mentales sunt vniversales. sed sic non loquitur ibidem. quia ibidem 
      <lb ed="#L" n="90"/>non vocat talem habitum experimentalem. quameuis dicat eum 
      <lb ed="#L" n="91"/>nari ex notitia intuiua mediante experimnto. Aliter 
      <lb ed="#L" n="92"/>cipitur habitus experimentalis pro habitum quae immediate acci 
      <lb ed="#L" n="93"/>pitur a notitia intuitiua. et ille est respectu singularis 
      <lb ed="#L" n="94"/>contingentur. Ueruntamen sine accipiatur habitus
      experimen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>talis vno modo siue alio. hoc est falsa. omnis habitus existens in
      in<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tellectu practico est experimtalis. quia praeter illos possunt 
      <lb ed="#L" n="97"/>esse aliqua habitus deducti ex principiis per se notis quae erunt 
      <lb ed="#L" n="98"/>in intellectu practico ex hoc ipso quod sunt practici. Si 
      <lb ed="#L" n="99"/>dicatur quod habitus practicus immediate dirigit circa opus. 
      <lb ed="#L" n="100"/>ergo si habitus vniversalis non immediate est directiuus non erit sim 
      <lb ed="#L" n="101"/>plicitur practicus. Dico quod habitus vniversalis immediate
      diri<lb ed="#L" n="102" break="no"/>git. non tamen totaliter sed partialiter tantum. quia praeter habitus 
      <lb ed="#L" n="103"/>vniversales requiriturnotitia rei singularis quae debet dirigi 
      <lb ed="#L" n="104"/>vel circa quam debet aliqua potentia operari. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="105"/>eque immediate dirigit habitus vniversalis sicut habitus
      experimen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>talis quae est respectu singularis. patet in arte quod aliquis 
      <lb ed="#L" n="107"/>frequenter faciens domum. ibi derelinquuntur quidam 
      <lb ed="#L" n="108"/>habitus gnati ex actibus singularium. Ille habitus non 
      <lb ed="#L" n="109"/>esticam efficiens ad dirigendum circa domum
      facien<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dam quia nisi habeat notitiam lignorum et lapidum et huiusmodi 
      <!--127.xml-->
      <pb ed="#L" n="62-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ex quibus debet fieri domus. iste non posset artificialiter fa 
      <lb ed="#L" n="2"/>cere. sed habita notitia illorum statim virtute habitus pri 
      <lb ed="#L" n="3"/>cedentis potest artifici aliter operari. Ita habito habitu 
      <lb ed="#L" n="4"/>vniversali. et habita cognitione rei singularis circa quam debet esse 
      <lb ed="#L" n="5"/>praxis. potest exire in actum operandi. Ex istis patet quod 
      <lb ed="#L" n="6"/>tota illa deductio de identitate intellectus
      specu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>latiui et rationis vniversalis. et de identitate intellectus 
      <lb ed="#L" n="8"/>practici et rationis particularis est simpliciter falsa. Sed 
      <lb ed="#L" n="9"/>de hoc quod dicitur quod exparti certius operantur quam artificiantes 
      <lb ed="#L" n="10"/>patet quo debet intelligi in praecedenti quaone. Unde breuitur 
      <lb ed="#L" n="11"/>dico quod si artifex nihil igret quod sit expartus: sed 
      <lb ed="#L" n="12"/>scit siue quia. siue propter quid omne illud quod scit
      ex<lb ed="#L" n="13" break="no"/>partus. et ad opus non requiritur habitus aliquis existens in 
      <lb ed="#L" n="14"/>organis corporalibus. quod ita perfecte et ita certitudi 
      <lb ed="#L" n="15"/>naliter operabitur artifex sicut expertus. Quod innuitur de
      me<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dicina quod est speculatiua et practica. et quod primo 
      <lb ed="#L" n="17"/>haber speculatiua et postea practica. Dico quod
      medi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cina continet aliquam partem quae est pure speculatiua. 
      <lb ed="#L" n="19"/>et illa speculabilia pro magna parte sunt principia 
      <lb ed="#L" n="20"/>conclusionum practicarum. Si aut medicina aliquorum 
      <lb ed="#L" n="21"/>vniversalum practicorum vocetur speculatiua. quia illa non est 
      <lb ed="#L" n="22"/>sufficiens ad operandum sine aliis. concedatur. quia voces 
      <lb ed="#L" n="23"/>sunt ad placitum. Ad quantum dubium dico quod cum vnus 
      <lb ed="#L" n="24"/>habitus non sit nobilior alio. nisi vel propter nobilitatem 
      <lb ed="#L" n="25"/>subiecti vel propter certitudinem vel euidentiam secundum philosophum 
      <lb ed="#L" n="26"/>et Commen id est de anima. habitus speculatiuus theologicus 
      <lb ed="#L" n="27"/>si sit eque euidens erit nobilior habitum practico. sicut 
      <lb ed="#L" n="28"/>scire euidenter quod deus est infinitus. summum bonum. et 
      <lb ed="#L" n="29"/>huiusmodi est perfectius quam scire quod deus est diligendus a nob 
      <lb ed="#L" n="30"/>Et ita potest concedi quod aliquis habitus theologicus spe 
      <lb ed="#L" n="31"/>culatiuus est nobilior aliquo habitum theologico pra 
      <lb ed="#L" n="32"/>ctico. Et si dicatur quod habitus practicus est nobilior. quia 
      <lb ed="#L" n="33"/>quanto plura intelliguntur aliqua actu creato.
      tam<lb ed="#L" n="34" break="no"/>to ille actus est perfectior sed quando primo intelligitur. deus 
      <lb ed="#L" n="35"/>est trinus et vnus. et pus intelligitur ista propositio. deus est sum 
      <lb ed="#L" n="36"/>me diligendus a creatura rationali. ita quod deus in se in 
      <lb ed="#L" n="37"/>telligatur et non tantum in alio conceptu sicut modo intelli 
      <lb ed="#L" n="38"/>gimus deum. quicquid intelligitur in primo actu intelli 
      <lb ed="#L" n="39"/>gitur in secundo actu. quia essentia divina non potest
      intelli<lb ed="#L" n="40" break="no"/>gi sine tribus personis. et in secundo actu intelligitur ali 
      <lb ed="#L" n="41"/>quid plus scilicet creatura. ergo secundus actus erit simpliciter
      no<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bilior quam primus. et per consequens eadem ratione habitus est
      nobili<lb ed="#L" n="43" break="no"/>or primo habitu quo scitur quod deus est trinus et vnus. Sed  
      <lb ed="#L" n="44"/>secundus habitus est practicus secundum praedicta. et primus est
      spe<lb ed="#L" n="45" break="no"/>latiuus. ergo practicus est nobilior. Ad illud potest dici 
      <lb ed="#L" n="46"/>per ex nobilitate obiecti maxime incomplexi non potest 
      <lb ed="#L" n="47"/>concludi maior nobilitas in habitum speculatiuo re 
      <lb ed="#L" n="48"/>pectu alicuius complexi. in quo aliquid non operabile 
      <lb ed="#L" n="49"/>a nob de deo praedicatur quam in habitum practico
      respe<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctu alicuius complexi in quo aliquid operabile a nobis 
      <lb ed="#L" n="51"/>praedicatur de deo. Sed forte maior nobilitas est pro 
      <lb ed="#L" n="52"/>ter maiorem certitudinem propositionis. hoc est propter maiorem 
      <lb ed="#L" n="53"/>neccesitatem propositionis. Unde cum in propositionibus neccessaris sunt 
      <lb ed="#L" n="54"/>gradus. ista est magis neccessaria deus est trinus et vnus. quia hic 
      <lb ed="#L" n="55"/>non praedicatur aliquid importans aliud a deo de deo. quam 
      <!--127.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 62-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>sit ista. deus est summe diligendus a creatura rationali 
      <lb ed="#L" n="57"/>i propter istam maiorem neccesitatem dici potest notitia no 
      <lb ed="#L" n="58"/>bilior. Ad primum argumentum prime opinionis dico 
      <lb ed="#L" n="59"/>quod scientia moralis dupliciter accipitur Uno modo pro scientia quae est 
      <lb ed="#L" n="60"/>pacise de moribus quae sunt in ptante nostra. ita quod in omni sci 
      <lb ed="#L" n="61"/>to ponatur aliquid importans aliquid quod est in ptante nostra 
      <lb ed="#L" n="62"/>Aliter accipitur pro illa scientia secundum quod est tradita ab Ari 
      <lb ed="#L" n="63"/>sto. et a philosophis et a scientis. Primo modo scientia moralis est
      sim<lb ed="#L" n="64" break="no"/>liciter practica et nullam partem habet speculatiuam. quia sicu 
      <lb ed="#L" n="65"/>nullum complexum habet nisi quod includit aliquid importans 
      <lb ed="#L" n="66"/>aliquid operabile a nob cuius notitia est directiua 
      <lb ed="#L" n="67"/>magis quam notitia inconplexa illius operabilis. et sic scientia 
      <lb ed="#L" n="68"/>moralis non speculatur aliquod verum nisi simpliciter
      practi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>cum. vnde isto modo accipiendo scientiam moralem. iste
      verita<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tes. omne quod est in anima vel est passio vel potentia etc. et 
      <lb ed="#L" n="71"/>anima diuiditur in intellectu practicu etc. et huiusmodi quae 
      <lb ed="#L" n="72"/>ponuntur in libris ethi. non pertinent ad scientiam moralem. 
      <lb ed="#L" n="73"/>Secundo modo tales veritates pertinent ad scientiam
      mora<lb ed="#L" n="74" break="no"/>lem. et sic vna pars scientie moralis est simpliciter speculati 
      <lb ed="#L" n="75"/>ua et alia simpliciter practica. Et ratio est. quia sic dictum est 
      <lb ed="#L" n="76"/>prius. multe conclusiones practice dependent ex princi 
      <lb ed="#L" n="77"/>piis speculabilibus et sciuntur per ea. et ideo volens tra 
      <lb ed="#L" n="78"/>dere notitiam talium conclusionum practicarum. portet quod vtatis 
      <lb ed="#L" n="79"/>principiis speculabilibus ex quibus conclusiones ille
      se<lb ed="#L" n="80" break="no"/>quuntur. et propter hoc in scientia morali tradita a philosopho et a 
      <lb ed="#L" n="81"/>scientis inueniuntur multe veritates simpliciter speculatiue 
      <lb ed="#L" n="82"/>sed vocant eam scientiam moralem. quia conclusiones practice 
      <lb ed="#L" n="83"/>morales sunt vltia acquisita in illa scientia. Si dicitur 
      <lb ed="#L" n="84"/>scientia quae est vt boni fiamus est simpliciter practica. sed
      no<lb ed="#L" n="85" break="no"/>titia talium veritatum ex quibus sequuntur conclusiones practi 
      <lb ed="#L" n="86"/>ce est vt boni fiamus. Similiter illa notitia quae ordinatur 
      <lb ed="#L" n="87"/>ad opus est practica: sed omnia quae ponuntur in scientia illa
      or<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dinantur ad opus. Ad primum istorum dico quod illa no 
      <lb ed="#L" n="89"/>titia quae est vt boi fiamus ita quod respiciat pro obiecto 
      <lb ed="#L" n="90"/>aliquid quo formaliter sumus boni moraliter est
      practi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ca. Si autem sit causa alicuius notitie immediate
      diri<lb ed="#L" n="92" break="no"/>genter nos circa aliquid quo sumus moraliter boni non 
      <lb ed="#L" n="93"/>oret. quia isto modo quaelibet notitia potest se habere ad boni 
      <lb ed="#L" n="94"/>nitatem moralem. vel saltem ad aliquod opus. sict dictum 
      <lb ed="#L" n="95"/>est in alia quaone de ista. omnis triangulus habet tres etc. 
      <lb ed="#L" n="96"/>Primo modo talis notitia non est vt boni fiamus. sed 
      <lb ed="#L" n="97"/>tantum secundo modo. et ideo est simplicitur speculatiua¬. 
      <lb ed="#L" n="98"/>Ad secundum. ordinari ad opus est duplicitur vel sicut t 
      <lb ed="#L" n="99"/>mediate directiuum. vel sicut aliquod ex quo sequitur 
      <lb ed="#L" n="100"/>tale immediate directiuum vel quod est causa finalis.
      Pri<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mum est practicum. secundum non oportet quod sit practicum. quia isto modo 
      <lb ed="#L" n="102"/>geometria ordinatur ad opus. Unde geometria illo 
      <lb ed="#L" n="103"/>modo multum dirigit latomos in operibus suis. et causa est. 
      <lb ed="#L" n="104"/>qui sict dictum est et alias forte potit declarari aliqua 
      <lb ed="#L" n="105"/>scientia practica est substantalitinam alicui speculatiue. veruntamen 
      <lb ed="#L" n="106"/>quantum ad propositum: non eodem modo ordinantur talia vera 
      <lb ed="#L" n="107"/>speculabilia ad operationes. quo actiones exterio 
      <lb ed="#L" n="108"/>res ordinantur ad contemplationem. Quia illa ordinantur 
      <lb ed="#L" n="109"/>sicut principia: ex quibus dependent conclusiones practice 
      <lb ed="#L" n="110"/>Qoperationes autem exteriores ordinantur ad contempla 
      <!--128.xml-->
      <pb ed="#L" n="63-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tionem. Uel per modum meriti: vt scilicet quans mereatur sibi 
      <lb ed="#L" n="2"/>infundi talem contemplationem. et tunc est respectu co 
      <lb ed="#L" n="3"/>templationis future. vel per modum remouentis
      prohi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>bes. Unde multa vicia impediunt conteplationem 
      <lb ed="#L" n="5"/>sicut gula. luxuria. iracundia. et ideo opposite
      virtu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tes aliquomodo ordinantur ad speculationem. Tame hoc 
      <lb ed="#L" n="7"/>non obstante notitia de talibus erit pure practica 
      <lb ed="#L" n="8"/>aliter scientia quaecumque moralis esset pure speculatiua. 
      <lb ed="#L" n="9"/>quod est absurdum. Et ista responsio confirmatur. quia habi 
      <lb ed="#L" n="10"/>tus principiorum ordinatur aliquo modo ad notitiam 
      <lb ed="#L" n="11"/>conclusionum. et tamen propter talem ordinem non dicitur scientia. erg 
      <lb ed="#L" n="12"/>quantumcumque aliqua practica ordinentur ad speculato 
      <lb ed="#L" n="13"/>nem. non propter hoc dicentur speculatiua: nec econuerso 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2153">
               <lb ed="#L" n="14"/>⁋ Ideo dico quod ordinari ad aliam notitiam: vel no 
      <lb ed="#L" n="15"/>ordinari nihil facit. sed considerandum est obiectum 
      <lb ed="#L" n="16"/>et totale et partiale. et secundum hoc dicenda est notitia spe 
      <lb ed="#L" n="17"/>culatiua vel practica.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2164">
      ⁋ Ad aliud dico quod actus 
      <lb ed="#L" n="18"/>amoris quo voluntas vnit se deo. si sit in ptante 
      <lb ed="#L" n="19"/>voluntatis est praxis. Si autem non sit in ptante
      volun<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tatis. sicut est de intelligentia mouente celum secundu philosophum 
      <lb ed="#L" n="21"/>et sicut est de actu beatifico. sicut alias patebit: non est 
      <lb ed="#L" n="22"/>praxis. Et ideo notitia respiciens illum actum: non est 
      <lb ed="#L" n="23"/>practica. quia non est directiua illius. cum totaliter sit 
      <lb ed="#L" n="24"/>ab extrinseco. Si tamen teneretur: quod actus ille amoris 
      <lb ed="#L" n="25"/>beatificus: quem nos ponimus esset in ptante voluntatis 
      <lb ed="#L" n="26"/>et per consequens praxis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2186">
      ⁋ Adhuc argumentum non valet. quia 
      <lb ed="#L" n="27"/>diceretur quod beatitudo consistit in speculatione: et etiam in 
      <lb ed="#L" n="28"/>praxi. quia consisteret in actu intellectus: qui est
      specu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>latio: et actu voluntatis: quae est praxis. si esset in ptante 
      <lb ed="#L" n="30"/>voluntatis. et ille actus amoris non esset speculatio. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Sicut actus volendi non est actus intelligendi. Si dicitur. quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>si ille actus amoris esset praxis. tunc notitia.
      praece<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dens esset practica. quia esset notitia cui conformi 
      <lb ed="#L" n="34"/>eliceretur praxis. Respondeo. quod ille actus est praxis. non 
      <lb ed="#L" n="35"/>tamen notitia praecedens est practica. Cuius ratio est. quia 
      <lb ed="#L" n="36"/>ad habendu actum voluntatis: quae est in ptante sua. et per 
      <lb ed="#L" n="37"/>consequens quae est praxis sufficit notitia inconplexa illius 
      <lb ed="#L" n="38"/>obiecti: quod debet amari. et per consequens non requiritur notitia 
      <lb ed="#L" n="39"/>complexa. nec per consequens notitia practica. cum omnis
      no<lb ed="#L" n="40" break="no"/>titia practica sit complexa. Et ita est ibi praxis 
      <lb ed="#L" n="41"/>sine omni notitia practica. Et quando dicitur quod illi notitie 
      <lb ed="#L" n="42"/>elicitur conformiter praxis. Respondeo. quod non elicitur con 
      <lb ed="#L" n="43"/>formiter illi notitie: quia tunc aliquis actus elicitur
      confor<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mitur notitie. quando elicitur sicut dictatur eliciendus. vel sicut 
      <lb ed="#L" n="45"/>onditur posse elici. Sed hoc non potest esse nisi ipse actus 
      <lb ed="#L" n="46"/>terminet illum actum: saltem partiacitur. Sed in proposito 
      <lb ed="#L" n="47"/>illa incomplexa notitia alicuius obiecti diligibilis: 
      <lb ed="#L" n="48"/>praecedit actum amo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2236">
      ⁋ Et ideo ipse actus amonino terminat 
      <lb ed="#L" n="49"/>illum actum intelligendi: nec totaliter: nec partialiter. et ideo 
      <lb ed="#L" n="50"/>non elicitur sibi conformiter. et tamen est praxis. quia est in
      ptan<lb ed="#L" n="51" break="no"/>te voluntatis. Per hoc ad aliud quod felicitas consistit 
      <lb ed="#L" n="52"/>in speculatione quantum ad actu intellectus. et in 
      <lb ed="#L" n="53"/>vno actu qui nec est speculatio nec praxis si act 
      <lb ed="#L" n="54"/>fruitionis sit a solo deo. quia ille actus nec est actus 
      <lb ed="#L" n="55"/>voluntatis nec est actus intellectus. et ideo non est specula 
      <!--128.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 63-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tio nec est in ptante voluntatis. et ideo non est praxis. 
      <lb ed="#L" n="57"/>Si tamen ille actus esset in ptante voluntatis: consisterm
      fe<lb ed="#L" n="58" break="no"/>licitas in speculatione et in praxi⁋ Ad aliud dico 
      <lb ed="#L" n="59"/>quod felicitas vltima quae est actus intelligendi est spe 
      <lb ed="#L" n="60"/>culatiua. sed illa non reprehendit actum voluntatis non 
      <lb ed="#L" n="61"/>plus quam actus voluntatis comprehendit actum intellectus 
      <lb ed="#L" n="62"/>Tame sciendum quod notitia speculatiua dupliciter accipitur 
      <lb ed="#L" n="63"/>Uno modo pro omni notitia quae non est practica siue sit 
      <lb ed="#L" n="64"/>complexa siue incomplexa. et sic felicitas est notitia 
      <lb ed="#L" n="65"/>speculatiua. quia notitia inconplexa intuitiua
      dei<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tatis. Aliter accipitur notitia speculatiua pro scientia qua 
      <lb ed="#L" n="67"/>scitur aliquod verum pure specul abile. et sic felicitas 
      <lb ed="#L" n="68"/>non est notitia speculatiua. Ad aliud quod beatus 
      <lb ed="#L" n="69"/>augus non accipit parten contemplatiuam nisi pro actu inten 
      <lb ed="#L" n="70"/>ligendi eterna ad quam tamen pertinet voluntas. non sicut 
      <lb ed="#L" n="71"/>essentialiter inclusa. sed sicut vna pars pertinet ad alia 
      <lb ed="#L" n="72"/>cum quae facit vnum. sed quo hoc sit intelligendum alias pate 
      <lb ed="#L" n="73"/>bit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2300">
      ⁋ Ad aliud respondeo quod metaphisica non est pra 
      <lb ed="#L" n="74"/>tica. quia quamuis de deo sint aliqua vitates practice 
      <lb ed="#L" n="75"/>est naturaliter inuente. illas tamen non considerat
      meta<lb ed="#L" n="76" break="no"/>phisica. quia metaphisica non considerat aliquid de deo 
      <lb ed="#L" n="77"/>quod sit in ptante nostra. sed tantum illa quae non sunt in ptante nostra 
      <lb ed="#L" n="78"/>sicut quod deus est incoruptibilis. simplex. perpetuus causa omnium 
      <lb ed="#L" n="79"/>et sic de aliis. et ideo metaphisica est simpliciter
      specula<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tiua. Illa tamen quae considerantur a metaphisica possunt esse 
      <lb ed="#L" n="81"/>principia ad probandum conclusiones practicas de deo. 
      <lb ed="#L" n="82"/>sicut ex hoc quod deus est causa omnium est summe diligibilis vel
      ho<lb ed="#L" n="83" break="no"/>norandus vel aliquid huiusmodi. sed ille conclusiones practice no 
      <lb ed="#L" n="84"/>pertinent ad metaphisicam. sed ad aliquam aliam scientiam 
      <lb ed="#L" n="85"/>moralem quae erit practica. Si dicitur qua ratione veritas
      spe<lb ed="#L" n="86" break="no"/>culatiua de deo supernaturalis et veritas practica de 
      <lb ed="#L" n="87"/>deo supernaturalis pertinent ad theologiam
      supernatu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ralem. eadem ratione veritas speculatiua de deo naturalis 
      <lb ed="#L" n="89"/>et veritas practica de deo naturalis pertinebunt ad 
      <lb ed="#L" n="90"/>theoligiam naturalem id est ad metaphisicam. et ita me 
      <lb ed="#L" n="91"/>taphisica saltem secundum aliquam sui parten erit practica 
      <lb ed="#L" n="92"/>Respondeo quod extendedo nomen theologie naturali 
      <lb ed="#L" n="93"/>et nomen metaphisice. potest concedi quod
      metaphisi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ca secundum aliquam sui parten est pracrica. quia sic vocando 
      <lb ed="#L" n="95"/>metaphisicam. metaphisica secundum aliquam sui partem est 
      <lb ed="#L" n="96"/>moralis. sicut theologia nostra secundum aliquam sui parten est mo 
      <lb ed="#L" n="97"/>ralis. tamen proprie accipitur metaphisica secundum quod distinguitur. 
      <lb ed="#L" n="98"/>contra totam philosophiam moralem. et sic ille veritates non pertinent 
      <lb ed="#L" n="99"/>ad theologiam naturalem nec ad metaphisicam. et 
      <lb ed="#L" n="100"/>sic loquuntur philosophi et scienti de metaphisica
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2361">
      ⁋ Ad aliud 
      <lb ed="#L" n="101"/>quod accipiendo rationem bonitatis pro aliquo conceptu ab 
      <lb ed="#L" n="102"/>soluto communi deo eat creatur scilicet bonitati creature quo 
      <lb ed="#L" n="103"/>distinguitur a creatura sic consideratur a
      metaphisi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ca. Sed secundum quod conuertitur cum esnte. sic non consideratur a 
      <lb ed="#L" n="105"/>metaphisica. nisi quando concludit conclusionem practicam 
      <lb ed="#L" n="106"/>ex principiis speculatiuis. sed alias declarabitur ista 
      <lb ed="#L" n="107"/>distinctio
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2379">
      ⁋ Ad aliud quod siue deus sit sinis siue 
      <lb ed="#L" n="108"/>non hoc habet metaphisica considerare sed non 
      <lb ed="#L" n="109"/>habet considerare quod mouet causam rationalem 
      <lb ed="#L" n="110"/>habentem actum in sua ptante. quia non habet considerare 
      <!--129.xml-->
      <pb ed="#L" n="63-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>an aliqua creatura habeat actum in sua ptante vel non. sed 
      <lb ed="#L" n="2"/>hoc pertinet ad scientiam de anima: vel ad scientiam moralem 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2399">
               <lb ed="#L" n="3"/>⁋ Ad aliud concedo. quod scientia naturaliter acquisita cir 
      <lb ed="#L" n="4"/>ca dilectionem dei est practica. sed ex hoc non sequitur quod 
      <lb ed="#L" n="5"/>sit nobilior habitum speculatio. Tum quia poterit esse 
      <lb ed="#L" n="6"/>ignobilior propter minorem necessitatem sciti: quia scilicet
      no<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tum notitia practica est conclusio: et notum
      noti<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tia speculativa est principium: et ita se habent sicut habi 
      <lb ed="#L" n="9"/>tus principit: et habitus conclusionis. sed habitus principii 
      <lb ed="#L" n="10"/>est notior: ergo etc. Tum quia aliquando in noto notitia
      spe<lb ed="#L" n="11" break="no"/>culatiua est aliquis terminus nobilior praeter
      termi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>num communem: quam sit terminus per quem distinguitur ab illo 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod scitur notitia practica. Sicut patet de istis dua 
      <lb ed="#L" n="14"/>bus. deus est causa efficiens subiectarum separatarum. deus est 
      <lb ed="#L" n="15"/>ab homine adorandus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2430">
      ⁋ Ad aliud patet per praedicta. quod 
      <lb ed="#L" n="16"/>aliqua pars theologie non est de obiecto agibili nec 
      <lb ed="#L" n="17"/>factibili. et ideo illa pars non est practica sed specu 
      <lb ed="#L" n="18"/>latiua. Aliqua autem pars est de obiecto agibili partia 
      <lb ed="#L" n="19"/>li. sicut illa quae est respectu veritatum in quibus
      attribuum<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tur deo aliqua praedicata quae important aliqua opera nostra. et 
      <lb ed="#L" n="21"/>ideo illa est practica.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2446">
      ⁋ Ad aliud dico quod
      theolo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>gia quantum ad aliquam sui partem est de illis quae
      impor<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tant contingentia aliter se habere. hoc est illa quae sunt in
      ptan<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ce nostra. et ideo illa pars est practica.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2456">
      ⁋ Ad primum
      pro<lb ed="#L" n="25" break="no"/>secunda opinione respondeo. quod habitus quie est de obiecto a 
      <lb ed="#L" n="26"/>sciente attigibili per operationem existentem in ptante sua. 
      <lb ed="#L" n="27"/>siue nobiliorem: siue ignobiliorem nihil refert. et 
      <lb ed="#L" n="28"/>habet illam operationem pro obiecto: saltem partiali. est vere 
      <lb ed="#L" n="29"/>practicus. Si aut aliquos habitus sit de obiecto sic 
      <lb ed="#L" n="30"/>attigibili. et non habet aliquam talem operationem pro ob 
      <lb ed="#L" n="31"/>iecto non est practicus. et quia aliqua pars theologie est 
      <lb ed="#L" n="32"/>de deo sic attigibili: non tamen habet illam operationem pro 
      <lb ed="#L" n="33"/>obiecto. ideo illa erit speculatiua et non practica. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Et ideo notitia quae scitur vel cognoscitur quod deus
      gene<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rat. vel quod deus creat mundum: non est practica sed  
      <lb ed="#L" n="36"/>speculativa. Sed illa quae habet deum pro obiecto. et etiam 
      <lb ed="#L" n="37"/>talem operationem existentem in ptante operantis seu scientis. 
      <lb ed="#L" n="38"/>siue sit nobilior quam actus sciendi: siue non. est simpl 
      <lb ed="#L" n="39"/>citur practica notitia. Et ideo notitia qua
      cognosci<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tur quod deo est obediendum. deus est diligendus. est 
      <lb ed="#L" n="41"/>practica. Et qua cognoscitur quod non est mechandum 
      <lb ed="#L" n="42"/>quod parentes sunt honorandi propter deum. et sic de aliis 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2498">
               <lb ed="#L" n="43"/>⁋ Ad primam probationem concedo. quod tale obiectum con 
      <lb ed="#L" n="44"/>paratur ad scientem: non tantum vt speculabile: sed etiam vt 
      <lb ed="#L" n="45"/>attigibile. sed non vt operabile. Et ideo sciens potest habere 
      <lb ed="#L" n="46"/>de illo obiecto: non tantum notitiam speculatiuam. sed etiam 
      <lb ed="#L" n="47"/>practicam. Sicut de auro potest haberi notitia
      specula<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tiua. quia est res naturalis non operabilis a nobis. 
      <lb ed="#L" n="49"/>et de auto habet aurifaber notitiam practicam. quia 
      <lb ed="#L" n="50"/>aurum est attingibile mediantibus operationibus ninis. 
      <lb ed="#L" n="51"/>Ad secundam probationem dico quod non ex hoc solum
      me<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dicina et omnes practice dicuntur practice. quia
      obie<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctum est attigibile mediantibus operationibus
      excellem<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tioribus: sed ex hoc quod non tamen considerant talia
      attingi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>bilia. sed quia etiam considerant ipsas operationes quibus atti 
      <!--129.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 63-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>guntur. Sed quod operationes sint nobiliores quam actus 
      <lb ed="#L" n="57"/>sciendi vel ignobiliores nihil refert. quia artifice 
      <lb ed="#L" n="58"/>mechanici habent notitias practicas de rebu 
      <lb ed="#L" n="59"/>naturalibus. quameuis ille operationes sunt igibiliores quom 
      <lb ed="#L" n="60"/>actus illorum sciendi. Ad confirmationem concedo quod ha 
      <lb ed="#L" n="61"/>bitus transiens super obiectum. et quai negotiatur circa 
      <lb ed="#L" n="62"/>opera etc. quod ille est practicus. Et ideo concedo quod illa 
      <lb ed="#L" n="63"/>pars theologie quae docet deum attingi operationibus et 
      <lb ed="#L" n="64"/>negociatur circa opera nostra est practica. sed aliqua pars 
      <lb ed="#L" n="65"/>theologie non est talis. et ideo illa pars non est practica. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Tum quod accipitur quod deus est operabilis. non est verum 
      <lb ed="#L" n="67"/>qui deus non est opus. sed attingitur a nob mediante 
      <lb ed="#L" n="68"/>opere nostro.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2563">
      ⁋ Ad secundum quod ille habitus qui habet actum quem 
      <lb ed="#L" n="69"/>elicit et quem dirigit tanquam obiectum saltem partiale 
      <lb ed="#L" n="70"/>est practicus. ideo aliqua pars theologie est practica. quod 
      <lb ed="#L" n="71"/>aliqua habet talem actu pro obiecto. aliqua non.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2572">
      ⁋ Ad argi 
      <lb ed="#L" n="72"/>mentum subtils doctoris pro eadem conclusione dico quod 
      <lb ed="#L" n="73"/>non quaelibet pars theologie est conformis
      dilectioni<lb ed="#L" n="74" break="no"/>dei. quia sicut dictum est prius. tunc dicitur notitia
      confor<lb ed="#L" n="75" break="no"/>mis praxi. quando ipsa praxis elicitur vel potest elici. sicu 
      <lb ed="#L" n="76"/>dictatur esse elicieda si illa notitia sit dictatiua 
      <lb ed="#L" n="77"/>Si autem sit ostensiua tantum. oportet quod saltem praxis vel termi 
      <lb ed="#L" n="78"/>nus praxis sit obiectum illius notitie. Sed aliqua est 
      <lb ed="#L" n="79"/>pars theologie quae nihil operabile habet pro obiecto. Si 
      <lb ed="#L" n="80"/>enim omnis notitia quae aliquo modo potest valere ad  
      <lb ed="#L" n="81"/>praxim esset practica. quaelibet veritas esset practica. 
      <lb ed="#L" n="82"/>Unde ista ignis est calidus esset practica. quia enim
      ignis<lb ed="#L" n="83" break="no"/>est calidus. ideo valet ad multas operationes humanas
      ex<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ercendas. nec homo multas operationes sciret facere 
      <lb ed="#L" n="85"/>nisi prius sciret quod ignisem calidus. Eodem momdo haec esset 
      <lb ed="#L" n="86"/>practica. sol est calefactiuus. quia enim sol est calefa 
      <lb ed="#L" n="87"/>ctiuus. ideo homo se volens calefacere vadit ad solem. 
      <lb ed="#L" n="88"/>quod non faceret nisi sciret solem esse calefactiuum. et 
      <lb ed="#L" n="89"/>ita a sole. auro. igne. terra. et ab aliis rebus natura 
      <lb ed="#L" n="90"/>libus sumuntur multa principia ad recte operandum et 
      <lb ed="#L" n="91"/>ad praxes recte eligendas. et tamen de istis non est tantum 
      <lb ed="#L" n="92"/>notitia practica: sed et speculatiua. ita de deo no 
      <lb ed="#L" n="93"/>obstante quod sit licet improprie conformis volitioni recto 
      <lb ed="#L" n="94"/>de eo poterit esse non tantum notitia practica: sed etiam spe 
      <lb ed="#L" n="95"/>culatiua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2627">
      ⁋ Per hoc patet ad confirmationem. quia ab illo 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod est finis sumuntur non tantum principia practica: sed etiam 
      <lb ed="#L" n="97"/>speculatiua. et frequenter principia speculatiua sunt prio 
      <lb ed="#L" n="98"/>ra principiis practio. et principia prima inter
      practi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ca sunt conclusiones deducre ex speculativis. Ad primum 
      <lb ed="#L" n="100"/>principale concedo quod theologia quantum ad aliquam 
      <lb ed="#L" n="101"/>sui parten est speculatiua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e203-d1e2643">
      ⁋ Ad secundum dico quod aliqua spe 
      <lb ed="#L" n="102"/>culatiua est nobilior aliqua practica et aliqua practica 
      <lb ed="#L" n="103"/>est nobilior aliqua speculatiua. et ideo si vnum commune sit no 
      <lb ed="#L" n="104"/>bilius alio. illo modo quo vnum commune potest esse nobilius non 
      <lb ed="#L" n="105"/>or quod omne contentum subiec nobiliori sit nobilius omni cotento 
      <lb ed="#L" n="106"/>subie igbiliori. sed sufficit quod nobilissimum contentum subiec vno 
      <lb ed="#L" n="107"/>sit nobilius nobilissimo subiec alio. et sicut est in proposito. 
      <lb ed="#L" n="108"/>Ad argumntum in oppositum concedo quod illa pars theo 
      <lb ed="#L" n="109"/>logie quae est directiua operatois voluntarie est practica. 
      <lb ed="#L" n="110"/>sfinis questionum Prologi.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>