<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8(10)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8(10)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="296-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1991"><!-- l2q8(10) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1991-Hd1e108">Quaestio 8(10)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e111">
          Questio. x. 
          <lb ed="#L" n="87"/>UTrum duratio
          ani<lb ed="#L" n="88" break="no"/>geli differat ab essentia vel
          existen<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tia angeli.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e120">
          Quod sic. quia existentia
          ange<lb ed="#L" n="90" break="no"/>li est tota simul: et duratio non: quia aliter non plus 
          du<lb ed="#L" n="91" break="no"/>rasset in fine mundi quam in principio: hoc falsum est. 
          <lb ed="#L" n="92"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e129">
          ⁋ Item ad durationem angeli necessario 
          requi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ritur conseruatio ad existentiam non. igitur. Quod non ad  
          <lb ed="#L" n="94"/>existentiam probatur: quia si sic hoc non esset nisi propter de 
          <lb ed="#L" n="95"/>pedentiam ipius existentie ad deum: sed hoc non obstat 
          <lb ed="#L" n="96"/>probatur: quia ignis in primo instanti quo generatur
          de<lb ed="#L" n="97" break="no"/>pendet ab igne generante: et tamen non dependet ab 
          <lb ed="#L" n="98"/>igne generante: quia aliter non posset manere
          nisi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ad pnam ignis generantur quod est contra sensum. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e147">
          <lb ed="#L" n="100"/>⁋ Item mensura et mensuratum distinguntur realiter 
          <lb ed="#L" n="101"/>sed duratio est mensura angeli. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e155">
          ⁋ Ad oppos 
          <lb ed="#L" n="102"/>tum si sint distincta tunc deus posset conseruare a 
          <lb ed="#L" n="103"/>gelum sine sua duratione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e162">
          ⁋ hic est vna opinio quod 
          <lb ed="#L" n="104"/>duratio angeli differt ab angelo: et quod dicit 
          suc<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cessionem sine mutatione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e169">
          ⁋ Quod probatur sic. Durato 
          <lb ed="#L" n="106"/>angeli est infinita: ergo si duratio angeli est eadm 
          <lb ed="#L" n="107"/>angelo: et per consequens est tota simul: sequitur quod angelus
          es<lb ed="#L" n="108" break="no"/>set infinitus in actu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e178">
          ⁋ Iste si sic: deus non posset 
          <lb ed="#L" n="109"/>destruere vnum angelum nec eius durationem. quia si 
          <!--596.xml-->
          <pb ed="#L" n="297-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>duratio angeli sit eadem angelo et per consequens est
          to<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ta simul: ergo idem est fuisse angeli esse et fore: sed deus 
          <lb ed="#L" n="3"/>non potest facere quod angelus non fuisset: ergo non potest 
          <lb ed="#L" n="4"/>destruere esse vel fore angeli: et per consequens nec
          ange<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e200">
          ⁋ Item si sic: tunc duratio vnius angeli non esset 
          <lb ed="#L" n="6"/>maior duratione alterius angeli: et tunc non magis 
          <lb ed="#L" n="7"/>durasset angelus primus quam angelus de nouo 
          cre<lb ed="#L" n="8" break="no"/>atus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e209">
          ⁋ Iste actio dei est continua: sed continuatio di 
          <lb ed="#L" n="9"/>cit partem continuari parti: et partem succedere
          parti<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e217">
          ⁋ Ite angelus fuit creatus ante tempus et ante 
          <lb ed="#L" n="11"/>omnem successionem fuit innocens et peccauit. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e222">
          <lb ed="#L" n="12"/>⁋ Contra istam opinionem instatur sic. Si duratio
          di<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cat aliquid distinctum a durante formaliter sibi inhe 
          <lb ed="#L" n="14"/>rens: aut ergo est substantia aut accidens. non substam 
          <lb ed="#L" n="15"/>tia: quia tunc esset materia vel forma vel compositum 
          <lb ed="#L" n="16"/>Non forma: quia vel tunc esset in genere substantie per 
          <lb ed="#L" n="17"/>se vel per reductionem. Non per reductionem: quia tunc est 
          <lb ed="#L" n="18"/>set intrinsecum alicui existenti per se in genere. Nec per 
          <lb ed="#L" n="19"/>se: quia tunc esset natura intellectualis: quia alia na 
          <lb ed="#L" n="20"/>tura in genere substantie poni non potest: et tunc vna na 
          <lb ed="#L" n="21"/>tura intellectualis duraret per aliam. Nec
          mate<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ria: quia tunc vel esset in genere substantie per se vel per 
          <lb ed="#L" n="23"/>reductionem. non per se vt manifestum est. nec per
          re<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ductionem. quia tunc esset pars essentialis compones 
          <lb ed="#L" n="25"/>angelo. Nec est accidens: quia non est absolutum nec 
          <lb ed="#L" n="26"/>respectiuum. non absolutum: quia nec quantitas nec
          qua<lb ed="#L" n="27" break="no"/>litas. Non quantitas: quia nec successiua nec 
          perma<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nens. non successiua: quia successio dicit aliquid posi 
          <lb ed="#L" n="29"/>tum a rebus permanentibus: sed successio angeli non potest 
          <lb ed="#L" n="30"/>permanere. Nec est quantitas permanens cum habeap 
          <lb ed="#L" n="31"/>vnam partem permanente et aliam no: ratione successionis 
          <lb ed="#L" n="32"/>Nec est qualitas: quia si sic: tunc posset deus
          conser<lb ed="#L" n="33" break="no"/>uare angelum sine illa. Nec est respectus alius a 
          <lb ed="#L" n="34"/>respectu fundato in essentia angeli ad deum per 
          <lb ed="#L" n="35"/>quem dependet: quia impossibile est quod in eodem
          funda<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mento fundentur diuersi respectus etiam eiusdem
          ratio<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nis: nisi propter variationem fundamenti vel
          ter<lb ed="#L" n="38" break="no"/>mini: sed in proposito nulla est variatio a parte dei 
          <lb ed="#L" n="39"/>nec angeli. ergo non est alius respectus a respectu 
          <lb ed="#L" n="40"/>fundato in essentia angeli ad deum. Et per consequens 
          po<lb ed="#L" n="41" break="no"/>test deus in perpetuum conseruare angelum sine 
          succes<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sione cum aliis rebus permanentibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e292">
          ⁋ Unde videtur quod 
          <lb ed="#L" n="43"/>opinio illa non valet
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e297">
          ⁋ Ideo dico quod durato an 
          <lb ed="#L" n="44"/>geli nullam rem dicit vltra res permanentes: nec 
          <lb ed="#L" n="45"/>vltra essentiam angeli. quod probatur: quia sicut deus 
          <lb ed="#L" n="46"/>potest angelum in primo instanti creare sine alio
          po<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sitiuo creato absoluto vel respectiuo. excepto 
          <lb ed="#L" n="48"/>respectu angeli ad deum si ponatur quid permanens 
          <lb ed="#L" n="49"/>ita posset eundem angelum imperpetuum conseruare 
          <lb ed="#L" n="50"/>non causando aliqua rem de nouo. cum ergo non potest 
          <lb ed="#L" n="51"/>conseruari sine duratione sequitur quod duratio non 
          <lb ed="#L" n="52"/>sit aliquid positiuum super essentiam angeli.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e319">
          ⁋ Secundo 
          <lb ed="#L" n="53"/>dico quod duratio angeli connotat aliud ab essena 
          <lb ed="#L" n="54"/>tia angeli: quia successionem cui potest angelus
          coexi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>stere. et hoc quantum ad suum totale significatum: licet 
          <!--596.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 297-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>significet essentiam angeli quantum ad suum principale 
          <lb ed="#L" n="57"/>significatum: quod probat: quia impossibile est quod
          extre<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ma contradictionis verificentur de eodem sine
          distin<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ctione. sed de angelo verificantur successiue ista 
          contradi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ctoria angelus conseruatur: angelus non conferuatur.
          pro<lb ed="#L" n="61" break="no"/>batur: quia in illo instanti in quo angelus creatur non 
          con<lb ed="#L" n="62" break="no"/>seruatur proprie: quia potest statim post illud instans
          anni<lb ed="#L" n="63" break="no"/>hilari. et tunc nunquam fuisset conseruatus. ergo in primo 
          <lb ed="#L" n="64"/>instanti non dicitur conseruari: sed post illud dicitur
          con<lb ed="#L" n="65" break="no"/>seruari. ergo oportet dare aliquod distinctum ab
          ange<lb ed="#L" n="66" break="no"/>lo: ratione cuius verificantur ista contradictoria. et hoc 
          ni<lb ed="#L" n="67" break="no"/>hil aliud est quam successio aliqua quae non est in angelo 
          <lb ed="#L" n="68"/>sed alibi: cui angelus coexistens dicitur durare plus 
          <lb ed="#L" n="69"/>vel minus secundum quod ista successio est maior vel minor 
          <lb ed="#L" n="70"/>Sed dicitur vnus angelus plus durare quam alius: quia 
          <lb ed="#L" n="71"/>coexistit maiori successioi quam alius. puta quia vnus 
          <lb ed="#L" n="72"/>durat per tres annos. alius per quattuor. quia vnus
          coexi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>stit motui trium annorum. alius autem motui quattuor 
          <lb ed="#L" n="74"/>annorum. nec requiritur neccessario ad durationem angeli 
          <lb ed="#L" n="75"/>successio aliqua in actu: quia si nulla esset in actu 
          <lb ed="#L" n="76"/>adhuc angelus duraret. sed requiritur neccessario
          suc<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cessio in actu: vel in potentia. Unde si nulla
          succes<lb ed="#L" n="78" break="no"/>sio esset. tamen diceretur vnus angelus plus durare quam 
          <lb ed="#L" n="79"/>alius: quia vnus coexistit maiori successioni in 
          po<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tentia quam alius. et conexisteret si successio esset in 
          <lb ed="#L" n="81"/>actu. et ideo successio angeli requirit aliquam succer 
          <lb ed="#L" n="82"/>sionem in actu vel in potentia: et illud sufficit ad  
          <lb ed="#L" n="83"/>durationem angeli.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e395">
          ⁋ Contra ista sunt aliqua dubia 
          <lb ed="#L" n="84"/>Primo de coexntia angeli successioni: quia secundum hoc 
          <lb ed="#L" n="85"/>non videtur quod sit alia distinctio inter durationem ange 
          <lb ed="#L" n="86"/>li et eternitatem. quia sicut angelus potest coexistere 
          ma<lb ed="#L" n="87" break="no"/>iori vel minori successioni vel infinite: ita deus 
          <lb ed="#L" n="88"/>et sic deus dicitur eternus: quia coexistit infinite succes 
          <lb ed="#L" n="89"/>sioi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e412">
          ⁋ Item si sic sequeretur quod non plues differrent esse 
          <lb ed="#L" n="90"/>fuisse et fore in angelo quam in deo. quia duratio angeli 
          <lb ed="#L" n="91"/>quae dicitur esse fuisse vel fore non differt ab angelo: nisi 
          <lb ed="#L" n="92"/>qui connotat angelum coexistere successioi praeterite 
          <lb ed="#L" n="93"/>praesunti et future. eodem modo est de deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e423">
          ⁋ Ite 
          conserua<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tio et creatio differeunt realiter. ergo duratio angeli et
          exi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>stentia eius. Atecedens probatur. quia non plus sunt idem creatio 
          <lb ed="#L" n="96"/>siue productio et conseruatio respectu dei quam 
          respe<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ctu creature. sed respectu creature differunt. probatur 
          <lb ed="#L" n="98"/>qui idem potest produci ab vna causa: et conseruari ab alia 
          <lb ed="#L" n="99"/>et non a causa producente. patet de homine. qui producitur ab homine 
          <lb ed="#L" n="100"/>et conseruatur a sole: et nonab illo homine a quo generat 
          <lb ed="#L" n="101"/>ergo eodem modo est respectu dei. Consequentia probatur. 
          <lb ed="#L" n="102"/>qui existentie angeli correspondet creatio et confcruato 
          <lb ed="#L" n="103"/>ni duratio. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e447">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod
          inter<lb ed="#L" n="104" break="no"/>duratione angeli et eternitatem est talis differentia quo 
          <lb ed="#L" n="105"/>quagelus non posset durare nisi esset aliqua successio 
          <lb ed="#L" n="106"/>in actu vel in potentia. sed successio bene potest esse 
          <lb ed="#L" n="107"/>sine duratione et conexistentia angeli. quia successio potest 
          <lb ed="#L" n="108"/>esse etiam si angelus non sit. sed si nulla successio 
          <lb ed="#L" n="109"/>esset nec in actu nec in potentia: adhuc potest esse 
          <lb ed="#L" n="110"/>deus vel eius eternitas. sed nulla alia successio 
          <!--597.xml-->
          <pb ed="#L" n="297-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est nec esse potest nisi deus vel eius eternitas 
          si<lb ed="#L" n="2" break="no"/>bi conexistat. et in hoc est differentia inter
          duratio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nem et eternitatem: non quod eternitas sit aliquid
          inhe<lb ed="#L" n="4" break="no"/>rens deo: vel duratio angeli aliquid formale
          inhe<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rens angelo. quia hoc est impossibile
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e482">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="6"/>quod esse fuisse et fore differunt aliter in angelo quam in deo 
          <lb ed="#L" n="7"/>qui angelus potest habere esse: licet non habeat fore vel 
          <lb ed="#L" n="8"/>futurum esse. quia potest esse et statim annihilari. Simili 
          <lb ed="#L" n="9"/>potest habere esse: et nunquam fuisse. quia si nunc crearetur et 
          <lb ed="#L" n="10"/>statim annihilaretur: tunc haberet esse et nunquam fuisse. Sed 
          <lb ed="#L" n="11"/>militer posset habere fore et non esse vel fuisse. quia deus 
          <lb ed="#L" n="12"/>potest creare angelum in aliquo instanti qui non est nec 
          <lb ed="#L" n="13"/>vnquam fuit: sed deus ita coexistit vni differentie
          ten<lb ed="#L" n="14" break="no"/>poris sicut alteri: eo quod neccessario cuilibet coexistit 
          <lb ed="#L" n="15"/>nec potest sine contradictione conexistere esse: nisi
          coexi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>stat fuisse et fore. et sic de aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e508">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="17"/>quod producere siue creare respectu dei et conseruare 
          <lb ed="#L" n="18"/>non differunt. quia nihil potest ab eo produci quin ab eo 
          <lb ed="#L" n="19"/>conseruetur. Et quando dicit. quod deus respectu
          creatu<lb ed="#L" n="20" break="no"/>re etc. ergo etc. nego consequentiam. quia in creaturis si sit idem 
          <lb ed="#L" n="21"/>producens agens et conseruans. tunc productio et 
          conserua<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tio illius creature non differunt. quia creatio et
          conser<lb ed="#L" n="23" break="no"/>uatio significant idem: et differunt solum penes 
          connota<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ta. Et hoc siue ponantur respectus siue non. et ideo 
          <lb ed="#L" n="25"/>vbicumque est idem producens et conseruans est eadem
          pro<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ductio et conseruatio. sed quando sunt diuersa agentia 
          <lb ed="#L" n="27"/>creata. quorum vnum producit et non conseruat: sicut est 
          <lb ed="#L" n="28"/>in exemplo iam posito. et aliud agens et conseruans 
          si<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ue producat effectum siue non in talibus neccessario differunt 
          <lb ed="#L" n="30"/>productio et conseruatio. quia productio et conseruatio 
          <lb ed="#L" n="31"/>significant principaliter producens et conferuans: non 
          <lb ed="#L" n="32"/>ponendo respectus sed producens et conseruans sunt
          di<lb ed="#L" n="33" break="no"/>uersa in proposito. Si enim significent respectus ad 
          <lb ed="#L" n="34"/>huc erunt diuersi respectus: sicut diuersa
          fundamen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ta. sed in deo vbi est idem producens et conseruans: non 
          <lb ed="#L" n="36"/>differunt sicut patet: igitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e554">
          ⁋ Ad rationes opinionis. Ad
          pri<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mam dico quod duratio angeli non est tota simul. quia 
          <lb ed="#L" n="38"/>duratio angeli connotat successionem cuius partes 
          <lb ed="#L" n="39"/>non sunt simul. quia tunc tota successio esset simul 
          <lb ed="#L" n="40"/>quod includit contradictionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e566">
          ⁋ Contra. data ista
          respon<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sione sequitur quod duratio dei quae est eternitas non esset 
          <lb ed="#L" n="42"/>tota simul: quia connotat successionem: cuius non omnes 
          <lb ed="#L" n="43"/>partes sunt simul et dat eam intelligere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e575">
          ⁋ Dico quod 
          <lb ed="#L" n="44"/>accipiendo durationem dei: siue eternitatem vt co 
          <lb ed="#L" n="45"/>notat: vel dat intelligere aliquam successionem cui 
          <lb ed="#L" n="46"/>deus coexistit. sic duratio dei non est tota simul sicut 
          <lb ed="#L" n="47"/>nec illa successio. sic nec duratio angeli. sed 
          acci<lb ed="#L" n="48" break="no"/>piendo durationem quam aliquis potest habere et non habere. quia 
          <lb ed="#L" n="49"/>potest coexistere successioni quo ad aliquam partem. et 
          <lb ed="#L" n="50"/>non conexistere successioni quo ad aliam partem. sic
          du<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ratio angeli non est tota simul: quia angelus sic durat 
          <lb ed="#L" n="52"/>quod potest non durare. et sic coexistit vni parti 
          successio<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nis: quod potest non coexistere alteri. et propter hoc non 
          <lb ed="#L" n="54"/>est sua duratio tota simul. sed duratio dei est 
          to<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ta simul: quia deus sic durat quod non potest non durare 
          <!--597.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 297-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/> 
          <lb ed="#L" n="57"/>et sic coexistit vni parti successionis: quod non potest 
          <lb ed="#L" n="58"/>non conexistere alteri parti: et ideo quantum ad hoc potest 
          <lb ed="#L" n="59"/>dici sua duratio simul. Et si quaeras causam huius. 
          <lb ed="#L" n="60"/>dico quod non est alia causa nisi quia angelus est
          cor<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ruptibilis: et deus incorruptibilis: et ideo si
          an<lb ed="#L" n="62" break="no"/>gelus esset incorruptibilis sicut deus: ita esset 
          <lb ed="#L" n="63"/>sua duratio tota simul quantum ad contraditionem predictam 
          <lb ed="#L" n="64"/>sicut duratio dei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e630">
          ⁋ Ad aliud dico quod deus potest 
          <lb ed="#L" n="65"/>destruere angelum et eius durationem vnum sine 
          <lb ed="#L" n="66"/>alio. Quia in diffinitione exprimente quid nominis 
          du<lb ed="#L" n="67" break="no"/>rationis angeli ponitur aliquid distinctum ab
          an<lb ed="#L" n="68" break="no"/>gelo: et ideo potest vtrumque vel vnum sine alio
          destrue<lb ed="#L" n="69" break="no"/>re. Et quando dicis de fuisse esse et fore. dico quod
          disti<lb ed="#L" n="70" break="no"/>guuntur in angelo penes connotata. quia esse angel 
          <lb ed="#L" n="71"/>connotat aliquam partem successionis nunc existentem 
          <lb ed="#L" n="72"/>fuisse connotat successionem preteritam: fore conno 
          <lb ed="#L" n="73"/>tat fuccessionem futuram. et iste partes distinguunt 
          <lb ed="#L" n="74"/>et deus potest facere quod angelus coexistat vni parti 
          suc<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cessionis et non alteri et sic potest destruem vnum sin alio 
          <lb ed="#L" n="76"/>sicut prius dictum est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e659">
          ⁋ Si dicas quod secundum hiero. 
          so<lb ed="#L" n="77" break="no"/>lus deus non nouit esse suisse et fore. Respondeo
          ve<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rum est quod solus deus nullum eorum nouit cum 
          negati<lb ed="#L" n="79" break="no"/>one alterius Non enim nouit esse cum negatione fui 
          <lb ed="#L" n="80"/>se et fore. non enim sic potuit esse aliquando quando non 
          <lb ed="#L" n="81"/>fuit: vel aliquando non esse: sed quaelibet creatura potu 
          <lb ed="#L" n="82"/>it non fuisse et potest non esse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e675">
          ⁋ Ad aliud dico quod
          di<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ratio vnius potest esse maior duratione alterius: quia 
          <lb ed="#L" n="84"/>vnus coexistit longiori successioni alius breuiori 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e682">
          <lb ed="#L" n="85"/>⁋ Ad aliud dico quod actio dei est continua non sic 
          <lb ed="#L" n="86"/>quod sint due partes quarum vna continuatur alteri et 
          <lb ed="#L" n="87"/>quando vna pars manet alia cessat: sed dicitur continua 
          <lb ed="#L" n="88"/>qui creatio dei ita coexistit vltime parti
          succes<lb ed="#L" n="89" break="no"/>sionis: sicut prime vel medie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e696">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="90"/>si angelus primo fuit innocens et post peccaui 
          <lb ed="#L" n="91"/>antequam esset tempus: adhuc esset ibi successio: quia non 
          <lb ed="#L" n="92"/>esse peccati praecessit: et eius esse successit. et sic est
          suc<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cessio contradictoriorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e707">
          ⁋ Ad primum principale dico 
          <lb ed="#L" n="94"/>quod duratio angeli tota est simul quantum ad omne quod 
          <lb ed="#L" n="95"/>formaliter inheret angelo: tamen ratione connotati non 
          <lb ed="#L" n="96"/>est tota simul: quia connotat successione cuius partes non 
          <lb ed="#L" n="97"/>erunt simul.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e718">
          ⁋ Ad aliud dico quod conferuatio angeli 
          <lb ed="#L" n="98"/>vno modo accipitur pro dependentia angeli ad deum 
          <lb ed="#L" n="99"/>et sic tam duratio angeli quam essentia conferuatur. alio 
          <lb ed="#L" n="100"/>modo accipitur conseruatio vt dicit dependentiam 
          <lb ed="#L" n="101"/>angeli ad deum cum coexistentia successionis: et isto 
          <lb ed="#L" n="102"/>modo requiritur conferuatio ad durationem angeli et non 
          <lb ed="#L" n="103"/>ad coexistetiam: quia duratio angeli connotat 
          successi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>onem sicut conseruatio sic accepta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1991-d1e736">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="105" break="no"/>co quod duratio rei non est mensura existentie rei: 
          <lb ed="#L" n="106"/>sicut post dicetur. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>