<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="138-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e568"><!-- l1d4q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e568-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e111">
          <lb ed="#L" n="32"/>⁋ Distinctio quarta. Questio prima. 
          <lb ed="#L" n="33"/>DIstinctione 
          quar<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ta querit magister. an deus 
          <lb ed="#L" n="35"/>genuit deum. Secundo inquirit 
          <lb ed="#L" n="36"/>an hec sit concedenda. Deus est 
          <lb ed="#L" n="37"/>pater et filius et spiritus sancutus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e127">
          ⁋
          Cir<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ca primum quero. Utrum hoc sit 
          <lb ed="#L" n="39"/>concedenda de virtute sermonis. deus generat deum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e134">
          <lb ed="#L" n="40"/>⁋ Quod non. quia sua contradictoria est vera. deus non generat 
          <lb ed="#L" n="41"/>deum. patet quia nec filius nec spiritus sanctus generat deum. sed 
          <lb ed="#L" n="42"/>filius est deus. et similiter spiritus sanctus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e143">
          ⁋ Quod sit sua 
          <lb ed="#L" n="43"/>contradictoria patet. quia in singularibus non refert pripoone 
          <lb ed="#L" n="44"/>re vel postponere negationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e151">
          ⁋ Secundo sic. sequitur 
          <lb ed="#L" n="45"/>consequentia formali. pater generat filium. ergo pater
          distin<lb ed="#L" n="46" break="no"/>guitur a filio. ergo similiter sequitur deus generat deum. ergo 
          <lb ed="#L" n="47"/>deus distinguitur a deo. consequens est falsum. ergo et anen. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e160">
          <lb ed="#L" n="48"/>⁋ Preterea sequitur formaliter deus generat deum. 
          <lb ed="#L" n="49"/>ergo gnerat se vel alium deum. sed ista disiunctiua est fal 
          <lb ed="#L" n="50"/>sa. ergo et antecedens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e169">
          ⁋ Ad oppositum. pater generat filium et 
          <lb ed="#L" n="51"/>tam pater quam filius est deus. ergo deus generat 
          <lb ed="#L" n="52"/>deu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e176">
          ⁋ In ista questione supponenda est veritas. 
          <lb ed="#L" n="53"/>quod sunt tres persone in vna essentia. que est realiter 
          <lb ed="#L" n="54"/>eadem cum qualibet illarum personarum. Et quod pater 
          <!--279.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 138-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>vere generat filium. Sed difficultas quantum ad  
          <lb ed="#L" n="56"/>istam questionem est de proprietate locutionis. an
          si<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cut ista conceditur de virtute sermonis. pater ge 
          <lb ed="#L" n="58"/>nerat filium. ita sit hec concedenda de virtute secundumo 
          <lb ed="#L" n="59"/>nis. Deus generat deum. Et ideo difficultas est de 
          <lb ed="#L" n="60"/>suppositione istius termini deus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e202">
          ⁋ Et dicunt aliquo 
          <lb ed="#L" n="61"/>quod hoc nomen deus ex suo modo significandi habet: vi 
          <lb ed="#L" n="62"/>pprie possit pro persona supponere. Et ideo quandoque 
          <lb ed="#L" n="63"/>hoc nomen deus supponit pro essentia. vt cum
          di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>citur deus creat. Qandeque pro persona vt cum dicitur deus 
          <lb ed="#L" n="65"/>generat. Et ideo hec est concedenda deus generat 
          <lb ed="#L" n="66"/>deum. quia terminus vtrobique supponit pro persona 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e218">
          <lb ed="#L" n="67"/>⁋ Ista opinio vera est. sed ipse in eadem quaestione 
          <lb ed="#L" n="68"/>eam negat. quia in responsione ad tertium argumentum 
          <lb ed="#L" n="69"/>dicit. quod quia forma quae significatur per hoc nomen deus 
          <lb ed="#L" n="70"/>est vna. et communis secundum rem. Ideo per se supponit pro 
          <lb ed="#L" n="71"/>natura communi. sed ex adiucto terminatur eius
          sup<lb ed="#L" n="72" break="no"/>positio ad suppositum et personam. Unde cum dicitur deus 
          <lb ed="#L" n="73"/>generat. ratione actus notionalis supponit hoc
          no<lb ed="#L" n="74" break="no"/>men deus pro persona patris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e239">
          ⁋ Ex hoc arguo quan 
          <lb ed="#L" n="75"/>do aliquid supponit pro aliquo praecise ratione
          adium<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cti non supponit pro eo ex modo suo significandi 
          <lb ed="#L" n="77"/>et ita in eadem quaestione non tantum realiter: sed etiam vo 
          <lb ed="#L" n="78"/>caliter idem concedit et negat. Unde in principio
          so<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lutionis quaestionis illud idem recitat quod modo asse 
          <lb ed="#L" n="80"/>rit. dicens sic. quidam dixerunt quod hoc nomen deus 
          <lb ed="#L" n="81"/>et similia proprie secundum suam naturam supponunt pro
          es<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sentia. sed ex adiuncto notionali trahitur ad
          sup<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ponendum pro persona. Et sequitur. sed in proprictatibus 
          <lb ed="#L" n="84"/>locutionum non tantum attendenda est res significata 
          <lb ed="#L" n="85"/>sed etiam modus significandi. ideo quia hoc nomen deus 
          <lb ed="#L" n="86"/>significat diuinam essentiam vt in habente ipsam 
          <lb ed="#L" n="87"/>sicut hoc nomen homo significat humanitatem 
          <lb ed="#L" n="88"/>in supposito. ideo alii melius dixerunt quod hoc nomen 
          <lb ed="#L" n="89"/>deus ex modo significandi habet vt possit
          sup<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ponere pro persona. Ecce quam manifeste idem negat et 
          <lb ed="#L" n="91"/>concedit. cin etiam postea dicit quod hoc nomen
          ho<lb ed="#L" n="92" break="no"/>mo non supponit pro natura communi nisi propter
          exigen<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tiam alicuius additi: non sic autem iste terminus deus 
          <lb ed="#L" n="94"/>et ita dicta sua sibiipsis contradicunt
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e285">
          ⁋ Aliter dici 
          <lb ed="#L" n="95"/>tur quod hoc nomen deus significat principaliter
          essen<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tiam diuinam. et pro illa supponit. tamen ratione adiuncti 
          <lb ed="#L" n="97"/>potest supponere pro supposito. et ideo quandocunque ali 
          <lb ed="#L" n="98"/>quid conuenit diuine essentie siue in se siue in 
          <lb ed="#L" n="99"/>supposito: negatiua negans illud a deo est falsa. 
          <lb ed="#L" n="100"/>Sed contra. omnis terminus concretus habet
          sup<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ponere pro illo in quo sua forma reperitur. sicut 
          <lb ed="#L" n="102"/>patet quod album non supponit pro albedine sed pro 
          <lb ed="#L" n="103"/>subiecto illius albedinis. eodem modo quando sic dicitur 
          <lb ed="#L" n="104"/>homo est filius dei non supponit pro natura huma 
          <lb ed="#L" n="105"/>na: sed pro supposito sustentante naturam huma 
          <lb ed="#L" n="106"/>nam. ergo eodem modo deus quantum est ex primo 
          <lb ed="#L" n="107"/>modo significandi non supponit pro ipsa deitate 
          <lb ed="#L" n="108"/>sed pro supposito deitatis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e318">
          ⁋ Preterea. quod innuir 
          <lb ed="#L" n="109"/>quod pro alio supponit in affirmatiua aliqua et in ne 
          <!--280.xml-->
          <pb ed="#L" n="139-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>gatiua. hoc non est verum. quia terminus propter solam 
          <lb ed="#L" n="2"/>negatione additam non mutat suppone. Aliter 
          <lb ed="#L" n="3"/>enim posset faciliter dici quod hec esset falsa. animal non est 
          <lb ed="#L" n="4"/>homo. ergo eodem modo supponit hoc nomen deus 
          <lb ed="#L" n="5"/>in istis. deus generat. deus non generat. ergo sicut in 
          <lb ed="#L" n="6"/>vna supponit pro supposito. ita et in alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e342">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="7"/>dico aliter ad questionem. Et primo videndum est ali 
          <lb ed="#L" n="8"/>quid de suppositione in communi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e349">
          ⁋ Secundo in speciali de 
          <lb ed="#L" n="9"/>suppone huius termini deus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e354">
          ⁋ Circa primum
          di<lb ed="#L" n="10" break="no"/>co quod suppo termini variatur dupliciter. Uel quia
          sup<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ponit pro alio et alio. vel quia aliter et aliter supponit 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e362">
          <lb ed="#L" n="12"/>⁋ Primo modo diuiditur suppoo in supponem
          sim<lb ed="#L" n="13" break="no"/>plicem personalem et materialem. Supposo simplex 
          <lb ed="#L" n="14"/>est quando terminus supponit pro conceptu. sicut hic homo 
          <lb ed="#L" n="15"/>est species. Materialis quando supponit pro ipsomei 
          <lb ed="#L" n="16"/>termino. sicut hoc. homo est nomen. Personalis quando 
          <lb ed="#L" n="17"/>supponit pro aliquo supposito. hoc est pro aliqua re de 
          <lb ed="#L" n="18"/>qua vere praedicatur. immo generaliter supposoto personalis 
          <lb ed="#L" n="19"/>est quando terminus supponit pro suo significato. si 
          <lb ed="#L" n="20"/>cut hoc. homo est animal.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e384">
          ⁋ Tame est aduertendum quod
          qui<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dam terminus est concretus et quidam abstractus. 
          <lb ed="#L" n="22"/>Terminus abstractus semper habet supponere quantum 
          <lb ed="#L" n="23"/>est ex institutione instituentis pro suo significato. 
          <lb ed="#L" n="24"/>ideo humanitas quantum est ex se semper supponit 
          <lb ed="#L" n="25"/>pro hac humanitate et pro illa. et sic de aliis
          signi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ticatis per istum terminum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e400">
          ⁋ Et ideo falsa est opinio 
          <lb ed="#L" n="27"/>que dicit quod suppositio simplex est quando terminus 
          <lb ed="#L" n="28"/>supponit pro suo significato. et suppositio perso 
          <lb ed="#L" n="29"/>nalis quando supponit pro aliquo contento sub vno si 
          <lb ed="#L" n="30"/>gnificato. quia intentio instituentis est principali 
          <lb ed="#L" n="31"/>vti voce pro significato ad quod significandu 
          <lb ed="#L" n="32"/>priam vocem instituit. Et ideo ex institutione 
          <lb ed="#L" n="33"/>habet pro suo significato semper supponere. quia 
          <lb ed="#L" n="34"/>tamen conceptus est primum signum. ideo ratione adium 
          <lb ed="#L" n="35"/>cti potest supponere pro conceptu isto. sed terminus 
          <lb ed="#L" n="36"/>concretus quia non significat praecise vnum. sed
          signifi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cat vnum in recto et aliud in obliquo. quia si de 
          <lb ed="#L" n="38"/>beret exprimi quid nominis ipsius concreti. vnum po 
          <lb ed="#L" n="39"/>neretur in recto et aliud in obliquo. ideo concre 
          <lb ed="#L" n="40"/>tum non supponit pro quolibet suo significato. sed 
          <lb ed="#L" n="41"/>praecise pro illo quod ponitur in recto in ipsa
          diffini<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tione exprimenti quid nominis ipsius. et ideo album
          ca<lb ed="#L" n="43" break="no"/>lidum et frigidum et huiusmodi supponunt pro ipsis obie 
          <lb ed="#L" n="44"/>ctis. et non pro ipsis formis. ita est de talibus con 
          <lb ed="#L" n="45"/>cretis. homo animal etc. quod supponunt pro illis quae
          po<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nuntur in eorum diffinitionibus. exprmentibus 
          <lb ed="#L" n="47"/>quid nominis in recto. Si autem suppositio termini 
          <lb ed="#L" n="48"/>varietur. quia supponit aliter et aliter pro eodem. 
          <lb ed="#L" n="49"/>sic accipitur illa distinctio suppsonis. quod
          queda<lb ed="#L" n="50" break="no"/>est confusa et distributiua. et quedam cofusa tantum. 
          <lb ed="#L" n="51"/>et cetera. de quo non est modo dicendum. hic tamen 
          <lb ed="#L" n="52"/>est aduertendu. quod quandocumque terminus ex se et ex in 
          <lb ed="#L" n="53"/>tentione instituentis et ex natura institutionis 
          <lb ed="#L" n="54"/>habet supponere pro aliquo et ratione adiuncti pro alio 
          <lb ed="#L" n="55"/>vbicumque ponit ille terminus semper habet supponere 
          <!--280.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 139-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>pro primo. sed ratione adiuncti potest supponere pro se 
          <lb ed="#L" n="57"/>cundo praecise. et tunc semper est propositio
          distinguen<lb ed="#L" n="58" break="no"/>da penes tertium modum equiuocationis. quod potest super 
          <lb ed="#L" n="59"/>ponere pro tali vel pro tali. et quandocumque non ponitur 
          <lb ed="#L" n="60"/>respectu talis pertinentis ad tale adiunctum.
          propo<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sitio non est distinguenda. sed praecise supponit per 
          <lb ed="#L" n="62"/>sonaliter. Uerbi gratia ista propositio est
          distingue<lb ed="#L" n="63" break="no"/>da. homo est species. eo quod iste terminus homo potest sup 
          <lb ed="#L" n="64"/>ponere personaliter. et tunc supponit pro illis hominibus 
          <lb ed="#L" n="65"/>ad quos significandum instituitur. et tunc denota 
          <lb ed="#L" n="66"/>tur quod iste homo vel ille homo est species. sic et quaelibet 
          <lb ed="#L" n="67"/>istarum est falsa. ideo si lu homo supponat personaliter 
          <lb ed="#L" n="68"/>ista. homo est species est simpliciter falsa. potest etiam
          suppo<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nere simpliciter: et tunc supponit pro ipso conceptu. non 
          <lb ed="#L" n="70"/>quem significat sed quae est primum signum. et ista vox 
          <lb ed="#L" n="71"/>quando est signum praesupponit illum conceptum esse signum 
          <lb ed="#L" n="72"/>omnium homnm. et tunc est hec vera. homo est species. quia 
          <lb ed="#L" n="73"/>denotatur quod iste conceptus sit species. et hoc est verum. 
          <lb ed="#L" n="74"/>quia iste conceptus praedicatur in quid de pluribus 
          <lb ed="#L" n="75"/>Et eodem modo est hec distinguenda. homo est vox 
          <lb ed="#L" n="76"/>disspllaba. eo quod luod homo potest supponere personaliter 
          <lb ed="#L" n="77"/>et tunc est simpliciter falsa. quia denotatur quod iste homo vel 
          <lb ed="#L" n="78"/>ille homo. et sic de aliis. sit vox dissvllaba. quod est 
          <lb ed="#L" n="79"/>simpliciter falsum. vel potest supponere materialiter: et 
          <lb ed="#L" n="80"/>tunc est vera. quia tunc denotatur quod hec vox homo 
          <lb ed="#L" n="81"/>sit vox dissvllaba. et hoc est verum. Sed iste
          propo<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sitiones homo est animal. homo currit. homo componitur ex
          cor<lb ed="#L" n="83" break="no"/>pore et anima. et sic de aliis. quia nihil ponitur in eis 
          <lb ed="#L" n="84"/>quod pertinet ad conceptum vel vocem. ideo non sunt
          disti<lb ed="#L" n="85" break="no"/>guede: sed absolute praecise homo in eis supponit 
          <lb ed="#L" n="86"/>personaliter. et pro indiuiduis. vel pro suppositis. 
          <lb ed="#L" n="87"/>et denotatur quod de ipsis hominibus talia praedicata
          ve<lb ed="#L" n="88" break="no"/>rificantur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e543">
          ⁋ Ex istis patet quomo talia quae dixi et qua 
          <lb ed="#L" n="89"/>dicam. scilicet quod hoc potest accipi duplicitur vel triplici 
          <lb ed="#L" n="90"/>ter. vel quod potest accipi sic vel sic. et si accipitur sic. 
          <lb ed="#L" n="91"/>tunc est tale. et si accipitur aliter tunc est tale: sunt in 
          <lb ed="#L" n="92"/>telligenda. quod non est intelligendum quod aliquod idem
          pro<lb ed="#L" n="93" break="no"/>pter acceptionem meam vel considerationem. vel si 
          <lb ed="#L" n="94"/>accipitur sic vel sic quod sit tale vel tale sicut alii di 
          <lb ed="#L" n="95"/>cunt. sed est intelligendum sicut intelligit aristo. de 
          <lb ed="#L" n="96"/>ipso termino. quod de eodem secundum quod pro diuerso et
          di<lb ed="#L" n="97" break="no"/>uerso supponit aliud et aliud verificatur. immo idem affir 
          <lb ed="#L" n="98"/>matur et negatur. sicut si in ista propositione homo est 
          <lb ed="#L" n="99"/>nomen. led homo supponit materialiter. tunc est
          sim<lb ed="#L" n="100" break="no"/>pliciter vera. si vero supponit personaliter est sim 
          <lb ed="#L" n="101"/>plicitur falsa et suum oppositum verum. homo non est
          no<lb ed="#L" n="102" break="no"/>men. et ita non est concedendum quod idem est nomen et non 
          <lb ed="#L" n="103"/>est nomen propter diuersam considerationem vel ad 
          <lb ed="#L" n="104"/>ceptionem. sed quod de eodem termino pro vno vere
          af<lb ed="#L" n="105" break="no"/>firmatur esse nomen et de eodem termino pro alio
          ve<lb ed="#L" n="106" break="no"/>re negatur esse nomen: et ita non est idem quod est nomen 
          <lb ed="#L" n="107"/>et quod non est nomen sed de eodem termino propter va 
          <lb ed="#L" n="108"/>riam suppositionem vere affirmatur et negatur idem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e589">
          <lb ed="#L" n="109"/>⁋ Circa secundum dico quod iste terminus deus quantum est 
          <lb ed="#L" n="110"/>ex modo significandi habet supponere praecise pro 
          <!--281.xml-->
          <pb ed="#L" n="139-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>supposito. intantum quod si suppositum differret realiter e 
          <lb ed="#L" n="2"/>diuina essentia. sicut modo suppositum verbi dicere rea 
          <lb ed="#L" n="3"/>liter a natura humana assumpta. iste terminus 
          <lb ed="#L" n="4"/>nunquam supponeret ex natura modi
          significa<lb ed="#L" n="5" break="no"/>di nisi pro supposito. et non pro natura et si ex vsu lo 
          <lb ed="#L" n="6"/>quentium aliquando supponeret pro natura. hoc non esset 
          <lb ed="#L" n="7"/>concedendum nisi ratione adiuncti. et tunc quando poneretur 
          <lb ed="#L" n="8"/>respectu talis adiuncti talis propositio esset distinguen 
          <lb ed="#L" n="9"/>da. eo quod ille terminus deus posset supponere pro 
          <lb ed="#L" n="10"/>supposito vel pro natura. In aliis autem propositionibus 
          <lb ed="#L" n="11"/>simpliciter supponeret pro supposito et non pro natura 
          <lb ed="#L" n="12"/>qui tamen natura diuina et suppositum sunt vnum
          rea<lb ed="#L" n="13" break="no"/>liter. ideo ex vsu loquendi scorum et maxime propter 
          <lb ed="#L" n="14"/>hereticos ne detur occasio errandi et decipiendi 
          <lb ed="#L" n="15"/>simplices qui nesciunt virtutem sermonis. nec
          sci<lb ed="#L" n="16" break="no"/>unt quid est concedendum de virtute sermonis et quid 
          <lb ed="#L" n="17"/>negandum. iste terminus deus supponit et pro nati 
          <lb ed="#L" n="18"/>ra et pro supposito respectu omnis praedicati quod po 
          <lb ed="#L" n="19"/>test competere tam nature quam supposito et hoc rationa 
          <lb ed="#L" n="20"/>bimiliter propter maximam identitate nature et suppe 
          <lb ed="#L" n="21"/>siti. vt loco istius termini licitum sit. resprectum omnis 
          <lb ed="#L" n="22"/>talis praedicati ponere tam naturam quam suppositum 
          <lb ed="#L" n="23"/>respectu autem praedicati quod praecise potest competere 
          <lb ed="#L" n="24"/>supposito praecise supponit pro supposito. siue au 
          <lb ed="#L" n="25"/>tem hoc sit ex natura modi significandi
          commu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ni isti termino et aliis. siue ex vsu loquentium in 
          <lb ed="#L" n="27"/>quorum beneplacito et pertante est vti terminis sic vel 
          <lb ed="#L" n="28"/>sic. non curo ad praesens. Ronabimiliter tamen possumus sic 
          <lb ed="#L" n="29"/>vti. tamen propter hereticos. quia si terminus suppone 
          <lb ed="#L" n="30"/>ret praecise pro supposito. multe propositiones essent de 
          <lb ed="#L" n="31"/>virtute sermonis concedende. quas heret ci proponen 
          <lb ed="#L" n="32"/>tes simplicibus facerent eos credere pluralita 
          <lb ed="#L" n="33"/>tem deorum et multitudinem diuine essentie. tum pro 
          <lb ed="#L" n="34"/>pter identitatem dei et diuinitatis. quia enim deus et dei 
          <lb ed="#L" n="35"/>tas sunt simpliciter idem. ideo quicquid praedicatur de deo 
          <lb ed="#L" n="36"/>praedicatur et de deitate et ecouerso. cuius oppositum 
          <lb ed="#L" n="37"/>non habetur ex scriptur etc. sicut alias fuit dictum 
          <lb ed="#L" n="38"/>Et ideo nisi aliquid tale obstet. sequitur. iste
          termi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nus deus supponit pro deo vel pro supposito 
          <lb ed="#L" n="40"/>ergo supponit pro deitate et econuerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e689">
          ⁋ Ex istis 
          <lb ed="#L" n="41"/>dico ad quaonem quod ista est simpliciter concedenda de vtum 
          <lb ed="#L" n="42"/>te sermdonis. deus generat deum. quia ein hoc ponitur aliqui 
          <lb ed="#L" n="43"/>quod praecise potest competere supposito. ideo
          supponi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>pro supposito. et ideo sicut hoc est vera. pri generat fi 
          <lb ed="#L" n="45"/>lium. ita haec est vera. deus generat deum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e703">
          ⁋ A primum 
          <lb ed="#L" n="46"/>principale conceditur ab aliquibus quod haoc est vera de vir 
          <lb ed="#L" n="47"/>tute sermonis. deus non generat deum. quia filius non ge 
          <lb ed="#L" n="48"/>nerat deum. Et ista responsio videtur esse magis sor 
          <lb ed="#L" n="49"/>malis et secundum artem logicam. quod scilicet terminus non habe 
          <lb ed="#L" n="50"/>at aliam et aliam suppone in affirmatiua et negati 
          <lb ed="#L" n="51"/>ua. hoc est non supponit pro alio et alio. quamuis possit 
          <lb ed="#L" n="52"/>verificari pro alio. et ideo sicut ista. deus gene 
          <lb ed="#L" n="53"/>rat deum verificatur pro patre. ita ista deus non gene 
          <lb ed="#L" n="54"/>rat deum verificatur pro filio et pro spiritu sancto. et 
          <lb ed="#L" n="55"/>tamen vere est generatio in diuinis. et vere deus gene 
          <!--281.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 139-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>rat deum. Et secundum hoc illa responsio in re non differi 
          <lb ed="#L" n="57"/>ab aliis. quia nihil ponit nec negat in re. nisi sicut 
          <lb ed="#L" n="58"/>alii. tamen propter hereticos vt taliter non deciperent 
          <lb ed="#L" n="59"/>simplices inferentes quod si deus non generaret deum. 
          <lb ed="#L" n="60"/>quod non esset ibi aliquis filius genitus. potest dici quod hoc 
          <lb ed="#L" n="61"/>est salsa. deus non generat deum. Et eodem modo 
          <lb ed="#L" n="62"/>quaelibet talis esset falsa. deus non est pater. deus non est 
          <lb ed="#L" n="63"/>filius. et sic de aliis. quia ex vsu loquentium propter 
          <lb ed="#L" n="64"/>identitatem dei cum quolibet quod est in divinis deno 
          <lb ed="#L" n="65"/>taretur quod nihil quod est realiter deus generaret vel esset 
          <lb ed="#L" n="66"/>pater vel filius. et sic de aliis quae omnia falsa sunt 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e758">
          <lb ed="#L" n="67"/>⁋ Ad secundum dico quod consequentia formalis est duplex. al 
          <lb ed="#L" n="68"/>quando tenet ratione complexorum: et talis consequentia est sillogis 
          <lb ed="#L" n="69"/>mus. quia vbicumque et ex quibuscumque terminis fiat siml 
          <lb ed="#L" n="70"/>logismus habens tales praemissas sic dispositas. ibi est 
          <lb ed="#L" n="71"/>bonus sillogismus. Similiter ab exclusiua ad vniversales de 
          <lb ed="#L" n="72"/>terminis transpositum est bona consequentia. Similiter a
          compu<lb ed="#L" n="73" break="no"/>latiua ad alteram partem est bona consequentia. quecunque 
          <lb ed="#L" n="74"/>pars accipiatur. et talis consequentia tenet in omnibus
          termi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>nis. Aliquando consequentia est formalis praecise ratione termiorum. 
          <lb ed="#L" n="76"/>qui scilicet termini ipsi se habent ad inuicem sic vel sic. et 
          <lb ed="#L" n="77"/>isto modo ab vniversali ad singularem est bona consequentia non 
          <lb ed="#L" n="78"/>ad quamcumque. sed quia terminus vnus continetur ab alio 
          <lb ed="#L" n="79"/>Unde bene sequitur. omnis homo currit. ergo iste homo
          cur<lb ed="#L" n="80" break="no"/>rit. demonstrato sorte qua vere est homo. sed non se 
          <lb ed="#L" n="81"/>quitur omnis homo currit. ergo iste homo currit
          de<lb ed="#L" n="82" break="no"/>monstrando asinum. Et ratio est. quia omnis consequentia formal 
          <lb ed="#L" n="83"/>tenet per medium vnum intrinsecum. in quo vnus
          ter<lb ed="#L" n="84" break="no"/>minus verificatur vel negatur ab alio. et ideo quan 
          <lb ed="#L" n="85"/>do talis propositio per quamn consequentia deberet reduci in sillo 
          <lb ed="#L" n="86"/>gismum est vera. tunc est bona consequentia et quando non est vera 
          <lb ed="#L" n="87"/>tunc non valet ita est in proposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e806">
          ⁋ Nam ista consequenti 
          <lb ed="#L" n="88"/>non valet. pater generat filium. ergo distinguitur a filio. nisi 
          <lb ed="#L" n="89"/>forte ratione terminorum. Unde bene sequitur pate 
          <lb ed="#L" n="90"/>generat filium. ergo pater non est filius. et tamen non sequitur hoe 
          <lb ed="#L" n="91"/>generat hominem. ergo homo non est homo. et ideo non sequi 
          <lb ed="#L" n="92"/>deus generat deum. ergo deus distinguitur a deo. quia ista 
          <lb ed="#L" n="93"/>consequentia est formalis. pater generat filium. ergo pater distinguitur 
          <lb ed="#L" n="94"/>a filio. propter illud medium. idem non potest esse pater 
          <lb ed="#L" n="95"/>et silius. tamen idem potest esse deus et deus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e826">
          ⁋ Ad ter 
          <lb ed="#L" n="96"/>tium concedo quod sequitur. deus generat. ergo se vel alium ge 
          <lb ed="#L" n="97"/>nerat. non tamen eodem addito vtrobique est bona consequent 
          <lb ed="#L" n="98"/>qui illa regula in multis deficit. sequitur enim. homo 
          <lb ed="#L" n="99"/>currit ergo animal currit. et tamen addendo vtrobique si 
          <lb ed="#L" n="100"/>gnum vniversale non sequitur. non enim sequitur omnis homo currit. 
          <lb ed="#L" n="101"/>ergo omne animal currit. Similiter sequitur homo est albus 
          <lb ed="#L" n="102"/>ergo homo est ens. et tamen non sequitur formaliter. homo contin 
          <lb ed="#L" n="103"/>genter est albus ergo homo contingenter est ens. sicut sequitur 
          <lb ed="#L" n="104"/>deus creat. ergo deus est. et tamen non sequitur. deus conti 
          <lb ed="#L" n="105"/>genter creat. ergo deus contingenter est. et ideo dico 
          <lb ed="#L" n="106"/>quod illa regula est bona de addito tali quod
          impor<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tat aliquam rem absolutam additam aliis sicut sequitur. 
          <lb ed="#L" n="108"/>homo currit. ergo animal currit. et ideo bene sequitur.
          ho<lb ed="#L" n="109" break="no"/>mo albus currit. ergo animal album currit. quando tamen 
          <lb ed="#L" n="110"/>additum est sincathegoreuma non sequitur. nec etiam 
          <!--282.xml-->
          <pb ed="#L" n="140-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>vniuersaliter in omnibus aliis sequitur. quamuis aliquando 
          <lb ed="#L" n="2"/>gratia materie vel virtute alterius sequatur. et ideo 
          <lb ed="#L" n="3"/>non sequitur. deus generat deum. ergo se deum vel alium dei 
          <lb ed="#L" n="4"/>qui lued deum non importat rem additam alteri rei. quia 
          <lb ed="#L" n="5"/>deus nulli additur. sed tantum est huiusmodi additio
          ter<lb ed="#L" n="6" break="no"/>mini ad terminum. et tamen in aliquibus quando est 
          <lb ed="#L" n="7"/>praecise additio termini ad terminum est consequentia bona 
          <lb ed="#L" n="8"/>et aliquando non
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e885">
          ⁋ Et si dicatur quod in illa pater est de 
          <lb ed="#L" n="9"/>us. filius est deus. ie deus supponit pro
          supposi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>to. ergo propter additum non variat suppone. ergo
          in<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ista. pater est alius deus a filio. lued deus supponit 
          <lb ed="#L" n="12"/>pro supposito. sed hoc est vera. pater est aliud
          suppo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>situm a filio. ergo hoc similiter est vera pater est alius deus a 
          <lb ed="#L" n="14"/>filio. et per consequens filius est alius deus a patre. et per 
          <lb ed="#L" n="15"/>consequens pater generat alium deum. ex quo generat filium 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e903">
          <lb ed="#L" n="16"/>⁋ Respodeo quod in ista. pater est deus. filius est deus 
          <lb ed="#L" n="17"/>lved deus supponit et pro essentia et pro supposito. et 
          <lb ed="#L" n="18"/>ideo per istam. pater est alius deus denotatur quod pate 
          <lb ed="#L" n="19"/>sit aliud suppositum et alia essentia. et ideo hec est 
          <lb ed="#L" n="20"/>simpliciter falsa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e917">
          ⁋ Si dicatur quod in ista pater generat deum. 
          <lb ed="#L" n="21"/>lvd deum praecise supponit pro supposito. ergo similiter in 
          <lb ed="#L" n="22"/>ista. pater generat alium deum. et per consequens. hec est simpliciter 
          <lb ed="#L" n="23"/>vera. sicut hec est simpliciter vera. pater generat aliud  
          <lb ed="#L" n="24"/>suppositum ex quo generat filium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e568-d1e928">
          ⁋ Respodeo quod l 
          <lb ed="#L" n="25"/>alium siue de virtute sermonis siue ex vsu loquenti 
          <lb ed="#L" n="26"/>um propter hereticos denotat alietatem tam in 
          <lb ed="#L" n="27"/>supposito quam in natura que est eadem realiter cum 
          <lb ed="#L" n="28"/>supposito.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>