<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="260-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1663"><!-- l1d37q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1663-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e111">
          <lb ed="#L" n="37"/>⁋ Distinctionis. xxxvii. Questio vnica. 
          <lb ed="#L" n="38"/>CIrca
          distin<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ctionem trigesimamseptimam 
          <lb ed="#L" n="40"/>quio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e122">
          ⁋ Utrum esse vbique et in 
          <lb ed="#L" n="41"/>omnibus rebus per essentiam.
          pri<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sentiam. potentiam. sit proprium 
          <lb ed="#L" n="43"/>soli deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e131">
          ⁋ Quod non. et primo 
          <lb ed="#L" n="44"/>quod non conueniat deo. quia deus non est in omnibus per essentiam 
          <lb ed="#L" n="45"/>probo. quia illud quod conuenit alicui per essentiam
          conue<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nit sibi necessario et semper. sed esse in omnibus non
          coue<lb ed="#L" n="47" break="no"/>nit deo necessario et semper. quia ante mundi creationem 
          <lb ed="#L" n="48"/>non fuit in eis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e144">
          ⁋ Preterea si sic. deus esset in loco. consequens 
          <lb ed="#L" n="49"/>falsum. falsitas consequentis patet. quia sicut se habet
          informabi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>le qualitate ad illud quod habet qualitatem. sic se habet esse 
          <lb ed="#L" n="51"/>in loco ad illud quod habet locum. sed quod est informatum
          quali<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tate necessario est alterabile secundum qualitatem. ergo omne 
          <lb ed="#L" n="53"/>quod est in loco necessario est mobile secundum locum. sed deus 
          <lb ed="#L" n="54"/>nullo modo est mobilis secundum locum. ergo non est in lo 
          <!--522.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 260-r -->
          <lb ed="#L" n="55" break="no"/>co. et per consequens non est in omnibus rebus:
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e169">
          ⁋ Preterea quod 
          <lb ed="#L" n="56"/>non sit proprium deo videtur. quia vniversale. est vbique per 
          essen<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tiam. et per consequens per potentiam illo modo quo habet potentiam 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e176">
          <lb ed="#L" n="58"/>⁋ Ad oppositum est <ref xml:id="wo8uy7-d1e1663-Rd1e180"><name xml:id="wo8uy7-d1e1663-Nd1e181" ref="#Lombard">magister</name> in littera.</ref>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e181">
          ⁋ In ista 
          <lb ed="#L" n="59"/>questione conclusio est certa apud theologos. scilicet quod 
          <lb ed="#L" n="60"/>proprium est soli deo esse in omnibus rebus existentibus et 
          pos<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sibilibus si ponantur. per essentiam. praesentiam. et potentiam. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e190">
          <lb ed="#L" n="62"/>⁋ Sed vna est difficultas specialis. an. ex hoc 
          <lb ed="#L" n="63"/>quod deus est in omnibus rebus per potentiam. ita scilicet quod est 
          <lb ed="#L" n="64"/>causa immediata omnium rerum. sequatur ipsum vbique esse per 
          <lb ed="#L" n="65"/>essentiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e201">
          ⁋ Et dicunt aliqui quod sic. vnde dicunt quod deus 
          <lb ed="#L" n="66"/>est in omnibus per potentiam inquantum eius potestati omnia 
          <lb ed="#L" n="67"/>subduntur. est per praesentiam in omnibus inquantum <quote xml:id="wo8uy7-d1e1663-Qd1e212" source="http://scta.info/resource/hebr4_13@10-17">omnia 
          nu<lb ed="#L" n="68" break="no"/>da sunt et aperta oculis suis</quote>. est in omnibus per essentiam in 
          <lb ed="#L" n="69"/>quantum adest omnibus vt causa essendi. Istud
          vlti<lb ed="#L" n="70" break="no"/>mum probant ipsi. quia oportet agens coniungi ei in quod 
          imme<lb ed="#L" n="71" break="no"/>diate agit secundum <ref xml:id="wo8uy7-d1e1663-Rd1e224" corresp="#wo8uy7-d1e1663-Qd1e227">philosophum. vii. phi.</ref> <quote xml:id="wo8uy7-d1e1663-Qd1e227" source="http://scta.info/resource/aristdp-d1e97-d1e520" synch="72-78">mouens et motum 
          de<lb ed="#L" n="72" break="no"/>bent esse simul</quote>. sed deus est causa agens cuiuslibet rei. ergo est in 
          <lb ed="#L" n="73"/>omnibus rebus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e221">
          ⁋ Sed illud vltimum generaliter 
          acce<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ptum non est verum. quia non semper oportet mouens et motum agens 
          <lb ed="#L" n="75"/>et patiens simul esse scilicet localiter. et adduco ad hoc vnam 
          <lb ed="#L" n="76"/>experientiam. et probo quod sol immediate causat lumen 
          <lb ed="#L" n="77"/>in aliquo corpore hic inferius. et tamen non est praesens isti 
          <lb ed="#L" n="78"/>corpori. quia volo quod radius solis intrans per fenestram 
          <lb ed="#L" n="79"/>vel foramen aliquod terminetur ad corpus opacum 
          <lb ed="#L" n="80"/>Tunc quaero. aut illud lumen in corpore opaco (scilicet inter 
          <lb ed="#L" n="81"/>quod et solem est fenestra vel foramen) causatur 
          immedia<lb ed="#L" n="82" break="no"/>te a sole. et habetur propositum. Non potest dici quod
          cau<lb ed="#L" n="83" break="no"/>satur a lumine sibi propinquo. quia omne principium
          acti<lb ed="#L" n="84" break="no"/>uum equaliter approximatum diuersis eque passiuis 
          <lb ed="#L" n="85"/>eque dispositis et nullo existente impedimento. habe 
          <lb ed="#L" n="86" break="no"/>bit effectus equales in illis passiuis sed lumen pro 
          <lb ed="#L" n="87" break="no"/>pinquum illi parti illuminande equaliter
          approxima<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tur illi passo et vni alteri passo inter quod et solem est 
          <lb ed="#L" n="89"/>aliquod corpus opacum. ergo equalem effectum et eque
          inten<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sum lumen causabit in alio corpore inter quod et solem est 
          <lb ed="#L" n="91"/>corpus opacum medium. cuius oppositum manifeste 
          <lb ed="#L" n="92"/>patet ad sensum. ergo oportet dicere quod sol immediate
          cau<lb ed="#L" n="93" break="no"/>sabit lumen in illa parte. et non tantum lumen propinquum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e268">
          <lb ed="#L" n="94"/>⁋ Si dicatur quom lumen propinquum non causatur nisi in 
          <lb ed="#L" n="95"/>virtute solis a quo causatur et conseruatur. et ideo quia inter 
          <lb ed="#L" n="96"/>solem et inter aliud corpus passum est corpus medium. et in 
          <lb ed="#L" n="97" break="no"/>ter solem et aliud passum non est corpus opacum. ideo inten 
          <lb ed="#L" n="98"  break="no"/>sius lumen causatur in vno quam in alio. hoc non valet 
          <lb ed="#L" n="99"/>quia quaero. qualiter illud lumen propinquum causat in virtute solis
          <lb ed="#L" n="100"/>aut quia non potest esse nisi a sole conseruante. aut quia non 
          <lb ed="#L" n="101"/>potest agere nisi sole aliquam virtutem sibi immittente 
          <lb ed="#L" n="102"/>aut quia non potest agere nisi sole sibi coagente. primum non 
          <lb ed="#L" n="103"/>potest dici. quia tale actiuum equaliter agit in diuersa 
          <lb ed="#L" n="104"/>passa equaliter approximata quamuis conseruanti illud 
          <lb ed="#L" n="105"/>actiuum non equaliter approximentur. sicut patet de luna il 
          <lb ed="#L" n="106" break="no"/>luminata a sole. quae equi illuminat diuersa diuersi 
          <lb ed="#L" n="107"/>mode ipsi soli approximata. et patet de igne conser 
          <lb ed="#L" n="108" break="no"/>uato inesse ab alio eque calefacit diuersa passa 
          <lb ed="#L" n="109"/>eque disposita et equaliter approximata etc. vniversaliter numquam 
          <!--523.xml-->
          <pb ed="#L" n="260-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>potest reperiri instantia. Nec potest dici secundum quia de il 
          <lb ed="#L" n="2" break="no"/>la virtute immissa est idem argumentum. quia illa non 
          <lb ed="#L" n="3"/>potest esse nisi principium actiuum naturale. si ponatur 
          <lb ed="#L" n="4"/>et per consequens approximata diuersis equaliter dispositis 
          <lb ed="#L" n="5"/>causabit eque intensos effectus. et stat primum ar 
          <lb ed="#L" n="6" break="no"/>gumentum. Si detur tertium. habetur propositum quod sol 
          <lb ed="#L" n="7"/>immediate causat lumen in distante: quamuis secum
          ali<lb ed="#L" n="8" break="no"/>quid quod non sit distans coagat. Nec valet proteruien 
          <lb ed="#L" n="9" break="no"/>do dicere quod sol bene agit in distans. sed mediate et 
          <lb ed="#L" n="10"/>non immediate. quia quando aliquid agit non immediate: sed  
          <lb ed="#L" n="11"/>tantum mediate illo circumscripto et omnibus aliis positum 
          <lb ed="#L" n="12"/>sequitur idem effectus. ergo circumscripto sole et omni
          lumi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nem generato ab ipso per diuinam potentiam conseruato 
          <lb ed="#L" n="14"/>sequitur idem effectus. et tunc stat argumentum. quia tunc 
          <lb ed="#L" n="15"/>solum lumen propinquum est agens secundum opinionem illam 
          <lb ed="#L" n="16"/>et per consequens eque intensum lumen causabit in omni parte per 
          <lb ed="#L" n="17"/>circuitum. et eadem ratione etiam nunc si sol non agit
          imme<lb ed="#L" n="18" break="no"/>diate
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e351">
          ⁋ Per idem patet quod non potest dici quod sit ibi impe 
          <lb ed="#L" n="19" break="no"/>dimentum. quia inter vnum passum et solem est corpus
          me<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dium. non sic inter alium et solem. quia nunquam tale medium 
          <lb ed="#L" n="21"/>impedit nisi quando est medium inter passum et immediatum 
          <lb ed="#L" n="22"/>agens. et ideo si sol non sit agens immediatum: sed tantum me 
          <lb ed="#L" n="23" break="no"/>diatum. tale medium in nullo impedit actionem. nisi 
          <lb ed="#L" n="24"/>esset medium inter passum et illud lumen propinquum. 
          <lb ed="#L" n="25"/>quod praecise ponitur ab eis agens immediatum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e369">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="26"/>dico aliter ad quaestionem quod non ideo praecise deus est in omnibus 
          <lb ed="#L" n="27"/>per essentiam. quia est causa omnium. sic intelligendo quod sit consequentia 
          <lb ed="#L" n="28"/>formalis hoc agit in hoc. ergo hoc est in hoc. vel est praesens huic 
          <lb ed="#L" n="29"/>Ideo circa istam quaestionem. primo videndum est de
          di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>stinctione modorum quibus dicitur a sanctis: deus esse in di 
          <lb ed="#L" n="31" break="no" />uersis rebus. Secundo quod deus quolibet illorum modorum 
          <lb ed="#L" n="32"/>est in rebus. Tertio an illud possit alicui alteri 
          <lb ed="#L" n="33"/>competere. Et ex hiis patebit ad quaestionem.
        </p>
        <!-- article 1 -->
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e389">
          ⁋ Circa 
          <lb ed="#L" n="34"/>primum dico quod sancti dicunt: sicut <ref><name>magister</name> probat in littera</ref> quod 
          <lb ed="#L" n="35"/>deus est in omnibus rebus generaliter. sed in quibusdam est spe 
          <lb ed="#L" n="36" break="no"/>cialiter. Sunt autem isti modi. scilicet esse in per potentiam. pre 
          <lb ed="#L" n="37" break="no"/>sentiam. et essentiam. et esse in aliquo per potentiam non 
          <lb ed="#L" n="38"/>est aliud nisi illud habere subiectum sue potentie 
          <lb ed="#L" n="39"/>et isto modo potest etiam in corporalibus aliquod esse in ali 
          <lb ed="#L" n="40" break="no"/>quo per potentiam. a quo tamen localiter distat. sicut sol per 
          <lb ed="#L" n="41"/>potentiam dicitur esse in istis inferioribus. et rex in regno 
          <lb ed="#L" n="42"/>suo. et iste non est vsitatus modus loquendi apud  
          <lb ed="#L" n="43"/>philosophos maxime.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e413">
          ⁋ Aliquid autem dicitur praesens alicui per praesentiam 
          <lb ed="#L" n="44"/>dupliciter. Uno modo cognoscenti. quando scilicet est sufficienter 
          <lb ed="#L" n="45"/>praesens vt cognoscatur ab eo. et illo modo dicunt omnia qua 
          <lb ed="#L" n="46"/>sunt in deo esse praesentialiter. et econuerso. et isto modo potest 
          <lb ed="#L" n="47"/>aliquid quod est in alio per praesentiam distare localiter ab 
          <lb ed="#L" n="48"/>eo. Aliter dicitur aliquod esse in alio per praesentiam. quando vtrumque 
          <lb ed="#L" n="49"/>est et neutrum eorum distat ab alio localiter. et isto modo
          <lb ed="#L" n="50"/>locus est in locato. et econuerso per praesentiam. quamuis non sic 
          <lb ed="#L" n="51"/>vtantur philosophi maxime de loco et locato. quia dicunt quod 
          <lb ed="#L" n="52"/>locatum est in loco et non econuerso. Propter quod
          scien<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dum quod quamuis esse in secundum quid nominis sui generale
          equa<lb ed="#L" n="54" break="no"/>liter respiciat multa. et ita possit praedicari equaliter 
          <lb ed="#L" n="55"/>de multis. tamen talis modiis loquendi est vsitatus 
          <!--523.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 260-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>frequenter circa aliqua et circa aliqua non. et sicut est in 
          <lb ed="#L" n="57"/>proposito. 
          <!-- para break -->
          Sed esse in aliquo per essentiam. est esse in ali 
          <lb ed="#L" n="58" break="no"/>quo et non ab eo nec ab aliquo sibi intrinseco
          di<lb ed="#L" n="59" break="no"/>stare. quin sit vbicumque est ipsum. aut aliquid ipsius. et
          il<lb ed="#L" n="60" break="no"/>lo modo forma dicitur esse in materia per essentiam. quia vbicum 
          <lb ed="#L" n="61"/>quod est materia vel pars materie. ibi est forma. non sic 
          <lb ed="#L" n="62"/>locatum in loco.  
          
          Modus autem quo deus dicitur esse in ali 
          <lb ed="#L" n="63" break="no"/>quo specialiter. vocatur esse in per gratiam. et hoc potest dupliciter in 
          <lb ed="#L" n="64" break="no"/>telligi. Uno modo vt deus dicatur esse in aliquo per gra 
          <lb ed="#L" n="65" break="no"/>tiam informantem. sicut accidens informat suum subiectum. 
          <lb ed="#L" n="66"/>Aliter per specialem acceptationem de quo dictum est prius 
          <lb ed="#L" n="67"/>Alio etiam. modo magis specialiter dicitur deus esse in christo per 
          <lb ed="#L" n="68"/>vnionem.
        </p>
        <!-- article 2?-->
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e476">
          ⁋ Circa secundum dico quod deus est in omnibus re 
          <lb ed="#L" n="69" break="no"/>bus per potentiam. hoc non est aliud quam esse causam omnium rerum 
          <lb ed="#L" n="70"/>et omnia habere in sua potante. sed quod sit causa omnium non est modo  
          <lb ed="#L" n="71"/>tractandum. 
          
          Sed quod sit in omnibus rebus per praesentiam vtroque 
          <lb ed="#L" n="72"/>modo patet. quod enim primo modo sit in omnibus rebus scilicet quod omnia 
          <lb ed="#L" n="73"/>sint sibi sufficienter praesentia. vt omnia perfecte et
          distin<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cte cognoscat. patet prius vbi habitum est quod deus omnia 
          <lb ed="#L" n="75"/>alia a se intelligit. Quod etiam secundo modo sit in omnibus
          re<lb ed="#L" n="76" break="no"/>bus. patet quia omnis res vel nusquam est et nulli rei praesens. 
          <lb ed="#L" n="77"/>vel est praesens illo modo alicui rei et alicui non. vel est ne 
          <lb ed="#L" n="78" break="no"/>cessario praesens omni rei. Primum non potest dari. quia
          nul<lb ed="#L" n="79" break="no"/>la res est realiter existens quae nusquam est. et quae ab omni re distat 
          <lb ed="#L" n="80"/>Nec potest dari secundum quia si alicui rei sit praesens et ali 
          <lb ed="#L" n="81"/>cui non sit praesens. tunc quaero. aut est finitus ad illam rem. aut 
          <lb ed="#L" n="82"/>non. si non. ergo potest esse praesens alteri rei. sed hoc est
          im<lb ed="#L" n="83" break="no"/>possibile. quia quando aliquid est praesens alicui rei. et potest esse 
          <lb ed="#L" n="84"/>praesens alteri rei cui non est praesens. potest mutari de loco 
          <lb ed="#L" n="85"/>ad locum. quod deo est impossibile. Si autem deus sit limi 
          <lb ed="#L" n="86" break="no"/>tatus ad illam rem. hoc est inconueniens. quia non plus potest
          li<lb ed="#L" n="87" break="no"/>mitari ad vnam rem quam ad aliam. hoc est etiam derogare 
          <lb ed="#L" n="88"/>multum perfectioni sue. 
          
          Tertio dico quod deus est in omni 
          <lb ed="#L" n="89" break="no"/>bus per essentiam. vel enim est in omni re per essentiam scilicet praesens 
          <lb ed="#L" n="90"/>modo exposito. vel distat ab ea Non potest distare ab 
          <lb ed="#L" n="91"/>omni re. ergo est in aliqua re per essentiam. et non plus in vna quam 
          <lb ed="#L" n="92"/>in alia. ergo est in omni re per essentiam. 
          
          De alio modo quo 
          <lb ed="#L" n="93"/>dicitur deus esse in sanctis per gratiam potest patere ex dictis 
          <lb ed="#L" n="94"/>prius. 
          
          De modo quo deus est in christo per gratiam vnionis 
          <lb ed="#L" n="95"/>patebit in tertio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e538">
          ⁋ Circa tertium dico quod esse in 
          <lb ed="#L" n="96"/>omnibus rebus creatis aliis a se per potentiam praesentiam et 
          <lb ed="#L" n="97"/>essentiam potest competere alicui alteri a deo. aliquo 
          <lb ed="#L" n="98"/>casu posito per diuinam potentiam. Sed quod adesse
          ali<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cuius sequatur ipsum esse in omnibus rebus si sint. hoc est proprium 
          <lb ed="#L" n="100"/>soli deo. Et sic intelligunt sancti. Bene enim sequi 
          <lb ed="#L" n="101" break="no"/>tur. <c>a</c> est. ergo deus est in <c>a</c> per potentiam etc. sed hoc non 
          <lb ed="#L" n="102"/>sequitur de aliquo alio a deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e556">
          ⁋ Ex praedictis
          re<lb ed="#L" n="103" break="no"/>spondeo ad quaestionem esse vbique et in omnibus rebus aliis a se 
          <lb ed="#L" n="104"/>praedictis modis est soli deo proprium secundo modo
          sta<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tim supra posito quia quamuis alicui creature possit 
          <lb ed="#L" n="106"/>per diuinam potentiam competere esse in omni alia cre 
          <lb ed="#L" n="107" break="no"/>atura praedictis modis primo modo statim
          posi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>to. tamen esse in omni alia creatura praedictis modis 
          <lb ed="#L" n="109"/>secundo modo exposito nulli creature competere potest 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e574">
          <lb ed="#L" n="110"/>⁋ <ref>Ad argumentum pro prima opinione</ref> dico quod in¬ 
          <!--524.xml-->
          <pb ed="#L" n="261-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"  break="no"/>tentio <ref>philosophi. vii. metha.<!-- unclear; should this be "physics" matching the discussion of physics VII above --></ref> est dicere. quod in istis mo 
          <lb ed="#L" n="2"  break="no"/>uentibus et motis quae sunt actiua et productiua 
          <lb ed="#L" n="3"/>effectus eiusdem rationis in termino et in medio. 
          <lb ed="#L" n="4"/>ibi aliquod mouens est simul cum motum. et tamen praeter illud  
          <lb ed="#L" n="5"/>est vnum aliud agens et mouens. et non est simul cum 
          <lb ed="#L" n="6"/>motu. et tamen immediate mouet. De ista auctoritate
          ma<lb ed="#L" n="7" break="no"/>gis patebit in secundo vbi diffusius dicetur ad eam. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e600">
          <lb ed="#L" n="8"/>⁋ Ad primum principale argumentum dico quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="9"/>competere alicui per essentiam potest esse dupliciter. vel 
          <lb ed="#L" n="10"/>quia per essentiam est idem quod per se secundum quod philosophus loquitur 
          <lb ed="#L" n="11"/>primo poste. et sic non conuenit deo esse vbique per
          es<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sentiam. Aliter. quia essentia sua est illud cui
          imme<lb ed="#L" n="13" break="no"/>diate conuenit tale praedicatum. et isto modo deus 
          <lb ed="#L" n="14"/>est vbique per essentiam suam. non tamen necessario. Aliter 
          <lb ed="#L" n="15"/>accipitur in proposito modo preexposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1663-d1e620">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="16"/>aliud dico quod non omni eodem modo se habet
          infor<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mari qualitate ad illud quod habet qualitatem.
          si<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cut: se habet esse in loco ad illud quod est in loco 
          <lb ed="#L" n="19"/>et ideo argumentum non concludit.
        </p>
        <p>
          Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="20"/>vniversale non est vbique. nec hoc intendit philosophus. sed philosophus in 
          <lb ed="#L" n="21"/>tendit quod de vniversali praedicatur esse vbicumque praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="22"/>aliquo contento. non tamen praedicatur de vniversali pro se sed pro
          ali<lb ed="#L" n="23" break="no"/>quo suo contento. quia vniversale ipsum non est ibi sed suum 
          <lb ed="#L" n="24"/>contentum est ibi. Uerbi gratia. si esse hic
          veri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ficetur de isto homine. verificatur hic de hoc commu 
          <lb ed="#L" n="26" break="no"/>ni homo. quia si iste homo est hic. homo est hic. non 
          <lb ed="#L" n="27"/>tamen sequitur quod hoc commune est hic. et ratio est. quia sic 
          <lb ed="#L" n="28"/>dicendo. homo est hic. praedicatum verificatur de 
          <lb ed="#L" n="29"/>hoc communi homo. non pro se sed pro singulari. quia 
          <lb ed="#L" n="30"/>homo non supponit pro se sed pro contento huius
          com<lb ed="#L" n="31" break="no"/>munis. Exemplum est ad hoc. quia quicquid
          verifi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>catur de singulari contento sub communi verificatur 
          <lb ed="#L" n="33"/>de eodem communi. et ideo esse singulariter verificatur de 
          <lb ed="#L" n="34"/>sorte. et per consequens verificatur de hoc communi homo. 
          <lb ed="#L" n="35"/>Nam hec est vera. homo est singularis. non tamen se 
          <lb ed="#L" n="36"/>quitur quod hoc commune homo sit singulare et ratio 
          <lb ed="#L" n="37"/>est. quia esse singulare verificatur de hoc communi homo. non pro se 
          <lb ed="#L" n="38"/>sed pro singulari contento sub eo.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>