<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio (18)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio (18)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="318-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2167"><!-- b3q2(l2q18) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2167-Hd1e108">Quaestio (18)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e111">
          Questio. xviii. 
          <lb ed="#L" n="73"/>UTrum sensibile 
          im<lb ed="#L" n="74"/>primat speciem suam in medio:
          distin<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tam ab eo realiter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e120">
          Quod sic probatur 
          <lb ed="#L" n="76"/>per commentatorem secundo de anima commento. lc vii. vbi 
          <lb ed="#L" n="77"/>dicit quod visibile scilicet color est mouens
          dyapha<lb ed="#L" n="78" break="no"/>num in actu. hoc autem non est nisi imprimendo 
          <lb ed="#L" n="79"/>speciem suam. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e131">
          Ad oppositum. ista species si 
          <lb ed="#L" n="80"/>esset: esset in aliquo predicamento: et non nisi in 
          <lb ed="#L" n="81"/>predicamento qualitatis: sed hoc est falsum: quia 
          <lb ed="#L" n="82"/>non est in prima specie: quia nec habitus: nec dispositio 
          <lb ed="#L" n="83"/>nec in secunda: quia nec est potentia nec impotentia 
          <lb ed="#L" n="84"/>nec in tertia: quia tunc esset passio vel passibilis 
          <lb ed="#L" n="85"/>qualitas: quod est manifeste falsum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e147">
          ⁋ hic 
          <lb ed="#L" n="86"/>dicitur communiter quod species sunt ponende in
          me<lb ed="#L" n="87" break="no"/>dio. et hoc probatur per rationem per experientiam 
          <lb ed="#L" n="88"/>et per auctoritatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e157">
          ⁋ Per rationem primo sic. 
          Ni<lb ed="#L" n="89" break="no"/>hil agit in distans nisi prius agat in medium: 
          <lb ed="#L" n="90"/>sed sensibile distans a sensu agit in sensum.
          er<lb ed="#L" n="91" break="no"/>go prius agit in medium: illud autem quod causat in 
          <lb ed="#L" n="92"/>medio est species. ergo etc.  Minor patet per 
          <lb ed="#L" n="93"/>Aristotelem et Augustinum quae dicunt quod sensibile 
          <lb ed="#L" n="94"/>agit in sensum: et hoc concedo: quia agit in
          sen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sum sicut in intellectum. maior patet per
          commen<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tatorem septimo phisicorum commeto nono. vbi
          di<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cit illud: quod mouens et motum sunt simul et idem 
          <lb ed="#L" n="98"/>intendit commentator declarare in tertio libro 
          <lb ed="#L" n="99"/>quod medium est inter motorem propinquum et
          il<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lud quod mouetur ab eo: neque plenum neque
          va<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cuum. illud probat inductiue in commentis
          mul<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tis. Idem dicit commentator secundo de anima
          con<lb ed="#L" n="103" break="no"/>mento. lxxiiii. quod visio nullo modo potest fieri 
          <lb ed="#L" n="104"/>per vacuum: sed hoc non est nisi quia medium pati. 
          <lb ed="#L" n="105"/>tur ab obiecto. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e196">
          ⁋ Ite color existit in
          ob<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ecto visibili pure materialiter. in oculo autem exim 
          <lb ed="#L" n="107"/>stit immaterialiter et spiritualiter: tunc sic natura
          pro<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cedit per media determinata. Et purum materiale 
          <lb ed="#L" n="109"/>non agit in immateriale. ergo obiectum sensibile¬ 
          <!--640.xml-->
          <pb ed="#L" n="319-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>al 
          <!--640.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 319-r -->
          <lb ed="#L" n="2"/>sin 
          <lb ed="#L" n="3"/>in 
          <!--640.xml-->
          <pb ed="#L" n="319-r"/>
          <cb ed="#L" n="c"/>
          <lb ed="#L" n="4"/>es 
          <lb ed="#L" n="5"/>lla 
          <!--640.xml-->
          <pb ed="#L" n="319-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="6"/>si 
          <lb ed="#L" n="7"/> 
          <!--640.xml-->
          <pb ed="#L" n="319-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="8"/>materiale non immediate agit in sensum: sed species in me 
          <lb ed="#L" n="9"/>dio: et potentia visiua cognoscit immaterialiter. et 
          <lb ed="#L" n="10"/>per consequens nihil materiale potest eam immediate immutare 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e261">
          <lb ed="#L" n="11"/>⁋ Item commentator secundo de anima commento. ex. dicit 
          <lb ed="#L" n="12"/>quod sicut color habet duplex esse scilicet esse in corpore 
          <lb ed="#L" n="13"/>colorato. et hoc est esse corporale et esse in dyapha 
          <lb ed="#L" n="14"/>non. et hoc est esse spirituale. ita et odor etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e272">
          ⁋ Secundo
          pro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>batur ista conclusio per tres experientias
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e277">
          ⁋ Prima est. si 
          <lb ed="#L" n="16"/>radius solaris transeat per vitrum rubeum tunc in
          pari<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ete opposito illi vitro apparet species coloris 
          ru<lb ed="#L" n="18" break="no"/>bei et non vera rubedo. quia illa rubedo non esset in 
          <lb ed="#L" n="19"/>medio: eo quod medium non est susceptiuum eius: nec in 
          <lb ed="#L" n="20"/>pariete. quia color parietis non semper variatur ad
          va<lb ed="#L" n="21" break="no"/>riationem radii solaris
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e293">
          ⁋ Et similiter si vitrum sit
          al<lb ed="#L" n="22" break="no"/>bum et paries sit niger: tunc non potest ille color
          ap<lb ed="#L" n="23" break="no"/>parere esse in pariete. quia tunc in eadem parte essent 
          <lb ed="#L" n="24"/>simul forme contrarie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e303">
          ⁋ Secunda experientia est spe 
          <lb ed="#L" n="25"/>culum representans aliquod visibile sibi oppositum 
          <lb ed="#L" n="26"/>aliquid recipit ab opposito. sed non recipit ipsum 
          <lb ed="#L" n="27"/>obiectum. patet. ergo eius speciem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e312">
          ⁋ Tertia 
          experien<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tia est quod mulier menstruosa inficit speculum.
          er<lb ed="#L" n="29" break="no"/>go aliquid causat in speculo: nihil autem nisi speciem 
          <lb ed="#L" n="30"/>ergo etc. Per auctoritates arguitur. per commetato 
          <lb ed="#L" n="31"/>rem secundo de anima commento. xxii. Ubi dicit aliquid 
          pa<lb ed="#L" n="32" break="no"/>titur a colore sono et odore: quod non est natum senti 
          <lb ed="#L" n="33"/>re ea. sed nihil est huiusmodi nisi medium. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e328">
          ⁋ Ite 
          <lb ed="#L" n="34"/>tertio de anima commento. lxv. dicit quod sensibile est 
          mo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>uens non motum. medium est moues motum. et sensus 
          <lb ed="#L" n="36"/>est motum non mouens. ergo medium aliquid recipit 
          <lb ed="#L" n="37"/>aliud a sensibili ratione cuius est motum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e339">
          ⁋ Item de som 
          <lb ed="#L" n="38"/>non et vigilia dicitur. quod medium aliquando inficitur per 
          insen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sibilia. puta per odores. ergo recipit aliquid.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e346">
          ⁋ Item in 
          <lb ed="#L" n="40"/>de sensu et sensato dicitur. incogruum est praeterire quin 
          <lb ed="#L" n="41"/>faciamus obiectionem quare solus oculus videt.
          nul<lb ed="#L" n="42" break="no"/>lum autem aliorum in quibus apparent ydola.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e355">
          ⁋ Proprter 
          <lb ed="#L" n="43"/>ista et alia ponitur quod sensibile imprimit speciem in me 
          <lb ed="#L" n="44"/>dio. aliqua tamen dicunt quod est eiusdem rationis cum obiecto 
          <lb ed="#L" n="45"/>a quo causatur. aliquai dicunt quod alterius rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e365">
          ⁋ 
          Con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tra istam opinionem. et primo contra conclusionem. secundo 
          <lb ed="#L" n="47"/>contra rationem. quia non concludit. Quero enim an illa spe 
          <lb ed="#L" n="48"/>cies est eiusdem rationis cum obiecto a quo causatur: an 
          <lb ed="#L" n="49"/>alterius. Si eiusdem rationis sit: tunc nulla indiuidua 
          <lb ed="#L" n="50"/>formaliter contraria et repugnantia possunt se compati in
          eo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>dem subiecto. sed respectu eiusdem partis medii potest 
          <lb ed="#L" n="52"/>albedo a nigredo equaliter approximari. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="53"/>in nulla parte recipitur equaliter species vnius et alterius 
          <lb ed="#L" n="54"/>ergo ille species si sint eiusdem speciei cum albedine et 
          <lb ed="#L" n="55"/>nigredine: ille due species formaliter repugnabunt. 
          <lb ed="#L" n="56"/>sicut albedo et nigredo. et per consequens si essent in eadem 
          <lb ed="#L" n="57"/>parte medii sequeretur quod forme contrarie et sibi
          re<lb ed="#L" n="58" break="no"/>pugnantes essent in eodem subiecto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e396">
          ⁋ Item si sic. 
          <lb ed="#L" n="59"/>tunc species coloris non esset plus ratio videndi
          quanco<lb ed="#L" n="60" break="no"/>lor cum sint eiusdem rationis et eiusdem speciei per te. 
          er<lb ed="#L" n="61" break="no"/>go non est ponenda species secundum istam viam propter 
          ra<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tionem videndi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e407">
          ⁋ Istem quando sunt aliqua eiusdem rationis 
          <!--640.xml-->
          <pb ed="#L" n="319-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="63"/>illud quod immediatius causat visionem: immediatius 
          <lb ed="#L" n="64"/>videtur. ergo si species albedinis sit eiusdem rationis 
          <lb ed="#L" n="65"/>cum albedine: et immediatius causat actum videndi 
          <lb ed="#L" n="66"/>per te: ergo species immediatius videtur quod est
          mani<lb ed="#L" n="67" break="no"/>feste falsum. Si sit alterius rationis: tunc esset 
          <lb ed="#L" n="68"/>in genere qualitatis: et patet inductiue quod in 
          nul<lb ed="#L" n="69" break="no"/>la eius specie sicut prius dictum est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e431">
          ⁋ Contra primam 
          <lb ed="#L" n="70"/>rationem probo quod non semper mouens immediatum est 
          <lb ed="#L" n="71"/>simul cum moto: sed quod potest distare probo: quia sol causat 
          <lb ed="#L" n="72"/>lumen hic inferius iuxta terram: et non medium
          illumi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>natum quod est. inter solem et lunam causantem lumen hoc 
          <lb ed="#L" n="74"/>inferius propre terram: ergo sol potest agem per medium
          di<lb ed="#L" n="75" break="no"/>stans immediate ex parte solis. et per consequens eodem 
          <lb ed="#L" n="76"/>modo potest agere in diuersis mediis immediate. 
          <lb ed="#L" n="77"/>Assumptum patet: quia omne actiuum naturale equaliter appro 
          <lb ed="#L" n="78"/>ximatum multis passiuis et dispositis equalem 
          effe<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ctum causat in illis passiuis: sed illud lumen in me 
          <lb ed="#L" n="80"/>dio illuminato quod magis appropinquat soli est 
          <lb ed="#L" n="81"/>agens naturale et equaliter approximatur vni me 
          <lb ed="#L" n="82"/>dio magis remoto et alteri. et vnum medium
          equali<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ter est receptiuum luminis: sicut aliud: et non est 
          <lb ed="#L" n="84"/>obstaculum. ergo illud lumen equaliter causabit aliud  
          <lb ed="#L" n="85"/>in vno medio et aliud in alio. hoc falsum est et 
          <lb ed="#L" n="86"/>contra experientiam. nam si sit obstaculum inter
          solem<lb ed="#L" n="87" break="no"/>et vnam partem medii: et non inter solem et aliam partem 
          <lb ed="#L" n="88"/>medii. et loquor de medio remoto a sole quod est 
          <lb ed="#L" n="89"/>propie terram: quia ibi magis apparet licet verum 
          <lb ed="#L" n="90"/>sit: ita de medio propinquo sicut de remoto: et hoc 
          <lb ed="#L" n="91"/>siue illud obstaculum sit properie solem siue multum
          di<lb ed="#L" n="92" break="no"/>stans. Exemplum primi si vna pars solis 
          operia<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tur nube et alia non. Exemplum secundi quando radius 
          <lb ed="#L" n="94"/>solis vel aliud lumen transit per fenestram aper 
          <lb ed="#L" n="95"/>tam: tunc paries fenestre est obstaculum inter
          so<lb ed="#L" n="96" break="no"/>lem et etiam inter vnam partem: et medii in domo et 
          <lb ed="#L" n="97"/>non inter aliam. Istis positis patet assumptum: quia 
          <lb ed="#L" n="98"/>vnum medium intense illuminatur et aliud non: sicut 
          <lb ed="#L" n="99"/>apparet in motibus: quando vna pars solis 
          te<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gitur nube alia non quod in vna parte montis siue 
          <lb ed="#L" n="101"/>medii iuxta vnam partem montis causatur
          lumen<lb ed="#L" n="102" break="no"/>intensum: quia ibi reflectuntur radii solares et in 
          <lb ed="#L" n="103"/>alia parte est ymbra: et eodem modo est de
          ra<lb ed="#L" n="104" break="no"/>dio transeunte per fenestram quia in vna parte
          me<lb ed="#L" n="105" break="no"/>dii iuxta pariete oppositum causatur lumen
          inten<lb ed="#L" n="106" break="no"/>sum in alia parte non: ergo istud lumen 
          inten<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sum non immediate causatur ab alio medio 
          illu<lb ed="#L" n="108" break="no"/>minato. ergo immediate causatur a sole: et per 
          <lb ed="#L" n="109"/>consequens potest sol immediate agere in distans 
          <lb ed="#L" n="110"/>Si dicas quod medium illuminatum potest causare 
          <lb ed="#L" n="111"/>lumen in alio medio quod distat secundum lineam rectam 
          <lb ed="#L" n="112"/>et non si distet secundum lineam lateralem. Contra. si 
          <lb ed="#L" n="113"/>lumen in medio causet secundum lineam rectam: tunc 
          <lb ed="#L" n="114"/>ab illo medio ad omnem partem potest trahi 
          <lb ed="#L" n="115"/>linea recta. ergo equaliter causabit in omni par 
          <lb ed="#L" n="116"/>te medii ab ea distante: quod est contra
          sen<lb ed="#L" n="117" break="no"/>sum. Si autem dicas quod lumen in medio causat 
          <!--641.xml-->
          <pb ed="#L" n="319-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aliud lumen in virtute solis: et ideo non potest
          cau<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sare lumen in aliquo: nisi in illo quod distat a sole 
          <lb ed="#L" n="3"/>secundum lineam rectam: hoc modo accidens agit in vir 
          <lb ed="#L" n="4"/>tute substantie: quia est causa partialis concurrens cum 
          <lb ed="#L" n="5"/>natura ad agendum. Contra. quaero quid est causare i 
          <lb ed="#L" n="6"/>virtute solis: aut quia sol concurrit cum eo ad causam 
          <lb ed="#L" n="7"/>dum effectum immediate puta lumen: aut quia sol
          imme<lb ed="#L" n="8" break="no"/>diate causat lumen in illo medio et conseruat
          il<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lud si primo modo habetur propositu: quia sol
          immedi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ate agit in distans licet partialiter. i secundo modo tunc 
          <lb ed="#L" n="11"/>sol tantum est causa medii luminis: quia est causa alterius
          lu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>minis. et consequens sequitur sicut prius quod omnis pars me 
          <lb ed="#L" n="13"/>dii distans a primo medio secundum lineam rectam et
          equa<lb ed="#L" n="14" break="no"/>liter equale lumen recipiet quod est contra sensum 
          <lb ed="#L" n="15"/>ergo oportet necessario quod lumen intensum causatum in 
          <lb ed="#L" n="16"/>vna parte medii inter aquam et solem vbi non est 
          ob<lb ed="#L" n="17" break="no"/>staculum causetur immediate a sole. Secunda
          experien<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tia. si due candele distincte secundum situm ponantur re 
          <lb ed="#L" n="19"/>spectu eiusdem foraminis causabunt distinctos
          ra<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dios secundum situm in pariete opposito: sicut ad
          sen<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sum patet. sed isti radii non causantur a lumine in fora 
          <lb ed="#L" n="22"/>mine: quia illud lumen equaliter respicit omnem 
          par<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tem parietis etiam secundum lineam rectam: et quaelibet pars me 
          <lb ed="#L" n="24"/>dii iuxta parietem est equaliter receptiua luminis. 
          <lb ed="#L" n="25"/>ergo vel equaliter causabit in qualibet parte vel in 
          nul<lb ed="#L" n="26" break="no"/>la. ergo isti radii distincti causantur immediate ab 
          <lb ed="#L" n="27"/>istis. Et si quaeras ex quo non tantum causatur lumen in 
          <lb ed="#L" n="28"/>vna parte medii inter quam et corpus luminosum 
          <lb ed="#L" n="29"/>non est obstaculum: sed etiam in illa parte inter quam et 
          <lb ed="#L" n="30"/>corpus luminosum est obstaculum sicut ad sensum 
          <lb ed="#L" n="31"/>apparet: licet non ita intensum lumen causetur in vna 
          <lb ed="#L" n="32"/>parte sicut in alia: quia illud non potest causari a
          so<lb ed="#L" n="33" break="no"/>le immediate propter obstaculum. Respondeo. lumen 
          <lb ed="#L" n="34"/>causatum sic lateraliter secundum casum positum 
          causa<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tur ab alio medio illuminato quod equaliter distat 
          <lb ed="#L" n="36"/>a parte medii recipiente lumen intensum et remis 
          <lb ed="#L" n="37"/>sum. Et si dicas quare ergo non potest illud lumen 
          <lb ed="#L" n="38"/>intensum causare aliud lumen iuxta parietem. 
          Respon<lb ed="#L" n="39" break="no"/>deo quod illud lumen non potest causare ita perfectum
          ef<lb ed="#L" n="40" break="no"/>fectu: sed imperfectiorem potest etiam si suspenderet deus 
          <lb ed="#L" n="41"/>actum simul respectu medii distantis
          nihilomi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nus posset lumen in medio iuxta parietem
          causa<lb ed="#L" n="43" break="no"/>re: et per consequens ista duo lumina sunt effectus
          sub<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ordinati respectu eiusdem cause quorum neutrum 
          <lb ed="#L" n="45"/>est causa alterius. Et si dicas quod subordinatio 
          <lb ed="#L" n="46"/>effectuum improbatur in primo libro. Quia quando aliquis 
          <lb ed="#L" n="47"/>effectus praesupponit aliquid necessario illud pre 
          <lb ed="#L" n="48"/>suppositum habet causalitatem respectu illius effectus 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e648">
          <lb ed="#L" n="49"/>⁋ Respondeo quod quando necessario presupponit sic quod et 
          <lb ed="#L" n="50"/>fectus non poest aliquo modo causari nraturaliter ni 
          <lb ed="#L" n="51"/>si illo praesupposito: tunc verum est quod sic improbatur
          sub<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ordinatio effectuum: sed in proposito posito quod sol vel 
          <lb ed="#L" n="53"/>candela non causet lume in medio propinquo per 
          <lb ed="#L" n="54"/>quancunque potentiam hoc ponatur nihilominus 
          causa<lb ed="#L" n="55" break="no"/>bit lumen in medio remoto. Tertia experientia est 
          <!--641.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 319-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>de magnete quae secundum commentatorem. vii. phi. trahit 
          <lb ed="#L" n="57"/>ferrum distans ab eo localiter trahit dico 
          immedia<lb ed="#L" n="58" break="no"/>te et non virtute aliqua existente in medio vel ferro 
          <lb ed="#L" n="59"/>ergo lapis ille immediate agit in distans non 
          agen<lb ed="#L" n="60" break="no"/>do in medium. consequentia partet ad sensum: quia si virtus aliqua 
          <lb ed="#L" n="61"/>causata in ferro a magnente moueret ferrum 
          effe<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ctiue: tunc sic vbi agens est vnum et idem est passum 
          <lb ed="#L" n="63"/>semper sequitur idem effectus ceteris paribus. si ergo
          vir<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tus in ferro moueat ferrum et non magnes: ergo
          de<lb ed="#L" n="65" break="no"/>structo magnente per potentiam diuinam adhuc
          fer<lb ed="#L" n="66" break="no"/>rum ibi moueretur per potentiam sibi impressam. et tunc 
          <lb ed="#L" n="67"/>quaero ad quam parte mundi aut superius aut secundum lineam 
          <lb ed="#L" n="68"/>rectam etc. nec sic nec sic. probatur: quia illa virtus non 
          mo<lb ed="#L" n="69" break="no"/>uet sursum nisi lapis sit versus sursum. et sic de 
          <lb ed="#L" n="70"/>aliis differentiis loci: sed annihilato lapide per
          po<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tentiam dei et conseruata virtute in ferro: tunc 
          la<lb ed="#L" n="72" break="no"/>pis non est sursum etc. ergo virtus existens in ferro 
          <lb ed="#L" n="73"/>non est principium mouens ferrum: sed ipse lapis et eodem 
          <lb ed="#L" n="74"/>modo probatur quod nulla virtus lapidis moueret 
          <lb ed="#L" n="75"/>ferrum: quia si deus destrueret lapide et conseruaret 
          <lb ed="#L" n="76"/>virtute in medio non moueret ad aliquam
          diffe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>rentiam loci: quia non potest moueri ad alique locum ni 
          <lb ed="#L" n="78"/>si ibi sit lapis. Si dicas quod ista ratio concludit quod nec 
          <lb ed="#L" n="79"/>virtus in medio nec in ferro mouet ferrum vt
          cau<lb ed="#L" n="80" break="no"/>sa totalis: sed quin moueat vt causa partialis non
          pro<lb ed="#L" n="81" break="no"/>bat. Respondeo quod potest mouere vt causa partialis si po 
          <lb ed="#L" n="82"/>natur et lapis similiter vt causa partialis principalis 
          im<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mediate mouet: et hoc est propositum quod lapis potest 
          imme<lb ed="#L" n="84" break="no"/>diate in distans: et eodem modo potest concedi quod lum in vno 
          <lb ed="#L" n="85"/>medio potest esse causa partialis concurrens cum corpore 
          lu<lb ed="#L" n="86" break="no"/>minoso puta sole vel causadela ad causandum lumen 
          <lb ed="#L" n="87"/>intensum in alio medio iuxta parietem: sed non potest esse 
          <lb ed="#L" n="88"/>causa totalis. et tunc esset dicendum consequenter quod si deus sul 
          <lb ed="#L" n="89"/>penderet actionem solis respectu illius medii quod 
          <lb ed="#L" n="90"/>est causa partialis illius lunis intensi: tunc sol non 
          causa<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ret lumen ita intensum sicut prius: licet posset causa 
          <lb ed="#L" n="92"/>re lumen multum intensum. Si dicas quod virtus in 
          fer<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ro est causa totalis moues ferrum: sed non agit illa vir 
          <lb ed="#L" n="94"/>tus: nisi virtute lapidis illius. tunc queritur sicut prius 
          <lb ed="#L" n="95"/>quid est agere virtute respectu alterius. Item agens 
          <lb ed="#L" n="96"/>potest agere in distans non agendo in medium quando est 
          <lb ed="#L" n="97"/>medium susceptiuum effectuum eiusdem rationis. 
          <lb ed="#L" n="98"/>igitur eodem modo quando medium non est susceptiuum 
          effe<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ctuum eiusdem rationis. assumptum patet quia sol causat 
          <lb ed="#L" n="100"/>calorem in terra et prope terram immediate: et tamen non 
          <lb ed="#L" n="101"/>causat calorem in media regione aeris: quia ibi est 
          <lb ed="#L" n="102"/>maximum frigus: et tamen aer est susceptiuus
          ca<lb ed="#L" n="103" break="no"/>loris cum sit naturaliter calidus. Si dicas quod 
          <lb ed="#L" n="104"/>medium illuminatum appropinquans soli causat 
          <lb ed="#L" n="105"/>immediate lumen et calorem im aere prope 
          ter<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ram: et non sol. Contra. si deus suspenderet
          a<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ctionem suam respectu illius luminis medii: 
          <lb ed="#L" n="108"/>adhuc causaret lumen: et calorem in medio 
          <lb ed="#L" n="109"/>iuxta et non in medio sibi propinquiori: 
          er<lb ed="#L" n="110" break="no"/>go calor non causatur ab illo medio illuminato 
          <!--642.xml-->
          <pb ed="#L" n="320-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Si dicas quod si deus causaret lumen in medio iuxta 
          <lb ed="#L" n="2"/>terram: et non in medio sibi propinquiori deus dico 
          <lb ed="#L" n="3"/>coagens cum sole: adhuc sol non causaret calorem 
          <lb ed="#L" n="4"/>immediate: sed causatur ab illo lumine existente in
          ae<lb ed="#L" n="5" break="no"/>re iuxta terram immediate. et si deus suspenderet
          a<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ctionem solis respectu luminis: tunc non posset sol 
          <lb ed="#L" n="7"/>causare calorem: quia non potest illum causare nisi medi 
          <lb ed="#L" n="8"/>ante lumine. Item lapis mouet ferrum et non
          mo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>uet seipsum. nec medium: quia licet ponatur virtus in
          me<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dio: tamen illa virtus non mouet medium: ergo non causat 
          <lb ed="#L" n="11"/>effectum eiusdem rationis in medio et in distans. Item 
          <lb ed="#L" n="12"/>vnus angelus causat aliquid in alio distante 
          mul<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tum nihil causando in medio etiam secundum Ioh. Item 
          <lb ed="#L" n="14"/>obiectum distans ab angelo et a me potest intuitiue 
          <lb ed="#L" n="15"/>videri ab angelo et a me etiam si per potentiam diui 
          <lb ed="#L" n="16"/>nam obiectum nihil causet in me: nec speciem: nec 
          co<lb ed="#L" n="17" break="no"/>gnitionem. Ite conclusi hoc quod ponitur quod nihil materia 
          <lb ed="#L" n="18"/>le potest agere in immateriale: patet falsum de
          obie<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cto materiali sicut probatum est. Item agens non potest 
          <lb ed="#L" n="20"/>agere in distans non agendo in medium. probatur. 
          <lb ed="#L" n="21"/>si medium sit in summo gradu. Item conclusio primam 
          experi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>entiam probatur quod non causatur ibi species coloris quando ra 
          <lb ed="#L" n="23"/>dius transit per vitrum rubeum: sed causatur verus color 
          <lb ed="#L" n="24"/>qui omne quod videtur ab oculo corporali per se est lux 
          <lb ed="#L" n="25"/>vel verus color: secundum philosophum. sed illud sic causatum in 
          <lb ed="#L" n="26"/>pariete opposito vero videtur: et vere teriat actu 
          <lb ed="#L" n="27"/>videndi. ergo cum non sit lux necessario erit verus
          co<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lor. Si dicas quod omne quod videtur per se habet esse reale 
          <lb ed="#L" n="29"/>est lux vel color: sed si habeat esse intetionale non 
          <lb ed="#L" n="30"/>oportet: sic est in proposito: ergo etc. Contra. hoc species 
          <lb ed="#L" n="31"/>est in genere qualitatis. aut ergo per se: aut per reductio 
          <lb ed="#L" n="32"/>nem. non per reductionem: quia non est pars essentialis 
          <lb ed="#L" n="33"/>alicuius quod sit per se in genere: ergo est per se in genere et in 
          ter<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tia specie. et per consequens est passio vel passibilis qualitas. 
          <lb ed="#L" n="35"/>ergo habet verum esse reale: mirum est quo illud quod 
          <lb ed="#L" n="36"/>est vera qualitas materialis et corporalis: et 
          ve<lb ed="#L" n="37" break="no"/>re extensum in materia habet esse spirituale siue inten 
          <lb ed="#L" n="38"/>tionale. Item sensus bene dispositus et debito 
          <lb ed="#L" n="39"/>modo approximatus si medium disponatur non 
          de<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cipitur circa proprium obiectum secundo de anima sed sensus 
          <lb ed="#L" n="41"/>bene dispositus iudicat causatum habere verum 
          co<lb ed="#L" n="42" break="no"/>lorem. ergo etc. Item aliquis lapis generat colores 
          <lb ed="#L" n="43"/>pridis: sed illud generatum non est species coloris: sed  
          <lb ed="#L" n="44"/>verus color. Item insensu tactus non videtur
          ali<lb ed="#L" n="45" break="no"/>quid necessario ponendum nisi verus calor vel alia 
          <lb ed="#L" n="46"/>qualitas: ergo nec in sensu visus nisi verus 
          co<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lor. Item lux causata a luce est eiusdem speciei 
          <lb ed="#L" n="48"/>cum ea: ergo non est intentio lucis. Assumptum patet 
          <lb ed="#L" n="49"/>quia aliter non posset probari quod lux esset forma 
          <lb ed="#L" n="50"/>accidentalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e906">
          ⁋ Item contra secundam experientiam 
          <lb ed="#L" n="51"/>de speculo non est ibi species aliqua: sed totum
          ob<lb ed="#L" n="52" break="no"/>iectum videtur ibi per lineam reflexam quod autem ibi non 
          <lb ed="#L" n="53"/>sit species. probatur: quia quando idem est obiectum 
          <lb ed="#L" n="54"/>vel speculum inuariatum omnino: et idem inspiciens
          in<lb ed="#L" n="55" break="no"/>uariatum quanino tunc omnia imprimuntur huic specu¬ 
          <!--642.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 320-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>lo subiectiue sunt inuariata: sed oppositum
          vi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>demus si speculum quiescat omnino: et ego etiam qui 
          <lb ed="#L" n="58"/>escam omnino: et illa res visa in speculo moueatur: 
          <lb ed="#L" n="59"/>tunc videtur nunc in vna parte nunc in alia quod 
          <lb ed="#L" n="60"/>non esset verum si ymago rei imprimeretur in 
          specu<lb ed="#L" n="61" break="no"/>lo sicut accidens in subiecto: quia cum accidens 
          <lb ed="#L" n="62"/>non possit transire de subiecto in subiectum: illa 
          <lb ed="#L" n="63"/>ymago impressa et extensa in speculo non
          trans<lb ed="#L" n="64" break="no"/>iret de vna parte speculi ad aliam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e946">
          ⁋ S dicans 
          <lb ed="#L" n="65"/>quod sicut res visa in speculo mouetur: ita generatur 
          <lb ed="#L" n="66"/>noua ymago in speculo: et corrumpitur
          prece<lb ed="#L" n="67" break="no"/>dens: et non est est aliqua vna quae sic transeat de 
          <lb ed="#L" n="68"/>vna parte ad aliam. Contra. quando aliquod
          acci<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dens extensum informat aliquod subiectum si 
          sub<lb ed="#L" n="70" break="no"/>iectum diuidatur potest vna pars accidentis 
          con<lb ed="#L" n="71" break="no"/>seruari in vna parte subiecti: et alia pars in alia 
          <lb ed="#L" n="72"/>parte. patet de albedine et aliis formis
          exten<lb ed="#L" n="73" break="no"/>sis: sed in speculo quando est integrum non
          appa<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ret nisi vna ymago vnius rei. si autem frangatur 
          <lb ed="#L" n="75"/>non apparet vna pars istius ymaginis in vna 
          <lb ed="#L" n="76"/>parte fracta: et alia pars in alia parte sed
          appa<lb ed="#L" n="77" break="no"/>rent distincte ymagines et tot ymagines quot 
          <lb ed="#L" n="78"/>sunt partes speculi fracte. ergo non est aliqua 
          <lb ed="#L" n="79"/>ymago talis in speculo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e981">
          ⁋ Ite illud de muliere 
          <lb ed="#L" n="80"/>menstruosa non est ad propositum. quia in illo
          specu<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lo causatur vera qualitas et vera res manens 
          <lb ed="#L" n="82"/>in absentia mulieris. Ideo potest dici ad quaestio 
          <lb ed="#L" n="83"/>nem quod maior difficultas videtur de visibili quam in 
          <lb ed="#L" n="84"/>aliis obiectis sensuum: quia ab obiecto visibili non 
          <lb ed="#L" n="85"/>causatur aliquid in medio alterius rationis ab
          ip<lb ed="#L" n="86" break="no"/>so. Secundo quod frequenter causatur in medio
          ali<lb ed="#L" n="87" break="no"/>quid eiusdem rationis cum visibili. Tertio quando et 
          <lb ed="#L" n="88"/>vbi. Quarto mouebuntur dubia et soluetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1003">
          ⁋
          Pri<lb ed="#L" n="89" break="no"/>mum probatur: scilicet quod a visibili puta corpore non cau 
          <lb ed="#L" n="90"/>satur aliquid alterius rationis: sed eiusdem puta 
          <lb ed="#L" n="91"/>color causatur in medio a colore in obiecto
          li<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cet imperfectior: quia pluralitas non est ponenda 
          <lb ed="#L" n="93"/>sine necessitate: sed non apparet necessitas
          po<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nendi tales species productas in medio
          alte<lb ed="#L" n="95" break="no"/>rius rationis ab obiectis a quibus causantur: quia 
          <lb ed="#L" n="96"/>omns iste species non possunt sentiri ab aliquo 
          <lb ed="#L" n="97"/>sensu: sed cum iste species non possint sentiri ab 
          <lb ed="#L" n="98"/>aliquo semsu non pdount poni nisi propter rationem deductam 
          <lb ed="#L" n="99"/>ex principiis per se notis vel experimento: sed si 
          <lb ed="#L" n="100"/>esset aliqua ratio ad hoc videretur esse hec quod 
          mo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>uens et motum sunt simul secundum contactum: quia hoc est 
          <lb ed="#L" n="102"/>ratio vbique commentatoris ad probandum speciem 
          <lb ed="#L" n="103"/>esse: sed probatum est supra quod aliquid potest agere 
          <lb ed="#L" n="104"/>in extremum distans nihil agendo in medio. 
          <lb ed="#L" n="105"/>Item illa species non habet esse
          intentiona<lb ed="#L" n="106" break="no"/>le et spirituale: quia hoc dicere includit contradictio 
          <lb ed="#L" n="107"/>nem: quia omne ens extra animam est vera res et verum 
          <lb ed="#L" n="108"/>reale habet esse: et vere producitur de potentia
          me<lb ed="#L" n="109" break="no"/>dii: licet non ita perfectum sit sicut vnum castrum vel domus 
          <lb ed="#L" n="110"/>et per consequens est vere substantia vel accidens. et si sit 
          <!--643.xml-->
          <pb ed="#L" n="320-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>accidens vere informat subiectum. ergo dicere quod 
          <lb ed="#L" n="2"/>est res extra animam. et cum hoc quod tantum habet esse spirituale et 
          <lb ed="#L" n="3"/>intentionale est dicere opposita: nisi per esse 
          spiritua<lb ed="#L" n="4" break="no"/>le intelligatur esseimperfectum respectu alterius 
          perfe<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ctioris. sed hoc est metaphorice loqui. si ergo est vera res 
          <lb ed="#L" n="6"/>est in aliquo praedicamento: et non potest poni in ali 
          <lb ed="#L" n="7"/>quo nisi in qualitate et in nulla specie qualitatis potest 
          <lb ed="#L" n="8"/>poni nisi in tertia. patet discurrendo per singulas 
          <lb ed="#L" n="9"/>species: sed in illa non ponuntur nisi passibiles 
          qualita<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tes et passiones. si autem sint passibiles qualitates 
          <lb ed="#L" n="11"/>et sensibiles qualitates: tunc non sunt alterius rationis 
          <lb ed="#L" n="12"/>ab obiectis a quaibus causantur. necessario enim omnis 
          <lb ed="#L" n="13"/>qualitas visibilis corporaliter est color vel lux: erge 
          <lb ed="#L" n="14"/>tales vel sunt color vel lux. Nec sunt passiones 
          <lb ed="#L" n="15"/>qui iste vere sunt qualitates sensibiles. patet de
          ru<lb ed="#L" n="16" break="no"/>bore et calore quae causantur ex passione: et ita vere 
          <lb ed="#L" n="17"/>sunt colores: licet non ita diu permanentes. Item
          re<lb ed="#L" n="18" break="no"/>spectu sensus tactus quando obiectum distat non 
          poni<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tur aliqua talis species in medio distincta ab 
          obie<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cto secundum speciem: ergo nec in aliis sensibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1103">
          ⁋ Secundo
          di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>co quod aliquid eiusdem rationis cum obiecto causatur in 
          <lb ed="#L" n="22"/>medio. quod probatur per experimenta de radio
          trans<lb ed="#L" n="23" break="no"/>eunte per vitrum rubeum vel viride: etc. sicut prius 
          pa<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tuit: quia radius transiens per vitrum causat verum 
          co<lb ed="#L" n="25" break="no"/>lorem in pariete opposito mediante colore in vitro 
          <lb ed="#L" n="26"/>tanquam mediante causa partiali. et ille color est eiusdem 
          <lb ed="#L" n="27"/>speciei cum colore rubeo in vitro. quod probatur: tum quia ali 
          <lb ed="#L" n="28"/>ter inter illum colorem et colorem in vtro non esset 
          tam<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ta conuenientia sicut est. tum quia sensus magis 
          discer<lb ed="#L" n="30" break="no"/>nit indiuidua alterius speciei abinuicem quod indiu 
          <lb ed="#L" n="31"/>dua eiusdem speciei propter conuenientiam maiorem inter 
          <lb ed="#L" n="32"/>hec quam inter illa: sed inter duo indiuidua eiusdem: 
          <lb ed="#L" n="33"/>speciei potest discernere puta inter album magis in 
          <lb ed="#L" n="34"/>tensum et minus intensum. ergo multomagis ibi: sed  
          <lb ed="#L" n="35"/>consequens est falsum: quia deus potest destruere illum colo 
          <lb ed="#L" n="36"/>rem causatum per radium transeuntem per vitrum et 
          cau<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sare alium colorem in pariete consimilem sibi per omnia. et 
          <lb ed="#L" n="38"/>hisubito: et tunc sensus non discerneret inter
          co<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lorem destructum et creatum a deo de nouo. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="40"/>illi colores sunt eiusdem speciei: quia si essent alterius 
          <lb ed="#L" n="41"/>speciei posset tunc sensus discernere inter illos quod 
          <lb ed="#L" n="42"/>est manifeste falsum: cum ergo color causatus a deo 
          <lb ed="#L" n="43"/>in pariete vel im aere codensato sit eiusdem speciei 
          <lb ed="#L" n="44"/>cum rubeo in vitro: quia vterque color est rubeus: licet 
          <lb ed="#L" n="45"/>forte non est eque intensus. ergo eodem modo alius 
          co<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lor causatus in pariete per transitum radii per vitrum 
          <lb ed="#L" n="47"/>rubeum esset eiusdem speciei cum rubeo in vitro. 
          <lb ed="#L" n="48"/>Eodem modo modo potest argui ponendo quod deus conseruet 
          <lb ed="#L" n="49"/>illam speciem causatam in pariete per transitum radii
          de<lb ed="#L" n="50" break="no"/>struendo radium vel non destruendo: et causaret 
          <lb ed="#L" n="51"/>in alia parte parietis aliam rubedinem per omnia
          si<lb ed="#L" n="52" break="no"/>milem illi speciei: et tunc sensus non iudicaret
          a<lb ed="#L" n="53" break="no"/>liquam dissimilitudinem inter illos. et tamen si essent 
          <lb ed="#L" n="54"/>alterius speciei cito iudicaret. ergo sunt eiusdem 
          spe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ciei et non alterius. Si dicas quod aer non potest recipere 
          <!--643.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 320-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>verum colorem. Contra quandocumque aliquid est
          recepti<lb ed="#L" n="57" break="no"/>uum qualitatis augmentabilis in gradu intenso quando 
          <lb ed="#L" n="58"/>est condensatum illud idem rarefactum potest recipere 
          <lb ed="#L" n="59"/>illam qualitatem secundum gradum remissum: sed aer sic potest 
          <lb ed="#L" n="60"/>condensari: quia potest verum colorem recipere et intensum 
          <lb ed="#L" n="61"/>ergo rarus saltem potest recipere remissum propter hoc 
          <lb ed="#L" n="62"/>dicit philosophus quod parietes et terra colorantur colore 
          <lb ed="#L" n="63"/>herbarum et plantarum pertransitum nubium: et eodem 
          <lb ed="#L" n="64"/>modo dicit de aere quod est coloratus. et si aer non 
          colo<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ratur per colorem illarum plantarum non colorantur paris 
          <lb ed="#L" n="66"/>tes et terra. hoc etiam patet per commentatorem secundo de 
          <lb ed="#L" n="67"/>anima commento. lcviii. vbi sic dicit. dyaphanum est 
          <lb ed="#L" n="68"/>illud quod non est visibile per se et per colore naturalem 
          <lb ed="#L" n="69"/>existentem in eo: sed illud quod est visibile per accidens 
          <lb ed="#L" n="70"/>id est per colorem extraneum. et post. et ideo natum est 
          <lb ed="#L" n="71"/>recipere colores cum nullum proprium habeat in se. Item 
          <lb ed="#L" n="72"/>commento. lxxi. omne quod videtur in luce est color 
          <lb ed="#L" n="73"/>Item commento. lxx vi. receptiuum colorum non est 
          <lb ed="#L" n="74"/>aer secundum quod aer: nec aqua secundum quod aqua: sed secundum
          natu<lb ed="#L" n="75" break="no"/>turam communem eis: et illa natura nata est recipere
          co<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lores extraneos et hoc est: quia non habet colorem in se 
          <lb ed="#L" n="77"/>omnino: quemadmodum dyaphanum est natura quae 
          reci<lb ed="#L" n="78" break="no"/>pit colores extraneos secundum quod habet colorem proprium 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1238">
          <lb ed="#L" n="79"/>⁋ Ex istis patet quod aer potest recipere verum colorem 
          <lb ed="#L" n="80"/>eiusdem rationis cum colore a quo causatur. Qutum ad  
          <lb ed="#L" n="81"/>tertium scilicet quando causatur color in medio: et quando non
          di<lb ed="#L" n="82" break="no"/>co quod forme contrarie secundum quemlibet gradum sunt 
          <lb ed="#L" n="83"/>incompossibiles: et ideo quando vna forma habens contrarium cau 
          <lb ed="#L" n="84"/>satur in medio alia forma sibi contraria in eadem parte 
          <lb ed="#L" n="85"/>medii non potest causari propter formalem repugnam 
          <lb ed="#L" n="86"/>tiam inter illa: puta si albedo causetur in medio in 
          <lb ed="#L" n="87"/>tense vel remisse non potest nigredo in eadem parte 
          <lb ed="#L" n="88"/>causari nisi causans nigredinem in medio
          pos<lb ed="#L" n="89" break="no"/>set vincere et repellere albedinem iam causatam: et 
          <lb ed="#L" n="90"/>ideo generaliter medio iam illuminato causantur
          colo<lb ed="#L" n="91" break="no"/>res in medio quando non praexistunt colores contrai: sed 
          quan<lb ed="#L" n="92" break="no"/>do praexistunt: tunc non causantur propter
          repugnan<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tiam: sed huiusmodi color causatus in medio aliquando
          causa<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tur in gradu intenso: et tunc potest videri: et ideo dicit 
          <lb ed="#L" n="95"/>commentator secundo de anima. quod sunt aliqua sensibilia 
          <lb ed="#L" n="96"/>quae propter sui debilitatem a sensu non possunt com 
          <lb ed="#L" n="97"/>prehendi
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1282">
          ⁋ Ad motiua alterius opinionis. Ad  
          <lb ed="#L" n="98"/>primum dico quod non est vniuersalitur verum quod mouens 
          <lb ed="#L" n="99"/>et motum sint simul secundum contactum mathematicum: quia 
          <lb ed="#L" n="100"/>obiectum sensibile extra mouet immediate sensim 
          <lb ed="#L" n="101"/>et intellectum ad actum intuitiuum: ita quod primum
          cau<lb ed="#L" n="102" break="no"/>satum in intellectu ab obiecto est actus intuitiuus 
          <lb ed="#L" n="103"/>ita quod iste est ordo naturaliter procedendo quod 
          pri<lb ed="#L" n="104" break="no"/>mo sensibile quamuis aliter posset fieri per potentiam 
          <lb ed="#L" n="105"/>diuinam causat actum sentiendi intuitiuum. Secundo 
          <lb ed="#L" n="106"/>illud idem obiectum causat et terminat actum intui 
          <lb ed="#L" n="107"/>tiuum intellectus: et post intellectus sine causatione 
          <lb ed="#L" n="108"/>immediata rei potest habere cognitionem abstractiuam 
          <lb ed="#L" n="109"/>eiusdem rei stante cognitione intuitiua respectu 
          <lb ed="#L" n="110"/>sui. et tandem potest abstrahere intellectiones vniversales 
          <!--644.xml-->
          <pb ed="#L" n="321-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et componere eas ita quod respectu complexi est prino 
          <lb ed="#L" n="2"/>actus apphensiuus et post sequitur actus iudicatius 
          <lb ed="#L" n="3"/>et in isto processu non est mouens et motum simul contactu 
          <lb ed="#L" n="4"/>aliquo: quia potest dici quod non est verum nisi quando medium 
          <lb ed="#L" n="5"/>est receptiuum effectus eiusdem rationis ab eodem
          agen<lb ed="#L" n="6" break="no"/>te: vel requiritur simltas virtualis: ita quod mouens 
          <lb ed="#L" n="7"/>sit in debita approximatione ad hoc quod moueat 
          pas<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sum et quod non sit aliquod medium impediens actionem 
          <lb ed="#L" n="9"/>mouentis quin illud possit agere et illud pati. vnde 
          <lb ed="#L" n="10"/>de motu proiectionis videtur dubium quo mouens et 
          <lb ed="#L" n="11"/>motum sunt simul et proiiciens non est semper simul cum 
          proie<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cto: quia proiiciens potest annihilari quando motus est nec 
          <lb ed="#L" n="13"/>potest dici quod aer mouet sagittam. primo vna pars 
          <lb ed="#L" n="14"/>et post alia pars: quia aliquis potest econuerso sagitta 
          <lb ed="#L" n="15"/>re: ita quod ista corpora proiecta possunt sibi mutuo 
          <lb ed="#L" n="16"/>obuiare: et tunc si aer motus moueret sagittam 
          <lb ed="#L" n="17"/>idem aer simul et semel moueretur motibus contraris: quod est 
          <lb ed="#L" n="18"/>falsum non videtur quod mouens potest distare a moto 
          <lb ed="#L" n="19"/>loco et situ. Et tunc ad philosophum et commentatorem.
          di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>co quod intelligunt quod sint simul simultate virtuali vel 
          <lb ed="#L" n="21"/>naturali modo prius exposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1366">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="22"/>color non existit in potentia immaterialiter: quia si ibi 
          <lb ed="#L" n="23"/>reciperetur ita reciperetur in materia et extederetur 
          <lb ed="#L" n="24"/>sicut in obiecto. et eodem modo est de colore in me 
          <lb ed="#L" n="25"/>dio: quia ibi existit pure materialiter sicut in
          obie<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cto et non intentionaliter nec spiritualiter. Unde potest dici 
          <lb ed="#L" n="27"/>quod in potentia existit immaterialiter: vel quia forma 
          re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cepta in potentia est alterius rationis a forma 
          existen<lb ed="#L" n="29" break="no"/>te in obiecto: puta si albedo videatur: tunc in visu 
          <lb ed="#L" n="30"/>recipitur forma alterius rationis: quia visio ab 
          albedi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ne vel etiam aliqua alia forma alterius rationis
          impri<lb ed="#L" n="32" break="no"/>mitur in organo simul cum actu videndi: sicut post
          di<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cetur. vel quia subiecta immediate recipientia tales 
          <lb ed="#L" n="34"/>formas sunt alterius rationis: puta potentia visiua 
          <lb ed="#L" n="35"/>a subiecto albedinis: vel etiam quia illud quod 
          causa<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tur a corpore in medio: vel potentia non habet ita 
          perfe<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ctum esse: sed debilius quam forma in obiecto. Et propter 
          <lb ed="#L" n="38"/>istam rationem potest dici quod color vt recipitur in
          poten<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tia habet esse materiale: et similiter in medio propter
          se<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cundam et tertiam rationem: licet non propter primam. quia
          sem<lb ed="#L" n="41" break="no"/>per illud quod recipitur in medio est eiusdem rationis cum 
          <lb ed="#L" n="42"/>obiecto: et aliter non potest dici vere quod est in
          poten<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tia immaterialiter: quia ita vere extenditur illa forma 
          <lb ed="#L" n="44"/>recepta in organo potentie et in medio ad
          exten<lb ed="#L" n="45" break="no"/>sione materie et quantitatis: et vere informat. 
          sub<lb ed="#L" n="46" break="no"/>stantiam materialem sicut in obiecto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1423">
          ⁋ Ad aliud  
          <lb ed="#L" n="47"/>dico quod materiale potest immediate agere in
          imma<lb ed="#L" n="48" break="no"/>teriale: sicut patet in angelo: sic est in proposito. 
          <lb ed="#L" n="49"/>Nec valet: quia forma tam in medio quam in potentia 
          <lb ed="#L" n="50"/>habet esse materiale et extensum sicut in obiecto: 
          <lb ed="#L" n="51"/>ideo non valet⁋ Ad aliud dicitur quod ex hoc non habetur 
          <lb ed="#L" n="52"/>quod color in dyaphano habeat esse spirituale vt 
          pa<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tebit infra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1441">
          ⁋ Ad aliud dico quod radius transiens 
          <lb ed="#L" n="54"/>per vitrum mediante colore in vitro causat verum 
          <lb ed="#L" n="55"/>colorem rubeum in pariete opposito: licet forte non 
          <!--644.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 321-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ita intensum sicut in vitro: sicut prius dictum est 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1457">
          <lb ed="#L" n="57"/>⁋ Ad aliud dico quod in speculo vel aqua: et 
          gene<lb ed="#L" n="58" break="no"/>raliter in quocumque tali corpore perspicuo non
          ap<lb ed="#L" n="59" break="no"/>paret nec est species aliqua: sed ipsamet res videtur 
          <lb ed="#L" n="60"/>per lineam reflexam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1468">
          ⁋ Ad aliud dico quod mulier
          infi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cit speculum causando qualitatem in eo manentem 
          <lb ed="#L" n="62"/>in eius absentia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1475">
          ⁋ Contra ista sunt aliqua dubia 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1479">
          <lb ed="#L" n="63"/>⁋ Primo videtur quod aliquid recipitur generaliter in me 
          <lb ed="#L" n="64"/>dio a colore. Quia commentator secundo de anima 
          commen<lb ed="#L" n="65" break="no"/>to. lxx. dicit quod lux est necessaria in videndo secundum 
          <lb ed="#L" n="66"/>quod colores existunt in obscuro in potentia: et secundum 
          <lb ed="#L" n="67"/>quod dyaphanum indiget in recipiendo colorem vt 
          <lb ed="#L" n="68"/>dyaphanum sit in actu. Item post. Et cum fuerit 
          <lb ed="#L" n="69"/>possibile quod dyaphanum in actu moueatur a
          colo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>re. necesse est vt hoc sit essentialiter vel accidentali 
          <lb ed="#L" n="71"/>ter: scilicet aut secundum quod est dyaphanum actu: aut secundum 
          <lb ed="#L" n="72"/>quod est dyaphanum in potentia: sed sibi contingit quod 
          <lb ed="#L" n="73"/>non mouetur a coloribus nisi essendo dyaphanum in 
          <lb ed="#L" n="74"/>actu. Item post. Necesse est vt lux non sic intra
          co<lb ed="#L" n="75" break="no"/>lores mouentes dyaphanum: nisi secundum quod dyapha 
          <lb ed="#L" n="76"/>non formam quae recipit motum a colore: scilicet
          illumina<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tionem. Item post. Tux non est necessaria in
          causan<lb ed="#L" n="78" break="no"/>do colorem mouendo actu nisi secundum quod dat subiecto 
          <lb ed="#L" n="79"/>sibi proprio receptionem motus a se. Item post.
          Con<lb ed="#L" n="80" break="no"/>lor secundum quod est visibilis mouet dyaphanum in actu 
          <lb ed="#L" n="81"/>et ista est natura eius propter hoc quod est visibilis per 
          <lb ed="#L" n="82"/>se. Item commento. lxxi. Color est mouens
          dyapha<lb ed="#L" n="83" break="no"/>num: quia recipiens colorem debet carere colore. et quod
          ca<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ret colore est dyaphanum. Item commento. lxxii. 
          <lb ed="#L" n="85"/>Tux intrat visionem secundum quod largitur dyaphano 
          <lb ed="#L" n="86"/>preparationem vt moueatur a coloribus: non quia 
          lar<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gitur coloribus habitum. Item post. Necesse est vt
          vi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sio coloris non compleatur nisi color moueat dya 
          <lb ed="#L" n="89"/>phanum secundum quod est medium inter ipsmmet videns 
          <lb ed="#L" n="90"/>et medium moueat per suam continuationem cum 
          visibili<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tate. vt aer quando compulatur cum visibilitate mouetur 
          <lb ed="#L" n="92"/>a colore quando illuminatur. deinde ipse mouet visum. 
          <lb ed="#L" n="93"/>Iutem commeto. lxxiiii. Ignis videtur in obscuro et 
          <lb ed="#L" n="94"/>luce: quia aggregatum est in eo vtrumque: scilicet quia facit 
          <lb ed="#L" n="95"/>medium dyaphanum in actu secundum quod est lucidum: et 
          <lb ed="#L" n="96"/>mouet ipsum secundum quod est color in corpore. Item
          com<lb ed="#L" n="97" break="no"/>mento. lxx vii. Sis percussio habet spheram
          determi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>natam. sic est de odore et colore secundum quod mouent aerem 
          <lb ed="#L" n="99"/>ex omnibus partibus secundum istam formam sphericam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1562">
          ⁋ Ex
          omni<lb ed="#L" n="100" break="no"/>bus istis apparet quod postquam est medium illumina 
          <lb ed="#L" n="101"/>tum in actu mouetur a colore: et prius non mouebatur. 
          <lb ed="#L" n="102"/>Et ita aliquid recipit a colore praeter lucem. Unde quando 
          <lb ed="#L" n="103"/>dicit quod lux est necessaria in medio etc. aut
          intel<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ligit quod lux aliquid confert colori vt moueat visum 
          <lb ed="#L" n="105"/>in actu: aut quod lux informans medium disponit ad  
          <lb ed="#L" n="106"/>recipiendum illud quod causatur a colore. Non primo modo 
          <lb ed="#L" n="107"/>quia philosophus et commentator expresse dicunt oppositum: quia 
          <lb ed="#L" n="108"/>color est per se secundo modo dicendi per se visibilis et 
          mo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tiuus lucidi. ergo intelligit secundo modo: scilicet quod lux
          dispo<lb ed="#L" n="110" break="no"/>nit medium ad recipiendum naturalit effectum co¬ 
          <!--645.xml-->
          <pb ed="#L" n="321-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>loris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1597">
          ⁋ Secundum dubium est: quia videtur quod causatum
          a<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sensibili in medio non sit eiusdem rationis cum
          sensi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>bili: nam per commentatorem secundo de anima commento 
          <lb ed="#L" n="4"/>xxvi. sicut color habet duplex esse quorum vnum est in 
          <lb ed="#L" n="5"/>corpore terminato: et illud est naturale et aliud  
          <lb ed="#L" n="6"/>in dyapbono non terminato: et est illud in quo 
          <lb ed="#L" n="7"/>est extraneo modo. sic similiter sapor habet duo esse: scilicet esse 
          <lb ed="#L" n="8"/>in humido saporali: et est esse naturale et esse in 
          <lb ed="#L" n="9"/>humido non saporali: et est esse extraneum. Item 
          con<lb ed="#L" n="10" break="no"/>mento. exvi. sicut color habet duplex esse scilicet in
          cor<lb ed="#L" n="11" break="no"/>pore colorato: et hac est esse corporale et esse in 
          <lb ed="#L" n="12"/>dyaphano et hoc esse est spirituale. ita odor habet duplex 
          <lb ed="#L" n="13"/>esse in corpore odorabili: et esse in medio. illud  
          <lb ed="#L" n="14"/>autem corporale: istud autem spirituale. illud naturale 
          <lb ed="#L" n="15"/>et hoc extraneum. Item ibidem. impossibile est quod odor 
          <lb ed="#L" n="16"/>sit im aere sicut in corpore composito: simplicia enim 
          <lb ed="#L" n="17"/>non recipiunt odores remanent ergo vt sit in ipso 
          <lb ed="#L" n="18"/>sicut color in dyaphano. Ex istis arguitur 
          corpo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>rale et incorporale differunt specie: sed color in 
          corpo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>re terminato habet esse corporale: in medio esse 
          <lb ed="#L" n="21"/>spirituale. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1643">
          ⁋ Item si essent eiusdem speciei: tunc non 
          <lb ed="#L" n="22"/>diceretur quod color habet duplex esse in corpore et
          me<lb ed="#L" n="23" break="no"/>dio: sicut nec dicitur quod albedo habeat duplex est 
          <lb ed="#L" n="24"/>se: quia habet esse in ligno et lapide
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1652">
          ⁋ Ite 
          commen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>to. c. gustus non indiget medio extraneo: ideo cum 
          <lb ed="#L" n="26"/>fuerimus in aqua in quam mittitur aliquod dulce
          no<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bis admiscendo cum aqua ad hoc: quia aqua non
          reci<lb ed="#L" n="28" break="no"/>bit saporem abstractum a materia: et reddit eum isti 
          <lb ed="#L" n="29"/>sensui sicut est de mediis extraneis quae reddunt 
          <lb ed="#L" n="30"/>sensibilia sensibus: illa enim non recipiunt
          sensibi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>lia cum corporibus in quibus existunt: sed abstractum a 
          <lb ed="#L" n="32"/>materia. Item post. color non videtur ita quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="33"/>ex eo admisceatur cum aqua aut aere: nec quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="34"/>ab eo currat in aquam aut aerem: sed tantum recipiunt ab 
          <lb ed="#L" n="35"/>eo intentionem coloris abstractam a materia. Ex 
          <lb ed="#L" n="36"/>istis arguitur. abstractum a materia et non
          abstra<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ctum a materia differunt specie: sed color in obiecto 
          <lb ed="#L" n="38"/>non est abstractus a materia: in medio vero est 
          ab<lb ed="#L" n="39" break="no"/>stractus a materia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1687">
          ⁋ Item probatur ratione
          pri<lb ed="#L" n="40" break="no"/>mo sic. quaecunque sunt eiusdem rationis habent effectus 
          <lb ed="#L" n="41"/>eiusdem rationis: sed color in obiecto et in medio non 
          <lb ed="#L" n="42"/>sunt huiusmodi. ergo etc. maior patet: minor probatur. tum quia 
          <lb ed="#L" n="43"/>color in corpore et lux in corpore luminoso
          super<lb ed="#L" n="44" break="no"/>positi visui impediunt visionem: sed color in medio 
          <lb ed="#L" n="45"/>et lumen. similiter quando superponuntur visui vt quando tangunt 
          <lb ed="#L" n="46"/>pupillam oculi impediunt visum: quia color in
          me<lb ed="#L" n="47" break="no"/>dio causat visionem et non in corpore colorato. Et 
          <lb ed="#L" n="48"/>similiter est de luce et lumine quod tamen non oportet esse 
          ve<lb ed="#L" n="49" break="no"/>rum si essent eiusdem rationis: et quando aliqua sunt
          eius<lb ed="#L" n="50" break="no"/>dem rationis et differunt solum secundum magis perfectum et mi 
          <lb ed="#L" n="51"/>nus perfectum. si imperfectum approximatum passo 
          po<lb ed="#L" n="52" break="no"/>test causare aliquem effectum: multomagis 
          perfe<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctius si approximetur passo potest causare illum 
          effe<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctum. si ergo color in corpore et in medio essent 
          <lb ed="#L" n="55"/>eiusdem rationis et color in medio siue species colo 
          <!--645.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 321-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ris in medio tangens passum causat visionem: 
          <lb ed="#L" n="57"/>multomagis color in corpore superpositus visui 
          <lb ed="#L" n="58"/>causaret visionem: quod est contra sensum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1738">
          ⁋ Item quando
          ali<lb ed="#L" n="59" break="no"/>qua forma augmentabilis causatur ab aliqua causa 
          <lb ed="#L" n="60"/>eiusdem rationis per eandem rationem causa potest augeri si 
          ap<lb ed="#L" n="61" break="no"/>proximetur patet de colore quae potest augeri per alium
          co<lb ed="#L" n="62" break="no"/>lore siue generari. si ergo albedo in medio sit
          eius<lb ed="#L" n="63" break="no"/>dem rationis cum albedine in corpore albo: ergo
          al<lb ed="#L" n="64" break="no"/>bedo in medio causata ab albedine in
          corpo<lb ed="#L" n="65" break="no"/>re albo potest augeri per eandem vel per similem. et per 
          <lb ed="#L" n="66"/>consequens posset tantum augeri quod esset tam albus aer sicut 
          <lb ed="#L" n="67"/>nix.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1760">
          ⁋ Item quae sunt eiusdem rationis causantur et
          corrum<lb ed="#L" n="68" break="no"/>puntur saltem possunt a causis eiusdem rationis: sed  
          <lb ed="#L" n="69"/>illud quod causatur in medio corrumpitur per 
          absenti<lb ed="#L" n="70" break="no"/>am lucis: nec manet in eius absentia color non 
          <lb ed="#L" n="71"/>corrumpitur in absentia lucis sed in absentia
          ma<lb ed="#L" n="72" break="no"/>net sicut in presentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1773">
          ⁋ Item si sic: tunc albedo 
          <lb ed="#L" n="73"/>esset causa efficiens vniuoca: quia quandocunque est
          a<lb ed="#L" n="74" break="no"/>liqua res absoluta necessario requisita ad
          exi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>stentiam alterius rei naturaliter. dico sine qua 
          <lb ed="#L" n="76"/>res non potest esse: et ipsa posita potest alia res esse:
          il<lb ed="#L" n="77" break="no"/>la res vel est causa illius effectus vel causa cause vel
          di<lb ed="#L" n="78" break="no"/>sponsitio necessario requisita: sed albedo in medio 
          <lb ed="#L" n="79"/>non potest naturaliter causari nisi existente et pre 
          <lb ed="#L" n="80"/>sente albedine in corpore quantumcunque lux sit pre 
          <lb ed="#L" n="81"/>sens in medio: et ipsa posita cum luce potest causari 
          <lb ed="#L" n="82"/>albedo in medio per te: et non est causa cause: quia nec 
          <lb ed="#L" n="83"/>lucis nec alterius nec dispositio cause: quia non 
          <lb ed="#L" n="84"/>approximatio alicuius cause etc. ergo est vere 
          cau<lb ed="#L" n="85" break="no"/>sa efficiens respectu illius causati in medio et 
          <lb ed="#L" n="86"/>causa dico vniuocat⁋s Item si duo alba videantur per 
          <lb ed="#L" n="87"/>idem medium sicut est possibile: tunc in eadem parte 
          <lb ed="#L" n="88"/>medii vel essent due albedines causate a
          dua<lb ed="#L" n="89" break="no"/>bus albedinibus in obiectis visis: vel si faciani 
          <lb ed="#L" n="90"/>albedinem vnam faciunt albedinem intentiorem. quam 
          <lb ed="#L" n="91"/>prius: quod videtur falsum et contra sensum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1817">
          ⁋
          Ter<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tium dubium est de hoc quod videtur quod eadem pars non 
          <lb ed="#L" n="93"/>potest simul a diuersis coloribus contrariis
          infor<lb ed="#L" n="94" break="no"/>mari siue illi effectus causati in medio sint eius 
          <lb ed="#L" n="95"/>dem rationis cum coloribus a quibus causantur siue non 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1828">
          <lb ed="#L" n="96"/>⁋ Contra aliquid est natum agere in distans et in
          me<lb ed="#L" n="97" break="no"/>dium: et omne medium quod non est receptiuum actionis 
          <lb ed="#L" n="98"/>agentis impedit ipsum agens agere in distans. 
          <lb ed="#L" n="99"/>Istud patet: quia si vnus angelus agat in alium
          di<lb ed="#L" n="100" break="no"/>stantem et non in medium: tunc medium quodcunque 
          fue<lb ed="#L" n="101" break="no"/>rit siue corpus rarum siue corpus densum: siue sit 
          <lb ed="#L" n="102"/>proportio inter vnum agentem et alium non impedit 
          <lb ed="#L" n="103"/>actionem vnius angeli in alium: licet non agat in me 
          <lb ed="#L" n="104"/>dium: quia medium non est natum recipere effectus 
          illi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>us agentis: ergo ex opposito si agens sit natum
          age<lb ed="#L" n="106" break="no"/>re in terminum distantem et in medium. si medium non 
          <lb ed="#L" n="107"/>recipiat effectum agentis impedit: sed si album et 
          ni<lb ed="#L" n="108" break="no"/>grum equaliter approximentur visui per idem medium 
          <lb ed="#L" n="109"/>si in eodem medio non potest esse effectus albedinis 
          <lb ed="#L" n="110"/>et nigredinis propter repugnantiam. ergo si in eodem 
          <!--646.xml-->
          <pb ed="#L" n="322-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>medio recipitur effectus albedinis impediret
          vi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sionem nigredinis: quod est falsum et cotra sensum 
          <lb ed="#L" n="3"/>ergo videtur quod medium impedit visionem tam 
          corpo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ralem quam intellectualem pro statu isto: licet non sit natum 
          <lb ed="#L" n="5"/>pati ab agente tali. Exemplum. si lapis vel mu 
          <lb ed="#L" n="6"/>rus ponatur inter me et corpus coloratum
          simpli<lb ed="#L" n="7" break="no"/>citer impedit visionem mediam: et tamen non est na 
          <lb ed="#L" n="8"/>tum pati a tali corpore colorato.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1887">
          ⁋ Quartum 
          dubi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>um. quia videtur quod medium agat in visum non in
          ob<lb ed="#L" n="10" break="no"/>iectum. commentator secundo de anima. commento. cxiiii. 
          <lb ed="#L" n="11"/>opinandum est quod actio medii in hoc sensu scilicet in 
          <lb ed="#L" n="12"/>sensu tactus non sit sicut actio medii in aliis: sed 
          <lb ed="#L" n="13"/>tangibilia differunt a coloribus et sonis in hoc quod 
          <lb ed="#L" n="14"/>indigent medio: sed sensibilia in illis tribus 
          pri<lb ed="#L" n="15" break="no"/>mo agunt in medium quam in nos. tangibilia autem 
          <lb ed="#L" n="16"/>insimul agunt in nos et in medium: et sic debet
          in<lb ed="#L" n="17" break="no"/>telligere hoc pro simul non quia in eodem tempore patiuntur 
          <lb ed="#L" n="18"/>medium et sensus a tangibilibus et in illis
          duo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>bus temporibus. estimatur enim quod visus et aer 
          alte<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rantur a corpore in eodem instanti: sed intelligit 
          <lb ed="#L" n="21"/>hoc per prioritatem et posterioritatem in illis propter 
          <lb ed="#L" n="22"/>prioritatem secundum causam: scilicet quod sensibile est causa 
          <lb ed="#L" n="23"/>remota in motione sensus et medium est causa
          pro<lb ed="#L" n="24" break="no"/>pinqua. Ex istis patet quod prius natura patitur 
          <lb ed="#L" n="25"/>medium ab obiecto quam sensus: licet non prius 
          tem<lb ed="#L" n="26" break="no"/>pore et quod medium in sensum agat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e1930">
          ⁋ Quintum
          du<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bium est. quia videtur quod in medio non possit causari 
          <lb ed="#L" n="28"/>verus color: quia quero in quo est subiectiue non 
          <lb ed="#L" n="29"/>in pariete: quia ille aliunde est coloratus: scilicet
          co<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lore contrario colori apparenti iuxta parietem: 
          <lb ed="#L" n="31"/>sed contraria non possunt simul esse. nec im aere: 
          <lb ed="#L" n="32"/>qui aer non est receptiuus coloris. ergo etc.
          Se<lb ed="#L" n="33" break="no"/>xtum dubium est: quia videtur quod speculum recipiat
          spe<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ciem et nihil videtur nisi per lineam rectam et
          breuissi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mam: nunc autem aliqua res videtur per breuiorem 
          line<lb ed="#L" n="36" break="no"/>am. quia eadem res visa in speculo puta si res
          po<lb ed="#L" n="37" break="no"/>natur iuxta speculum et citra: ita quod posset
          vide<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ri in se et in speculo: tunc res visa in se videtur 
          <lb ed="#L" n="39"/>per lineam breuiorem quam in speculo. ergo res non vi 
          <lb ed="#L" n="40"/>detur iu speculo: sed species rei. Item si denarius 
          <lb ed="#L" n="41"/>vel lapis ponatur in disco vacuo si post repleatur 
          <lb ed="#L" n="42"/>aqua post repletionem aque videtur et ante non 
          <lb ed="#L" n="43"/>sed hoc non esset nisi species denarii videretur 
          <lb ed="#L" n="44"/>Item si res in speculo videtur aut intuitine aut 
          <lb ed="#L" n="45"/>abstractiue non primo. quia per cognitionem intuiti 
          <lb ed="#L" n="46"/>uam potest intellectus iudicare de situ et
          distan<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tia rei: sed per visionem in speculo non: quia illud quod 
          <lb ed="#L" n="48"/>est multum citra speculum apparet multum vltra 
          <lb ed="#L" n="49"/>speculum. ergo etc. Nec secundo modo: quia per
          cogni<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tionem abstractiuam non potest intellectus 
          iudi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>care rem esse vel non esse: sed per speciem 
          cogno<lb ed="#L" n="52" break="no"/>scere potest. ergo etc. Item idem visus
          respectu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>eiusdem obiecti non potest simul habere duas 
          vi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>siones: quia duo accidentia eiusdem speciei non pos 
          <lb ed="#L" n="55"/>sunt esse imul in eodem subiecto. si res superponatur 
          <!--646.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 322-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>speculo potest res simul videri in se et in specul 
          <lb ed="#L" n="57"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2006">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod non est vniversaliter 
          veo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>rum quod medium recipiat aliquid a sensibili. nam secundum 
          con<lb ed="#L" n="59" break="no"/>mentatorem ii de anima commento. lxx viii. medium nihil 
          <lb ed="#L" n="60"/>recipit a colore nisi quando est actu illuminatum. Unde 
          <lb ed="#L" n="61"/>sic dicit. conuenit ei vt non moueatur a coloribus
          ni<lb ed="#L" n="62" break="no"/>si esset dyaphanum actu. et post necesse est vt lux 
          <lb ed="#L" n="63"/>non sit necessaria: nisi in essendo colores
          mouen<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tes dyaphanum. nisi secundum quod in dyaphano est
          for<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ma quam recipit medium a corpore: scilicet illuminatio 
          <lb ed="#L" n="66"/>nem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2028">
          ⁋ Ex istis patet quod medium nihil recipit a
          cor<lb ed="#L" n="67" break="no"/>pore. nisi sit actu lucidum sed quandoque medium
          propin<lb ed="#L" n="68" break="no"/>quum visui non est actu lucidum. et tamen sensibile est 
          <lb ed="#L" n="69"/>existens in luce videtur ab illo visu. patet istud: quia 
          <lb ed="#L" n="70"/>aliquis existens in loco obscuro: potest distincte
          vi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>dere colorem existentem in lumine. et similiter animalia vident 
          <lb ed="#L" n="72"/>sensibilia clare de nocte. et tunc in neutro casu 
          <lb ed="#L" n="73"/>sunt omnes partes medii illuminate inter videntem et 
          <lb ed="#L" n="74"/>rem visam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2048">
          ⁋ Si dicas quod omnes partes medii sunt 
          <lb ed="#L" n="75"/>illuminate sed debiliter. quia recipiunt tantum lumen
          de<lb ed="#L" n="76" break="no"/>bile: quod est imperceptibile. illud tamen sufficit ad 
          re<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cipiendum speciem a sensibili.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2057">
          ⁋ Contra. responsio ista 
          <lb ed="#L" n="78"/>non consonat opinioni. quia opinio ponit quod 
          sensibi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>le primo agit in medium: et post medium agit in 
          <lb ed="#L" n="80"/>visum. tunc sic. quandocunque sunt due cause alicuius 
          <lb ed="#L" n="81"/>effectus augmentabilis eque approximate
          passi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>uo disposito. quarum vna est imperfectior alia: causa 
          <lb ed="#L" n="83"/>perfectior effectum perfectiorem causabit in passiuo po 
          <lb ed="#L" n="84"/>tente recipere effectum potentiorem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2075">
          ⁋ Istud patet de 
          <lb ed="#L" n="85"/>duobus caloribus. quorum vnus est perfectior alio 
          <lb ed="#L" n="86"/>eque approximatis duobus calefactibilibus.
          Cali<lb ed="#L" n="87" break="no"/>du perfectius perfectiorem calorem causabit in 
          calefa<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ctibili. sed medium totaliter illuminatum causabit in 
          <lb ed="#L" n="89"/>perfectiorem visionem quam medium debiliter illumina 
          <lb ed="#L" n="90"/>tum. quod est seclium et contra experientiam. quia aliquis
          exi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>stens in loco obscuro et non illuminato in parte iuxta 
          <lb ed="#L" n="92"/>oculum ita clare et distincte videt rem sicut
          exi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>stens in medio totaliter illuminato.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2098">
          ⁋ Istem quando sunt 
          <lb ed="#L" n="94"/>cause ordinate ad causandum aliquem effectum 
          il<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lud quod magis appropinquant passo disposito 
          ma<lb ed="#L" n="96" break="no"/>gis causat effectum. sed species in medio iuxta
          or<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ganum visus siue sit totaliter illuminatum siue
          debi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>liter et proprium obiectum sunt cause ordinate
          respe<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ctu visionis causande. sed medium plus
          appro<lb ed="#L" n="100" break="no"/>pinquat visui quam obiectum. ergo causat actum
          vi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dendi species in medio non illuminato siue debili 
          <lb ed="#L" n="102"/>ter illuminato secundum te in oculo existente in
          tene<lb ed="#L" n="103" break="no"/>bris quam ipsa res visa: quod apparet esse absurdum. 
          <lb ed="#L" n="104"/>Similiter aliqua animalia melius vident de nocte quam 
          <lb ed="#L" n="105"/>de die.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2127">
          ⁋ Si dicas quod illa animalia habent lumen
          co<lb ed="#L" n="106" break="no"/>naturale in oculo vel si non. sed sit circa obiectum 
          <lb ed="#L" n="107"/>tunc minus lumen sufficit talibus animalibus ad 
          <lb ed="#L" n="108"/>videndum magis quam aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2136">
          ⁋ Contra primum. quia ad  
          <lb ed="#L" n="109"/>hoc quod aliquid videatur requiritur necessario quod 
          ob<lb ed="#L" n="110" break="no"/>iectum illuminetur et non organum visus. sicut patex 
          <!--647.xml-->
          <pb ed="#L" n="322-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>per experientiam: ergo lumen connaturale in
          ocu<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lo non sufficit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2154">
          ⁋ Contra secundum: quia non videtur quod visus 
          <lb ed="#L" n="3"/>hominis sit imperfectior visu aliorum animalium. ergo homo 
          <lb ed="#L" n="4"/>videbit de nocte sicut aliud quodcumque animal. Item 
          <lb ed="#L" n="5"/>aliquod aliud videt per medium opracum sicut pater 
          <lb ed="#L" n="6"/>de lince que videt per murum: et illud medium non 
          <lb ed="#L" n="7"/>recipit speciem a materia. ergo etc. Item secundum 
          con<lb ed="#L" n="8" break="no"/>mentatorem secundo de anima commento. lcvii. illud quod 
          <lb ed="#L" n="9"/>mouetur a colore de necessitate debet esse non con 
          <lb ed="#L" n="10"/>loratum: sed visio potest esse per media colorata 
          <lb ed="#L" n="11"/>sicut est aqua cornum: vitrum rubeum: et stella: sicut 
          <lb ed="#L" n="12"/>patet in speculis quae omnia sunt colorata. Et talia 
          <lb ed="#L" n="13"/>secundum commentatorem nihil recipiunt a corpore:
          er<lb ed="#L" n="14" break="no"/>go non est vniuersaliter verum quod medium per quod fit 
          <lb ed="#L" n="15"/>visio aliquid recipit a corpore: sed tamen aliquando 
          <lb ed="#L" n="16"/>aliquid recipitur a corpore in medio sicut prius 
          <lb ed="#L" n="17"/>dictum est. Sed quando est et quando non est difficile 
          <lb ed="#L" n="18"/>est dare experientiam ad hoc in visu: sicut potest 
          <lb ed="#L" n="19"/>dari in aliis sensibus: puta olfactus et gustus: 
          <lb ed="#L" n="20"/>quia obiecta illorum sic se habent quod amoto 
          obie<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cto principali remanet sensatio consimilis sicut 
          <lb ed="#L" n="22"/>praesente et existente obiecto principali. Patet enim 
          <lb ed="#L" n="23"/>qui si aliquis calefaciat aerem vel aquam: et post de 
          <lb ed="#L" n="24"/>struatur potest calor sentiri sicut prius. similiter 
          <lb ed="#L" n="25"/>si aliquod odorabile causet fetorem im aere et pos 
          <lb ed="#L" n="26"/>annihiletur: nihilominus potest odor sentiri
          si<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cut prius: et ideo in talibus docet experientia 
          <lb ed="#L" n="28"/>quod talia causant effectum realem in medio: et quando et 
          <lb ed="#L" n="29"/>quando non: sed non est sic in visu: quia amoto obiecto 
          prin<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cipali visus non remanet aliquid in medio quod 
          <lb ed="#L" n="31"/>possit sensum mouere licet in oculo clausis 
          pal<lb ed="#L" n="32" break="no"/>pebris post visionem excellenter luminosi 
          appa<lb ed="#L" n="33" break="no"/>reat aliquid quod videtur quantumcunque obiectum prien 
          <lb ed="#L" n="34"/>cipale destruatur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2226">
          ⁋ Dico ergo ad primam 
          aucto<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ritatem et aliam quod color vniuersaliter mouet
          dya<lb ed="#L" n="36" break="no"/>phanum non quod color aliquid realiter imprimat 
          <lb ed="#L" n="37"/>sibi vniuersaliter. sed quia color sine medio
          illu<lb ed="#L" n="38" break="no"/>minato non potest agere: et mediante medio
          il<lb ed="#L" n="39" break="no"/>luminato potest agere in visum. probatur per
          com<lb ed="#L" n="40" break="no"/>mentatore secundo de anima commento. lxxiiii. Cum
          de<lb ed="#L" n="41" break="no"/>claratum est quod visus necessario indiget medio 
          <lb ed="#L" n="42"/>declarata est per hoc causa propter quam color non 
          <lb ed="#L" n="43"/>videtur nisi in luce: et est quia non videtur
          nisi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>per medium. Unde dico quod lux et color sunt dui 
          <lb ed="#L" n="45"/>cause partiales ad causandum visionem termina 
          <lb ed="#L" n="46"/>tam et vna sine altera non sufficit ad causandum est 
          <lb ed="#L" n="47"/>fectum illum. Et medium illuminatum nihil recipit a 
          <lb ed="#L" n="48"/>corpore nec color a luce: sed sunt due cause
          par<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tiales ad causandum vnum effectum et color forte 
          <lb ed="#L" n="50"/>est principalis. Eodem modo respondeo ad illud  
          <lb ed="#L" n="51"/>dictum commune quod color in medio non habet esse reale 
          <lb ed="#L" n="52"/>sed spirituale et intentionale. Dico quod omne
          positi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>uum receptiuum in medio tanquam in subiecto habet 
          <lb ed="#L" n="54"/>esse materiale et reale et est existens in re de ab 
          <lb ed="#L" n="55"/>solutis loquor ita vere sicut albedo in superficie 
          <!--647.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 322-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>corporis colorati. licet non habeat esse intensum 
          <lb ed="#L" n="57"/>et perfectum sicut in corpore colorato: et non plus 
          <lb ed="#L" n="58"/>habet vnum esse spirituale quam aliud sed pro tante 
          <lb ed="#L" n="59"/>dicitur: sic quia luce existente in medio potest 
          co<lb ed="#L" n="60" break="no"/>lor concurrere cum luce ad causandum actum 
          videndi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>que prius non potuit causare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2293">
          ⁋ Si dicas quod pe 
          <lb ed="#L" n="62"/>eandem rationem videtur quod color mouetur a medio 
          si<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cut econuerso. quia medium cum colore potest causa 
          <lb ed="#L" n="64"/>re visionem et non sine etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2303">
          ⁋ Respondeo quod non. Tum 
          <lb ed="#L" n="65"/>quia color est causa prima respectu actus
          viden<lb ed="#L" n="66" break="no"/>di: sed medium illuminatum causa secunda. Tum quia
          co<lb ed="#L" n="67" break="no"/>lor videtur aliquando sine luce. quia actor perspen 
          <lb ed="#L" n="68"/>ctiue dicit quod virtus visiua est in paruo 
          forami<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ne: et quod nihil potest videri ab illa virtute nisi sit in 
          <lb ed="#L" n="70"/>luce sibi adequatum. licet si aliquod corpus magnum 
          <lb ed="#L" n="71"/>esset super visum non posset totum corpus videri. 
          <lb ed="#L" n="72"/>tamen non negat quin aliquid illius corporis
          pos<lb ed="#L" n="73" break="no"/>set videri. et si hoc sit verum tunc color potest videri. 
          <lb ed="#L" n="74"/>sine medio illuminato. et tamen illud medium non est 
          <lb ed="#L" n="75"/>visibile sine corpore extraneo communiter. licet aliquam 
          <lb ed="#L" n="76"/>do quando est radius solaris in medio illud
          lu<lb ed="#L" n="77" break="no"/>men potest videri sine corpore extraneo. Uel 
          <lb ed="#L" n="78"/>potest dici quod quando medium est perfecte
          illumi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>natum et color est presens: tunc mouet medium 
          cau<lb ed="#L" n="80" break="no"/>sando ibi verum colorem. Quando autem preexistit in 
          <lb ed="#L" n="81"/>medio color oppositus: ille color est aliquando 
          <lb ed="#L" n="82"/>ita debilis in esse et in gradu ita remisso: quod non 
          <lb ed="#L" n="83"/>potest percipi a visu sicut ipsi dicunt. aliquando vero 
          <lb ed="#L" n="84"/>est multum intensus: et tunc potest percipi a visu. Et 
          <lb ed="#L" n="85"/>sic patet quod medium mouetur aliter a colore quam econ 
          <lb ed="#L" n="86"/>uerso. et quandoque causatur color in medio secundum actum re 
          <lb ed="#L" n="87"/>missum: ita quod non percipitur sed color in obiecto 
          <lb ed="#L" n="88"/>et lux in medio. quando autem est in medio secundum gradum 
          <lb ed="#L" n="89"/>intensum tunc color est causa partialis actus 
          vi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>dendi et lux in medio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2362">
          ⁋ Quod autem medium potest
          vi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>deri per extraneum colore. probatur: quia quandocumque 
          <lb ed="#L" n="92"/>aliqua potentia potest iudicare maiorem distantiam 
          <lb ed="#L" n="93"/>vel minorem inter aliqua obiecta colorata
          distin<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cta iudicat de longitudine et breuitate illius me 
          <lb ed="#L" n="95"/>dii: sicut partbet ad sensum. ergo illud medium videtur 
          <lb ed="#L" n="96"/>per extraneum colorem: cui autem attribuendum sit istud 
          <lb ed="#L" n="97"/>videre sensui vel intellectui difficile est videre. 
          <lb ed="#L" n="98"/>credo enim quod omnia iudicia que attribuuntur
          sen<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sui respectu aliquorum obiectorum sunt actus
          intel<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lectus quia statim quando sensus habet operationem circa 
          <lb ed="#L" n="101"/>sensibile habet intellectus cognitionem intuiti 
          <lb ed="#L" n="102"/>uam respectu eiusdem qua habita potest intellectus 
          <lb ed="#L" n="103"/>complexa formare et de eis iudicare per actum 
          assen<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tiendi vel dissentiendi. et quia iste operationes 
          <lb ed="#L" n="105"/>sunt ita connexe. ideo non percipitur vtrum iudicium 
          <lb ed="#L" n="106"/>tale sit actus sensus vel intellectus. mirabile 
          <lb ed="#L" n="107"/>enim est quomodo sensus potest iudicare: cum iudicare 
          <lb ed="#L" n="108"/>sit actus complexus terminatiue et presupponat 
          <lb ed="#L" n="109"/>apprehensionem sicut formationem complexi: quod 
          <lb ed="#L" n="110"/>non potest fieri per potentiam sensitiuam. Unde 
          <!--648.xml-->
          <pb ed="#L" n="323-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ponendo iudicium in sensu oportet ponere quod 
          <lb ed="#L" n="2"/>sensus habeat cognitionem complexam formali 
          <lb ed="#L" n="3"/>ter vel equiualenter: puta quod habeat multas con 
          <lb ed="#L" n="4"/>gnitiones incomplexas per illas potest tantum face 
          <lb ed="#L" n="5"/>re quantum intellectus per cognitionem complexam 
          for<lb ed="#L" n="6" break="no"/>maliter: sed difficile est videre hoc. et sic potest 
          <lb ed="#L" n="7"/>responderi ad omns auctoritates pro prima
          du<lb ed="#L" n="8" break="no"/>bitatione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2432">
          ⁋ Ad secundum dubium dico quod illud quod 
          <lb ed="#L" n="9"/>causatur in medio a colore est eiusdem rationis 
          <lb ed="#L" n="10"/>cum eo a quo causatur: et quando probatur quod non: 
          <lb ed="#L" n="11"/>quia in medio habet esse spirituale etc. Dico quod ideo 
          <lb ed="#L" n="12"/>dicitur color habere esse spirituale: quia medium 
          il<lb ed="#L" n="13" break="no"/>luminatum concurrit cum colore partialiter ad 
          cau<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sandum actum videndi: ita quod virtute coloris pos 
          <lb ed="#L" n="15"/>set medium agere in visum: et aliter non posset
          a<lb ed="#L" n="16" break="no"/>gere: non quia color habeat esse aliquod spirituale in 
          <lb ed="#L" n="17"/>medio: quia quodcunque esse haberet in medio esset 
          <lb ed="#L" n="18"/>materiale et extensum ita vere sicut in obiecto 
          <lb ed="#L" n="19"/>licet non habeat esse ita perfectum. hoc modo
          di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cimus quod effectus vnum esse habet in effectu
          ex<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tra causam suam: et illud est esse corporale et aliud 
          <lb ed="#L" n="22"/>esse in causa in qua virtualiter continetur: et illud
          di<lb ed="#L" n="23" break="no"/>citur esse spiritumale. et non quod sint tria esse vnum cau 
          <lb ed="#L" n="24"/>se actiue continentis aliud ipsius effectus extra 
          <lb ed="#L" n="25"/>causam et tertium ipsius effectus in causa: ita quod
          es<lb ed="#L" n="26" break="no"/>se effectus in causa et extra sint duo esse: et vnum 
          <lb ed="#L" n="27"/>sit corporale et aliud spirituale. quia illa ymaginatio 
          <lb ed="#L" n="28"/>est falsissima: quia illud idem esse in numero quod nunc 
          <lb ed="#L" n="29"/>est in effectu prius fuit in causa continente: sed  
          <lb ed="#L" n="30"/>dicitur habere esse virtuale et spirituale in causam 
          <lb ed="#L" n="31"/>qui causa potest producere effectum partialiter saltem 
          <lb ed="#L" n="32"/>et hoc est habere esse virtuale in causa actiua 
          <lb ed="#L" n="33"/>posse produci a causa actiua et nihil aliud est 
          ha<lb ed="#L" n="34" break="no"/>bere esse virtuale. ita dico in proposito de esse 
          <lb ed="#L" n="35"/>spirituali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2493">
          ⁋ Aliter potest dici quod aliquis color
          ha<lb ed="#L" n="36" break="no"/>bet esse in medio corporale et aliquis
          spirituale<lb ed="#L" n="37" break="no"/>primus est ille quae potest videri scilicet color
          causa<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tus in medio a radio transeunte per vitrum qui 
          <lb ed="#L" n="39"/>potest clare videri. Secundus est qui consequenter 
          <lb ed="#L" n="40"/>causatur in medio illuminato a corpore cui non 
          <lb ed="#L" n="41"/>est aliquod contrarium: et ille non videtur nec
          vi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>deri potest: et ideo dicitur habere esse spirituale: et 
          <lb ed="#L" n="43"/>alius qui potest videri habere esse corporale 
          <lb ed="#L" n="44"/>unec est incoueniens quod in medio sint duo colo 
          <lb ed="#L" n="45"/>res eiusdem rationis: quorum vnus potest
          vide<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ri et alius non: sicut non est inconueniens secundum 
          ad<lb ed="#L" n="47" break="no"/>uersarios quod in medio sint alique species quae pos 
          <lb ed="#L" n="48"/>sunt videri: et alique que non possunt videri. 
          pa<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tet per eos. Aliter potest dici quod habet in
          me<lb ed="#L" n="50" break="no"/>dio esse spirituale: quia illud esse quod color habet in 
          <lb ed="#L" n="51"/>medio non remanet in absentia coloris: sed
          so<lb ed="#L" n="52" break="no"/>lum in presentia: sed opposito modo de obiecto 
          <lb ed="#L" n="53"/>tactus gustus et olfractus: qui causant aliquid in 
          <lb ed="#L" n="54"/>medio quod manet ipsis obiectis destructis 
          for<lb ed="#L" n="55" break="no"/>maliter. Ad aliud dico quod color non dicitur ha 
          <!--648.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 323-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>bere duplex esse in ligno et lapide sicut in 
          obie<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cto et in medio. quia in illis habet esse stabilit 
          <lb ed="#L" n="58"/>et permanenter sed in medio non: nisi solum ad
          prasen<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tiam cause secunde. puta coloris in obiecto. sed in 
          la<lb ed="#L" n="60" break="no"/>pide potest color habere esse omni causa secunda circum: 
          <lb ed="#L" n="61"/>scripta existente solo deo. et ideo in illis dicitur 
          ha<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bere duplex esse et ibi non
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2561">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          ab<lb ed="#L" n="63" break="no"/>stractum ab omni materia: et non abstractum differunt 
          <lb ed="#L" n="64"/>specie. sed illa que sunt in diuersis materiis non 
          <lb ed="#L" n="65"/>oportet differre specie. licet ipsa subiecta
          diffe<lb ed="#L" n="66" break="no"/>rant specie. Exemplum. albedo in boue et in asino 
          <lb ed="#L" n="67"/>non differunt specie. licet subiecta eorum differani 
          <lb ed="#L" n="68"/>specie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2577">
          ⁋ Sed ad commentatorem de dulci respondeo 
          <lb ed="#L" n="69"/>quod aliter dulce est in medio aliquo eat aliter 
          co<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lor. Dulce eim sic est in medio. puta in aqua quod est 
          <lb ed="#L" n="71"/>aliquod corpus dulce mixtum cum aqua. Sed non est 
          <lb ed="#L" n="72"/>sic color in medio. quia corpus coloratum non est 
          <lb ed="#L" n="73"/>sic admixtum medio sicut est dulce et nihil aliud  
          <lb ed="#L" n="74"/>intelligit commentator. nisi quod medium in visu non 
          re<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cipit colorem cum corporibus coloratis: sicut est 
          <lb ed="#L" n="76"/>in aliis sensibus. sed tantum recipit colorem causatum 
          <lb ed="#L" n="77"/>a colore in corpore. hoc patet per litteram
          sequen<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tem. quia dicit quod non admiscetur corpus colora ¬ 
          <lb ed="#L" n="79"/>tum cum medio: nec est aliquid absolutum: sicut est in 
          <lb ed="#L" n="80"/>le color in medio abstractus a materia reali 
          <lb ed="#L" n="81"/>qua est prius color.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2609">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          variati<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ones effectuum aliquando sunt propter variationem ef 
          <lb ed="#L" n="83"/>fectibilium. aliquando sunt propter variationem
          agen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tium. aliquando propter variam approximationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2618">
          ⁋ Ido 
          <lb ed="#L" n="85"/>dico quod sunt aliqua agentia quae necesse
          distingum<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tur a passiuis. puta agens equiuocum: sicut celum 
          <lb ed="#L" n="87"/>causando caliditatem necessario distinguitur ab 
          <lb ed="#L" n="88"/>eo in quo causat caliditatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2629">
          ⁋ Aliud est agene 
          <lb ed="#L" n="89"/>quod non necessario distinguit a passiuo: sed est 
          <lb ed="#L" n="90"/>idem omnino cum passiuo: sicut est voluntas volens se. 
          <lb ed="#L" n="91"/>ita est aliquod agens quod ad hoc quod agat oportet quod 
          <lb ed="#L" n="92"/>tangat passum. puta obiectum gustus aliud quod 
          <lb ed="#L" n="93"/>non potest agere nisi distet a passo a causa istius 
          <lb ed="#L" n="94"/>diuersitatis non potest aliundem demonstrari.
          nisi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>quia talis est natura actiui et passiui. et tales pro 
          <lb ed="#L" n="96"/>positiones sciuntur euidenter per experientiam. 
          <lb ed="#L" n="97"/>Eodem modo est in visu. quia ad hoc quod videat 
          <lb ed="#L" n="98"/>verum colorem necessario requiritur distantia inter 
          <lb ed="#L" n="99"/>visum et illum colorem. sed non necessario requirit 
          <lb ed="#L" n="100"/>distantia inter colorem imperfectum qui est
          eius<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dem rationis cum colore perfecto ad hoc quod
          vi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>deatur: sed huius non est alia causa: nisi quia 
          ta<lb ed="#L" n="103" break="no"/>lis est natura illius coloris et istius. et similiter 
          <lb ed="#L" n="104"/>ille color perfectus in obiecto: si poneretur
          su<lb ed="#L" n="105" break="no"/>per visum impediret visionem: saltem suiipsius. sed 
          <lb ed="#L" n="106"/>non semper impediret visionem alterius. sicut
          pan<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nus albus tenuis. per cuius medium potest
          ali<lb ed="#L" n="108" break="no"/>quid videri: si poneretur super visum impediret 
          <lb ed="#L" n="109"/>visionem suuipsius sed non alterius. sed color 
          imper<lb ed="#L" n="110" break="no"/>fectus in medio non impedit visionem suupius 
          <!--649.xml-->
          <pb ed="#L" n="323-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nec alterius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2688">
          ⁋ Ad aliud dico quod potest concedi 
          <lb ed="#L" n="2"/>quod albedo in medio intantum potest extendi quod
          po<lb ed="#L" n="3" break="no"/>test videri et quod aer potest fieri albus sicut nix. 
          <lb ed="#L" n="4"/>hoc ponendo quod color in obiecto et in medio sunt 
          <lb ed="#L" n="5"/>eiusdem rationis. Uel aliter potest dici quod
          quodli<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bet passiuum naturale determinat sibi certum
          gra<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dum forme vltra quem non potest recipere
          natura<lb ed="#L" n="8" break="no"/>liter formam in gradu intensiori: et ideo aer
          deter<lb ed="#L" n="9" break="no"/>minat sibi certum gradum albedinis vltra quem per 
          <lb ed="#L" n="10"/>causam naturalem non potest recipere: sed tantum vsque 
          <lb ed="#L" n="11"/>ad illum gradum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2712">
          ⁋ Ad aliud dico quod illa que sunt 
          <lb ed="#L" n="12"/>eiusdem rationis corrumpuntur quando recipiuntur in 
          <lb ed="#L" n="13"/>subiectis eiusdem rationis: sed subiectum perfecti 
          <lb ed="#L" n="14"/>coloris et imperfecti non sunt eiusdem rationis: 
          <lb ed="#L" n="15"/>puta lignum et aer: ideo color in medio potest cor 
          <lb ed="#L" n="16"/>rumpi per absentiam lucis. Sed non sic corrumpitur 
          <lb ed="#L" n="17"/>verus color et perfectus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2728">
          ⁋ Unde aliqua
          eiusdem<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rationis possunt esse subiectiue in aliquibus 
          <lb ed="#L" n="19"/>subiectis alterius rationis sicut aliqua
          eius<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dem speciei possunt esse in anima et in angelo qui non 
          <lb ed="#L" n="21"/>sunt eiusdem rationis siue speciei etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2740">
          ⁋ Ad aliud di 
          <lb ed="#L" n="22"/>co quod albedo est causa vniuoca salte partialis: 
          <lb ed="#L" n="23"/>nec alia ratio plus probat quod caliditas sit
          cau<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sa efficiens quam albedo vel nigredo: quia sicut ad  
          <lb ed="#L" n="25"/>presentiam caliditatis cum aliis dispositionibus 
          <lb ed="#L" n="26"/>requisitis: sequitur caliditas in aliquo passuo: 
          <lb ed="#L" n="27"/>ita ad presentiam albedinis vel rubedinis cum 
          <lb ed="#L" n="28"/>aliis causis et dispositionibus requisitis: 
          sequi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tur albedo vel nigredo vel rubedo: et similiter 
          <lb ed="#L" n="30"/>ad istud habent de opposita opinione 
          respon<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dere quod ipsi ponunt speciem causari in medium a co 
          <lb ed="#L" n="32"/>lore. ergo si ponant quod illa species sit eiusdem
          ra<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tionis siue alterius semper habent ponere quod 
          co<lb ed="#L" n="34" break="no"/>lor est causa vniuoca vel equiuoca.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2771">
          ⁋ Ad aliud 
          <lb ed="#L" n="35"/>potest dici quod ille due albedines faciunt vnam 
          <lb ed="#L" n="36"/>albedinem intensiorem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2778">
          ⁋ Uel aliter. quod sicut
          pas<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sum determinat sibi certum gradum vltra quem non 
          <lb ed="#L" n="38"/>potest aliquid recipere: sic etiam respectu
          agen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tis eiusdem rationis determinat sibi certum
          gra<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dum. Etiam albedo causata in medio non potest 
          <lb ed="#L" n="41"/>intendi ab aliquo agente eiusdem rationis: et ita 
          <lb ed="#L" n="42"/>per secundam albedinem nihil causatur in medio vel 
          <lb ed="#L" n="43"/>eadem albedo causatur ab vtraque ymagine simul. 
          <lb ed="#L" n="44"/>Si dicas quod ex quo secunda albedo nihil causat in 
          <lb ed="#L" n="45"/>medio: ergo non potest videri. Respondeo quod
          con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sequentia non valet: quia illud causatum quod
          po<lb ed="#L" n="47" break="no"/>nitur a colore in medio non ponitur propter
          visi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>onem: puta quod color primo immutet medium et 
          medi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>um post immutet visum sicut dicunt illi de 
          opini<lb ed="#L" n="50" break="no"/>one opposita: sed pono illud causatum a colore 
          <lb ed="#L" n="51"/>in medio propter experientiam. quoniam
          aliquan<lb ed="#L" n="52" break="no"/>do video quod color causat aliquem effectum sed
          gra<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dum intensum qui potest clare et distincte
          vide<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ri: et ideo vbicunque medium est perfecte
          illumi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>natum et color est presens medio causat aliquem 
          <!--649.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 323-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>effectum in medio nisi prius vel simul causetur 
          <lb ed="#L" n="57"/>per agens fortius in eadem parte medii alius 
          effe<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ctus contrarius. licet illud causatum non 
          percipia<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tur a visu. quia hoc est propter debilitatem sue natu 
          <lb ed="#L" n="60"/>re. quia causatum causatur in gradu remisso. et ideo 
          <lb ed="#L" n="61"/>non obstante quod illa albedo nihil causet in me 
          <lb ed="#L" n="62"/>dio. vel quia in medio preexistit effectus 
          contra<lb ed="#L" n="63" break="no"/>rius vel effectus eiusdem rationis ita perfectus: sicut 
          <lb ed="#L" n="64"/>potest illud patiens recipere ab agente eiusdem rationis 
          <lb ed="#L" n="65"/>licet forte a deo posset recipere perfectiorem
          eius<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dem rationis. nihilominus potest albedo secunda videri. 
          <lb ed="#L" n="67"/>sine prima. quia ipsa distans multum potest esse
          cau<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sa partialis immediata: concurrens cum potentia
          visi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ua ad causandum actum videndi: sicut etiam prima 
          al<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bedo concurrit immediate: vt causa partialis non ob 
          <lb ed="#L" n="71"/>stante quod aliquid esset in medio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2863">
          ⁋ Ad aliud pro 
          ter<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tio dubio dico quod sicut distantia maxima impedit 
          <lb ed="#L" n="73"/>actionem aliquorum non obstante quod medium nihil
          re<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cipiat ita vnum medium impedit et aliud non. Et 
          <lb ed="#L" n="75"/>quod vnum medium interpositum impedit et aliud non 
          <lb ed="#L" n="76"/>non est alia causa: nisi quia talis est natura illius 
          <lb ed="#L" n="77"/>medii et istius. quia receptio nihil facit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2879">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="78"/>quartum dubium dico quod medium informatum luce et 
          <lb ed="#L" n="79"/>colore est prior causa sine qua non. quia illud cau 
          <lb ed="#L" n="80"/>satum in medio et actus sunt effectus subordina 
          <lb ed="#L" n="81"/>ti respectu coloris in obiecto. ita quod illud in
          me<lb ed="#L" n="82" break="no"/>dio est prius quam actus videndi. et ideo ille color
          cau<lb ed="#L" n="83" break="no"/>satus in medio est causa sine qua non causatur 
          <lb ed="#L" n="84"/>actus videndi: non vera causa. quia si per casum 
          <lb ed="#L" n="85"/>possibilem poneretur illud non causari in medio 
          <lb ed="#L" n="86"/>nihilominus color causaret actum videndi
          partia<lb ed="#L" n="87" break="no"/>liter: sicut predictum est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2903">
          ⁋ Ad quintum dubium
          di<lb ed="#L" n="88" break="no"/>co. quod quando radius transit per vitrum rubeum cau 
          <lb ed="#L" n="89"/>satur im aere propinquo parieti opposito vera 
          <lb ed="#L" n="90"/>rubedo a verus color et non in pariete sicut alii 
          <lb ed="#L" n="91"/>dicunt. quod species que apparet in speculo non est 
          <lb ed="#L" n="92"/>subiectiue in speculo: secundum aere propinquo et non 
          <lb ed="#L" n="93"/>in speculo propter suam densitatem. Et quando
          di<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cis non est receptiuus veri coloris sicut aliud  
          <lb ed="#L" n="95"/>corpus. dico quod est receptiuus coloris veri sicut 
          <lb ed="#L" n="96"/>aliud corpus. licet non sit forte receptiuus 
          na<lb ed="#L" n="97" break="no"/>turaliter. ita perfecti coloris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e2928">
          ⁋ Ad sextum
          du<lb ed="#L" n="98" break="no"/>bium dico quod quando aliquid videtur directe secundum 
          <lb ed="#L" n="99"/>vnum medium videtur secundum lineam breuissimam. non 
          <lb ed="#L" n="100"/>autem quando videtur secundum lineam reflexam. Unde ala 
          <lb ed="#L" n="101"/>cem libro. iii. in prohemio et littera dicit. quod visus
          tri<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bus modis apprehendit visibilia secundum
          rectitu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dinem secundum conuersionem et secundum reflexionem. puta quando 
          <lb ed="#L" n="104"/>aliquid videtur per corpora dyaphana quae 
          diffe<lb ed="#L" n="105" break="no"/>runt a dyaphaneitate aeris. et ne solum primo 
          <lb ed="#L" n="106"/>modo videtur res secundum lineam breuissimam. ideo 
          <lb ed="#L" n="107"/>dico quod denarius proiectus in aquam propter
          di<lb ed="#L" n="108" break="no"/>uersam dyaphaneitatem aque et aeris potest
          vi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>deri per lineam reflexam. Eodem modo dico 
          <lb ed="#L" n="110"/>quod corpus visibile positum citra speculum et iuxta 
          <!--650.xml-->
          <pb ed="#L" n="324-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>proprie videtur et in se et in speculo. in se videtur 
          <lb ed="#L" n="2"/>secundum lineam rectam et breuissimam. et in speculo secundum li 
          <lb ed="#L" n="3"/>neam couersam et reflexam: et non videtur aliqua 
          <lb ed="#L" n="4"/>species in speculo. nam mediante vitro vel lapi 
          <lb ed="#L" n="5"/>de videtur littera minuta et non species littere 
          <lb ed="#L" n="6"/>qui species littere est minus visibilis quam ipsa
          lit<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tera. sed ipsa littera videtur per diuersa media et di 
          <lb ed="#L" n="8"/>uersas dyaphaneitates et alterius rationis: et 
          <lb ed="#L" n="9"/>ideo videtur secundum diuersas reflexiones. et eodem 
          <lb ed="#L" n="10"/>modo in speculo videtur ipsa res et non forma 
          <lb ed="#L" n="11"/>aliqua ibi impressa. hoc probat alacem libro. iii. 
          <lb ed="#L" n="12"/>perspectiue. caplo. iii. primo sic. Si quis se
          vi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>derit in aliqua parte speculi motum in partem 
          <lb ed="#L" n="14"/>aliam non videbit se in prima parte: sed in secunda 
          <lb ed="#L" n="15"/>quod non accideret si in parte prima esset infixa 
          <lb ed="#L" n="16"/>tius forma. Pari modo si ad tertiam mutetur
          par<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tem mutabitur locus apparentie forme: nec 
          <lb ed="#L" n="18"/>apparebit in prima vel in secunda parte. secunda
          ra<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tio est. Amplius viso corpore aliquo: et
          viden<lb ed="#L" n="20" break="no"/>te ab eo secundum situm remoto poterit accidere quod non 
          <lb ed="#L" n="21"/>videat corpus illud in speculo illo: licet
          vide<lb ed="#L" n="22" break="no"/>at speculi superficiem quod non esset si imprimere. 
          <lb ed="#L" n="23"/>tur forma in speculo cum videatur speculum et non 
          <lb ed="#L" n="24"/>mutet locum et corpus. similiter sit ibi motum et 
          <lb ed="#L" n="25"/>forma eius perficiat speculum sicut prius.
          Un<lb ed="#L" n="26" break="no"/>de post concludit. palam ergo quod non accipitur
          ap<lb ed="#L" n="27" break="no"/>prehensio ex materia fixa in speculo cum non
          ap<lb ed="#L" n="28" break="no"/>prehenditur res visa in speculo nisi fuerit
          vi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>sus in situ reflexionis. palam ergo quod distortio 
          fa<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ciei apparentis non est ex forma rei: sed ex
          dis<lb ed="#L" n="31" break="no"/>positione speculi. Et post adducit aliam
          ratio<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nem dicens. Amplius viso corpore in speculo et 
          <lb ed="#L" n="33"/>post elongato apprehenditur minus corpus
          in<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ter speculum quam prius quod non esset si forma
          cor<lb ed="#L" n="35" break="no"/>poris: sit vel esset in superficie: et ita 
          comprehen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ditur. Comprehensionem enim forme in speculo
          ef<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ficit reflexio. et per ista argumenta potest
          pro<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bari quod forma in speculo non efficit visione: quia 
          <lb ed="#L" n="39"/>tunc efficeret secundum lineam rectam et secundum lineam sphen 
          <lb ed="#L" n="40"/>ricam: sed ipsamet res cum speculo: sicut cum
          cau<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sa partiali efficit visionem secundum lineam rectam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2167-d1e3054">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="42"/>aliud dico quod res videtur in speculo secundum lineam 
          <lb ed="#L" n="43"/>reflexam: quia mediante illa visione potest 
          in<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tellectus noster cognoscere certitudinaliter 
          <lb ed="#L" n="45"/>aliquas propositiones contingentes de tempore 
          <lb ed="#L" n="46"/>presenti: puta quod talis res est et quod distat etquod 
          ha<lb ed="#L" n="47" break="no"/>bet talem colorem: sed virtute istius non
          po<lb ed="#L" n="48" break="no"/>test cognoscere omns propositiones
          contingen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tes possibiles cognosci de tali re: quia aliquam 
          <lb ed="#L" n="50"/>do ad cognoscendum multas propositiones 
          con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tingentes requiruntur plures sensus:
          aliquan<lb ed="#L" n="52" break="no"/>do potest intellectus per vnum solum certificari. 
          <lb ed="#L" n="53"/>Ad aliud dicitur quod respectu eiusdem obiecti
          pos<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sunt esse due cognitiones intuitiue secundum lineas 
          <lb ed="#L" n="55"/>diuersas: quarum vna est secundum lineam rectam: alia secundum 
          <!--650.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 324-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>reflexam. et sic est in proposito. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>