<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 11</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 11</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="115-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e422"><!-- l1d2q11 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e422-Hd1e108">Quaestio 11</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e111">
          Questio. xi. 
          <lb ed="#L" n="61"/>CIrca secundam per 
          <lb ed="#L" n="62"/>tem istius distinctionis quaero. Utrum 
          <lb ed="#L" n="63"/>scum vnitate numerali diuine essen 
          <lb ed="#L" n="64"/>tie. stet pluralitas personarum realier 
          <lb ed="#L" n="65"/>distinctarum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e124">
          Quod non. quia esse dicitur ab essentia secundum 
          <lb ed="#L" n="66"/>Augustinum. ergo vbi sunt distincta esse ibi sunt
          di<lb ed="#L" n="67" break="no"/>stincte essentie. sed vbi sunt distincta 
          supposi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ta. ibi sunt distincta esse. quia sunt distincte
          sub<lb ed="#L" n="69" break="no"/>sistentie. ergo etc.  Secundo sic. maior est identitas
          na<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ture ad suppositum in deo: quam in creatura. sed propter 
          <lb ed="#L" n="71"/>identitatem nature et suppositi in creaturis vbi 
          <lb ed="#L" n="72"/>sunt plura supposita ibi sunt plures nature 
          cre<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ate. igitur eodem modo et multo fortius vbi sunt 
          <lb ed="#L" n="74"/>plura supposita increata. ibi sunt plures natu 
          <lb ed="#L" n="75"/>re increate. ergo cum vna natura increata non stat 
          <lb ed="#L" n="76"/>pluralitas suppositorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e150">
          ⁋ Confirmatur. quia quando aliqua 
          <lb ed="#L" n="77"/>sunt vnum realiter. multiplicato vno realiter. 
          mul<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tiplicatur et reliquum realite. sed natura et
          supposi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tum diuinum sunt vnum realiter. ergo si sint plura suppo 
          <lb ed="#L" n="80"/>sita. sunt plures nature.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e161">
          ⁋ Tertio sic. vii. metha. 
          <lb ed="#L" n="81"/>in separatis a materia idem est quod quid est cum
          eo<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cuius est. non autem in coniunctis cum materia. Aut
          in<lb ed="#L" n="83" break="no"/>telligit quod est idem realiter sed non formaliter. tunc in 
          <lb ed="#L" n="84"/>coiuctis cum materia idem est quod quid est realiter cum 
          <lb ed="#L" n="85"/>eo cuius est. sicut in separatis a materia. Aut 
          intel<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ligit quod est idem realiter et formaliter. et per consequens 
          impossi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>bile est quod sint plura supposita realiter distincta 
          <lb ed="#L" n="88"/>nisi sint plures essentie realiter distincte.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e182">
          ⁋ In 
          op<lb ed="#L" n="89" break="no"/>positum est illud iohis prime canonice. c. v. Tres 
          <lb ed="#L" n="90"/>sunt qui testimonium dant etc. et hii tres vnum sunt 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e189">
          <lb ed="#L" n="91"/>⁋ Difficultas istius quaestionis oritur ex identitate 
          <lb ed="#L" n="92"/>diuine essentie cum relatione et persona. quia si essentia 
          <lb ed="#L" n="93"/>et relatio et persona sint simpliciter vna res numero. 
          <lb ed="#L" n="94"/>indistincta. difficile est videre quomo sunt
          plu<lb ed="#L" n="95" break="no"/>res relationes. et plures persone: et non plures 
          <lb ed="#L" n="96"/>essentie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e205">
          ⁋ Ad hoc saluandum dicunt quidam. quod suffi 
          <lb ed="#L" n="97"/>cit sola distinctio rationis inter essentiam et per 
          <lb ed="#L" n="98"/>sonam et relationem. Unde dicunt quod relatio in
          di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>uinis potest dupliciter considerari. Uno modo per 
          <lb ed="#L" n="100"/>comparationem ad essentiam: et sic est ratio tantum. 
          <lb ed="#L" n="101"/>Uel per comparationem ad illud ad quod refertur 
          <lb ed="#L" n="102"/>et sic est res. et sic per propriam rationem relationis 
          <lb ed="#L" n="103"/>relatio realiter distinguitur ab opposito et non 
          <lb ed="#L" n="104"/>ab essentia. et ita erit ibi pluralitas realis et non 
          <lb ed="#L" n="105"/>rationis tantum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e227">
          ⁋ Contra istum modum ponendi
          ar<lb ed="#L" n="106" break="no"/>guo. Uidetur enim iste modus loquendi
          impro<lb ed="#L" n="107" break="no"/>priissimus et de virtute sermonis includens
          con<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tradictionem. quia quod aliquid idem comparatum vuni 
          <lb ed="#L" n="109"/>sit ratio tantum. et comparatum alteri sit res. simile 
          <!--234.xml-->
          <pb ed="#L" n="116-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est ac si dicerem quod homo comparatus boui sit asinus 
          <lb ed="#L" n="2"/>et comparatus lapidi sit vna qualitas: et 
          compa<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ratus igni sit vnus dyabolus. Et ratio est. quia
          ta<lb ed="#L" n="4" break="no"/>lia predicata competunt illis de quibus
          predican<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tur: siue omni operatione intellectus: et ideo quod 
          <lb ed="#L" n="6"/>homo sit asinus: vel qualitas: vel dyabolus. non 
          <lb ed="#L" n="7"/>habet ex hoc quod intellectus comparat hoc ad hoc 
          <lb ed="#L" n="8"/>vel ad illud. et eodem modo quod alquid sit res. non habet 
          <lb ed="#L" n="9"/>ex hoc quod intellectus comparat ipsum ad 
          quodcum<lb ed="#L" n="10" break="no"/>que. sed ad quodcumque comparetur. nisi per talem 
          con<lb ed="#L" n="11" break="no"/>parationem destrueretur remanebit vera res. ergo 
          <lb ed="#L" n="12"/>relatio siue comparetur ad essentiam per
          imtelle<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ctum: siue ad relationem oppositam. cum per talem
          con<lb ed="#L" n="14" break="no"/>parationem non destruatur remanebit vera res. 
          <lb ed="#L" n="15"/>sicut si non comparetur. ergo relatio etiam comparata ad  
          <lb ed="#L" n="16"/>essentiam erit vera res. et eadem quae erit si comparetur 
          <lb ed="#L" n="17"/>ad relationem oppositam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e282">
          ⁋ Confirmatur. quia aut 
          rela<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tio comparata ad relationem est essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="19"/>aut non. Si non. ergo per aliquam comparationem potest fi 
          <lb ed="#L" n="20"/>eri quod relatio non sit essentia. et eadem ratione quod pai 
          <lb ed="#L" n="21"/>non sit essentia. et per consequens quod pater non sit deus. quod est 
          <lb ed="#L" n="22"/>hereticum. Si sic. ergo per ratione istius non plus 
          distin<lb ed="#L" n="23" break="no"/>gueretur relatio comparata ad relationem: quam
          essen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tia comparata ad relationem cum relatio comparata 
          <lb ed="#L" n="25"/>ad relationem sit essentia secundum eum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e302">
          ⁋ Preterea 
          im<lb ed="#L" n="26" break="no"/>possibile est eidem rei indistincte propter diuersas 
          <lb ed="#L" n="27"/>comparationes intellectus opposita conuenire: sicut 
          <lb ed="#L" n="28"/>essentia diuina vel deus. non potest esse pater et 
          <lb ed="#L" n="29"/>non pater. eodem modo pater propter nullas com 
          <lb ed="#L" n="30"/>parationes potest esse deus et non deus. nec filius 
          <lb ed="#L" n="31"/>et non filius. ergo eodem modo relationi. propter 
          diuer<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sas comparationes non possunt opposita
          conueni<lb ed="#L" n="33" break="no"/>re. et per consequens propter nullas
          comparatio<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nes potest esse res et non res. ratio et non ratio. nec 
          <lb ed="#L" n="35"/>per consequens potest esse ratio tantum et non res.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e327">
          ⁋
          Pre<lb ed="#L" n="36" break="no"/>terea quaero. aut ante omnem comparationem relatio 
          <lb ed="#L" n="37"/>realiter distinguit et essentia non distinguit. 
          <lb ed="#L" n="38"/>aut non. Si sic. ergo ad hoc quod relatio distinguat 
          <lb ed="#L" n="39"/>et per consequens quod persone distinguantur nihil facit 
          <lb ed="#L" n="40"/>comparatio intellectus. Si dicatur quod non. ergo vel
          con<lb ed="#L" n="41" break="no"/>paratio intellectus facit quod essentia est eadem in 
          <lb ed="#L" n="42"/>omnibus. vel quod relatio distinguit quorum vtrumque est 
          <lb ed="#L" n="43"/>absurdum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e347">
          ⁋ Alia est opinio qui ponit quod essentia et 
          <lb ed="#L" n="44"/>realio realiter distinguuntur. Nec inuenitur in 
          <lb ed="#L" n="45"/>sacra scriptura secundum istos quod hec sit concedendam 
          <lb ed="#L" n="46"/>paternitas est deitas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e356">
          ⁋ Posset autem ista opinio 
          <lb ed="#L" n="47"/>aliquo modo declarari. quia sicut secundum fidem 
          tenen<lb ed="#L" n="48" break="no"/>dum est quod sunt tres persone in vnitate nature
          sim<lb ed="#L" n="49" break="no"/>plicissime. ita cum vnitate simplicissime nature 
          <lb ed="#L" n="50"/>diuine staret distinctio realis inter essentiam et 
          <lb ed="#L" n="51"/>relationem. sicut stat distinctio realis inter 
          perso<lb ed="#L" n="52" break="no"/>nas. Sed ista opinio non est rationabilis. quia quaero. aut re 
          <lb ed="#L" n="53"/>latio et essentia sunt aliqua vna res. aut non. si 
          <lb ed="#L" n="54"/>sic. quaero de illa re vna quae est essentia et relatio. aut 
          <lb ed="#L" n="55"/>est eadem omnibus modis. cum essentia. aut non. si sic 
          <!--234.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 116-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ergo sicut illa res non distinguitur realiter a relatio 
          <lb ed="#L" n="57"/>ne. ita essentia non distinguitur realiter a relatione. 
          <lb ed="#L" n="58"/>per consequens essentia et relatio non distinguuntur realiter 
          <lb ed="#L" n="59"/>quod est oppositum positi. Si autem illa vna res non 
          <lb ed="#L" n="60"/>est eadem omnibus modis cum diuina essentia. ergo
          ali<lb ed="#L" n="61" break="no"/>quomo distinguitur. Tunc quaero. aut distinguitur rea 
          <lb ed="#L" n="62"/>liter. aut aliquo alio modo. Si realiter. quaero sic prius 
          <lb ed="#L" n="63"/>aut illa res et diuina essentia sunt vna res. ita quod 
          <lb ed="#L" n="64"/>vna res indistincta sit illa res et essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="65"/>aut non. Et arguo sicut prius. Et ita vel oportet 
          <lb ed="#L" n="66"/>ponere processum in infinitum. vel oportet dare aliquam 
          <lb ed="#L" n="67"/>vnam rem quae est illa res et essentia diuina. Et ita 
          <lb ed="#L" n="68"/>eadem ratione standum fuit in primo. quod essentia et
          rela<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tio sunt vna res. et tamen non sunt eadem omnibus
          mo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>dis. Et ita remanet difficultas quaestionis. 
          Ter<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tia est opinio. quod relatio et essentia sunt vna res 
          <lb ed="#L" n="72"/>realiter. nec tamen sunt eadem omnibus modis ex
          natu<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ra rei. sed ex natura rei habent aliquem modum non 
          <lb ed="#L" n="74"/>identitatis. et ista non identitas sufficit ad
          distin<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ctionem realem inter supposita diuina. Quod autem sit 
          <lb ed="#L" n="76"/>aliqua talis distinctio et non identitas inter
          relatio<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nem et essentiam. probatur sic. nec credo. quod sit aliud
          ar<lb ed="#L" n="78" break="no"/>gumentum efficax ad istam conclusione. Arguitur ergo sic 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e434">
          <lb ed="#L" n="79"/>⁋ Primum suppositum habet realiter entitatem communica 
          <lb ed="#L" n="80"/>bilem. alioquin non posset eam communicare. habet etiam rea 
          <lb ed="#L" n="81"/>liter entitatem incommunicabilem. ergo est ibi aliqua enti 
          <lb ed="#L" n="82"/>tas incommunicabilis et aliqua communicabilis. sed
          contra<lb ed="#L" n="83" break="no"/>dictoria non possunt verificari de eodem nisi propter ali 
          <lb ed="#L" n="84"/>quam distinctionem vel non identitatem. ergo inter 
          essen<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tiam diuinam quae est communicabilis. et relationem quae ex
          na<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tura rei non est communicabilis: oportet ponere
          ali<lb ed="#L" n="87" break="no"/>quem modum nonidentitatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e456">
          ⁋ Ad istam rationem dicitur 
          <lb ed="#L" n="88"/>quod essentia et paternitas differunt tantum secundum rationem. quia 
          <lb ed="#L" n="89"/>in ratione essentie non cadit respectus. et ideo est
          coni<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cabilis. in ratione tamen paternitatis cadit respectus. et ideo 
          <lb ed="#L" n="91"/>est incommunicabilis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e467">
          ⁋ Contra. hec responsio concedit 
          <lb ed="#L" n="92"/>ppositum. quia si in ratione essentie ex natura rei non
          ca<lb ed="#L" n="93" break="no"/>dit respectus. et in ratione paternitatis ex natu 
          <lb ed="#L" n="94"/>ra rei cadit respectus. igitur ex natura rei inter 
          essen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tiam et relatione est aliquis modus non identitatis 
          <lb ed="#L" n="96"/>et habetur propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e481">
          ⁋ Et ideo dico cum ista opinio 
          <lb ed="#L" n="97"/>ne quae videtur mihi probabilior. quod est aliquis modus 
          <lb ed="#L" n="98"/>non identitatis inter naturam diuinam et suppositum. 
          <lb ed="#L" n="99"/>et potest dici secundum bonum intellectum quod
          distinguum<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tur formaliter. quamuis non distinguuntur realiter. 
          <lb ed="#L" n="101"/>hoc confirmo sic. quandocunque aliqua sunt idem 
          omni<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bus modis ex natura rei. quicquid competit vni 
          <lb ed="#L" n="103"/>competit alteri. nisi aliquas modus gramaticalis 
          <lb ed="#L" n="104"/>vel logicalis impediat. sed posito quod pater
          ha<lb ed="#L" n="105" break="no"/>beat omnes modos gramaticales et logicales 
          con<lb ed="#L" n="106" break="no"/>similes: quales habet hoc nomen essentia. ad  
          <lb ed="#L" n="107"/>huc hec est vera: essentia est filius. et hec similiter est 
          <lb ed="#L" n="108"/>vera: pater non est filius. ergo illud idem 
          negare<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tur de patre et affirmaretur de esentia. nec potest hoc 
          <lb ed="#L" n="110"/>contingere propter aliquam diuersitatem modorum lo 
          <!--235.xml-->
          <pb ed="#L" n="116-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>gicalium vel gramaticalium. ergo precise hoc 
          <lb ed="#L" n="2"/>erit ratione alicuius modi nonidentitatis inter 
          <lb ed="#L" n="3"/>illud quod significatur per essentiam. et inter 
          <lb ed="#L" n="4"/>illud quod significatur per patrem. ergo inter 
          <lb ed="#L" n="5"/>patrem et essentiam est ex natura rei aliquis
          mo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dus nonidentitatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e533">
          ⁋ Confirmatur ista ratio. 
          <lb ed="#L" n="7"/>quia quandocunque predicatum alicuius 
          propositi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>onis verificatur de illo pro quo subiectum
          sup<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ponit. et illo modo grammaticali vel logicali 
          <lb ed="#L" n="10"/>quo denotatur predicatum inesse subiecto. illa 
          <lb ed="#L" n="11"/>propositio est vera. sicut si dicatur sic. album est 
          <lb ed="#L" n="12"/>homo. si illud pro quo subiectum supponit vere 
          <lb ed="#L" n="13"/>sit homo. hec erit vera: album est homo Simi 
          <lb ed="#L" n="14"/>liter si dicatur sic. album potest esse nigrum. si 
          <lb ed="#L" n="15"/>illud predicatum vere cum modo
          possibilita<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tis inest illi pro quo subiectum supponit: ita quod 
          <lb ed="#L" n="17"/>sit verum dicere: quod illud pro quo subiectum
          suppo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nit potest esse nigrum. hec erit vera. album potest esse 
          <lb ed="#L" n="19"/>nigrum Tunc quero sic dicendo. essentia est
          pa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ter. filius est pater. aut subiectum in vtraque 
          omni<lb ed="#L" n="21" break="no"/>bus modis a parte rei pro eodem supponit. aut 
          <lb ed="#L" n="22"/>non. si sic. ergo vtraque erit vera vel neutra. 
          Un<lb ed="#L" n="23" break="no"/>de si hec sit vera essentia est pater. predicatum 
          <lb ed="#L" n="24"/>vere in est illi pro quo subiectum supponit. ergo cum 
          <lb ed="#L" n="25"/>in ista filius est pater subiectum supponat pro 
          <lb ed="#L" n="26"/>eodem omnibus modis. hec erit vera. filius est 
          <lb ed="#L" n="27"/>pater. Secundo confirmatur. quia quando
          ali<lb ed="#L" n="28" break="no"/>qua nomina significant idem omnibus modis: 
          <lb ed="#L" n="29"/>ita quod in significato nulla penitus sit distinctio 
          <lb ed="#L" n="30"/>vel nonidentitas. et habent omnes consimiles 
          <lb ed="#L" n="31"/>modos significandi vere sunt svnonima. ergo¬. 
          <lb ed="#L" n="32"/>si ista nomina essentia et paternitas significent 
          <lb ed="#L" n="33"/>idem omnibus modis et habent omnes 
          consimi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>les modos significandi. vel si non habent quod  
          <lb ed="#L" n="35"/>tamen non potest assignari. volo quod habeant omnens 
          mo<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dos significandi consimiles. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="37"/>erunt nomina svnonima. Tunc arguo. quando 
          <lb ed="#L" n="38"/>cumque aliqua nomina sunt svnonima: quicquid
          ve<lb ed="#L" n="39" break="no"/>rificatur de vno sumpto significatiue et
          perso<lb ed="#L" n="40" break="no"/>naliter: verificatur de reliquo sumpto eodem 
          <lb ed="#L" n="41"/>modo. ergo si hec sit vera. essentia est filius. hec 
          <lb ed="#L" n="42"/>erit vera. paternitas est filius: quod est falsum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e614">
          <lb ed="#L" n="43"/>⁋ Sed contra praedicta occurrunt aliqua dubia 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e619">
          <lb ed="#L" n="44"/>⁋ Primum est. an propter distinctionem
          forma<lb ed="#L" n="45" break="no"/>enim sit concedendum quod sint plures formalitates 
          <lb ed="#L" n="46"/>in diuinis. Et videtur quod sic. quia sicut
          quecum<lb ed="#L" n="47" break="no"/>que sunt distincta realiter sunt plures res. ita quae 
          <lb ed="#L" n="48"/>cumque distinguuntur formaliter sunt plures forma 
          <lb ed="#L" n="49"/>litates.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e635">
          ⁋ Secundum dubium est. quia non
          vi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>detur quod talis distinctio sit possibilis. sed quod omnis 
          <lb ed="#L" n="51"/>distinctio sit realis vel rationis. et probatur 
          mul<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tipliciter. Primo sic. omnis res est ens reale: 
          <lb ed="#L" n="53"/>vel ens rationis ergo omnis distinctio vel est 
          <lb ed="#L" n="54"/>realis vel rationis. ergo essentia diuina et
          re<lb ed="#L" n="55" break="no"/>latio vel distinguuntur realiter vel tantum ratione. 
          <!--235.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 116-v -->
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e657">
          <lb ed="#L" n="56"/>⁋ Preterea omnis distinctio materialis est re 
          <lb ed="#L" n="57"/>alis. ergo multo fortius distinctio formalis est 
          <lb ed="#L" n="58"/>realis. quia distinctio formalis est maior quam
          ma<lb ed="#L" n="59" break="no"/>terialis. quia forma magis distinguit quam 
          mate<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ria.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e671">
          ⁋ Confirmatur. distinctio realis est
          distin<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ctio rerum et distinctio rationis distinctio 
          ra<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tionum. et distinctio materialis est distinctio 
          con<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ditionum materialium. ergo distinctio formalis est 
          <lb ed="#L" n="64"/>distinctio conditionum formalium vel distincti 
          <lb ed="#L" n="65"/>formarum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e684">
          ⁋ Preterea sicut distinctio realis se 
          <lb ed="#L" n="66"/>habet ad distincta realiter. et distinctio 
          ratio<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nis ad distincta ratione. ita distinctio formalis ad 
          <lb ed="#L" n="68"/>distincta formaliter. sed quando aliqua
          distin<lb ed="#L" n="69" break="no"/>guuntur realiter vel ratione. non tantum contingit dice 
          <lb ed="#L" n="70"/>re quod vnum non est realiter aliud vel non est secundum
          ra<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tionem aliud. sed etiam contingit vere dicere quod 
          <lb ed="#L" n="72"/>vnum non est aliud. ergo si essentia et relatio 
          distin<lb ed="#L" n="73" break="no"/>guuntur formaliter. non tantum est verum dicere quod est 
          <lb ed="#L" n="74"/>sentia non est formaliter relatio. sed etiam quod
          es<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sentia non est relatio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e708">
          ⁋ Tertium dubium est.
          quia<lb ed="#L" n="76" break="no"/>posita tali distinctione formali: non potest habe. 
          <lb ed="#L" n="77"/>ri distinctio realis personarum: sicut ex
          distincti<lb ed="#L" n="78" break="no"/>one rationis inter aliqua non potest haberi
          distin<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ctio quecumque ex natura rei. ergo sicut aliqui ap 
          <lb ed="#L" n="80"/>guunt ex distinctione ex natura rei ipsarum
          perso<lb ed="#L" n="81" break="no"/>narum distinctionem ex parte rei inter essentiam 
          <lb ed="#L" n="82"/>et relationem: ita ex distinctione reali personarum 
          <lb ed="#L" n="83"/>contingeret arguere distinctionem realem inter 
          <lb ed="#L" n="84"/>essentia et relationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e730">
          ⁋ Preterea sicut de eodem 
          <lb ed="#L" n="85"/>formaliter non possunt verificari contradictoria
          for<lb ed="#L" n="86" break="no"/>maliter. ita de eodem realiter non possunt
          veri<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ficari contradictoria realiter. ergo ad hoc quod
          essen<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tia sit realiter communicabilis et relatio non sit realiter 
          <lb ed="#L" n="89"/>communicabilis: non sufficit quod essentia et relatio non 
          <lb ed="#L" n="90"/>sunt idem formaliter sed requiritur quod non sint idem 
          <lb ed="#L" n="91"/>realiter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e748">
          ⁋ Ad primum istorum dico: quod non est 
          ma<lb ed="#L" n="92" break="no"/>gis concedendum quod sunt plures formalitates in 
          <lb ed="#L" n="93"/>deo vel plures rationes reales: quam plures
          realita<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tes vel plures res. Et ita vniversaliter de essentia et 
          rela<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tione: non plus debet concedi pluralitas quorum 
          <lb ed="#L" n="96"/>cumque quorum quodlibet sit realiter in deo
          quocum<lb ed="#L" n="97" break="no"/>que nomine noinentur: quam pluralitas rerum. et ita non 
          <lb ed="#L" n="98"/>sunt ibi plures modi reales. nec plures forma 
          <lb ed="#L" n="99"/>litates. Cuius ratio est. quia accipio realitatem essen 
          <lb ed="#L" n="100"/>tie et relationis que vna est. si non sunt plures
          re<lb ed="#L" n="101" break="no"/>alitates. et accipio formalitatem essentie que 
          di<lb ed="#L" n="102" break="no"/>stincta est a formalitate relationis vt est forma 
          <lb ed="#L" n="103"/>litas relationis per te. Ex tunc quaero. aut reali 
          <lb ed="#L" n="104"/>tas essentie et formalitas essentie distinguuntur 
          <lb ed="#L" n="105"/>aliquo modo scilicet formaliter. aut nullo modo. si 
          <lb ed="#L" n="106"/>nullo modo. ergo quicquid negatur a
          formalita<lb ed="#L" n="107" break="no"/>te essentie negatur a realitate essentie. et tunc 
          <lb ed="#L" n="108"/>sicut hec est vera per te. formalitas essentie non est 
          <lb ed="#L" n="109"/>formalitas relationis. ita hec erit vera.
          reali<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tas essentie non est formalitas relationis. et ita 
          <!--236.xml-->
          <pb ed="#L" n="117-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>esset aliquid in deo quod non esset diuina esset 
          <lb ed="#L" n="2"/>tia: quod est impossibile. Si autem realitas essen 
          <lb ed="#L" n="3"/>tie non sit eadem omnibus modis ex natura rei for 
          <lb ed="#L" n="4"/>malitati essentie. quia distinguitur formaliter. et 
          <lb ed="#L" n="5"/>tamen est eadem realiter. ergo alia est formalitas illius 
          <lb ed="#L" n="6"/>formalitatis et illius realitatis. Et tunc quero 
          <lb ed="#L" n="7"/>de formalitate illius realitatis. aut distinguitur. 
          <lb ed="#L" n="8"/>realiter ab illam realitate. aut non. et ita vel erit: 
          <lb ed="#L" n="9"/>pro cessus in infinitum. vel dabitur quod aliqua
          di<lb ed="#L" n="10" break="no"/>stinguuntur formaliter. et tamen non sunt plures for 
          <lb ed="#L" n="11"/>malitates. sicut nec plures realitates. et eadem 
          <lb ed="#L" n="12"/>ratione fuit standum in primo: quod essentia et 
          rela<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tio distinguuntur formaliter. et tamen quod non dicunt 
          <lb ed="#L" n="14"/>plures realitates nec plures formalitates Et 
          <lb ed="#L" n="15"/>eodem modo sicut arguitur de pluralitate
          forma<lb ed="#L" n="16" break="no"/>litatum. ita potest argui de pluralitate modorum re 
          <lb ed="#L" n="17"/>alium: quorum quaelibet sit realiter ipsa diuina essentia 
          <lb ed="#L" n="18"/>et de pluralitate rationum realium. et pluralitate 
          <lb ed="#L" n="19"/>quidditatum vel esse quidditatiuorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e839">
          ⁋ Si 
          dica<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tur quod relatio est eadem realiter cum diuina
          essen<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tia: et distinguitur formaliter. ergo alio conuenit. et 
          <lb ed="#L" n="22"/>alio differt. quia nihil idem formaliter potest esse 
          cau<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sa conuenientie et differentie. Dico quod frequentur 
          <lb ed="#L" n="24"/>dictum est prius quod illud principium aliquorum. quod
          ni<lb ed="#L" n="25" break="no"/>hil connenit realiter cum aliquo. et differt
          forma<lb ed="#L" n="26" break="no"/>liter ab eodem per idem. sed per aliud et aliud alique 
          <lb ed="#L" n="27"/>modo distinctum. est falsissimum in deo et in creatu 
          <lb ed="#L" n="28"/>ris. Et ideo dico quod essentia se ipsa sine omni
          distin<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ctione a parte sui est eadem realiter cum relatione 
          <lb ed="#L" n="30"/>et distinguitur formaliter. et eodem modo est de
          re<lb ed="#L" n="31" break="no"/>latione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e869">
          ⁋ Si dicatur quod si sint idem. ergo conueniunt in ali 
          <lb ed="#L" n="32"/>quo vel sunt idem in aliquo et non in essentia. nec 
          <lb ed="#L" n="33"/>in relatione. ergo in aliqua formalitate quae est vtrius 
          <lb ed="#L" n="34"/>que: cum tamen formalitatibus distinctis. Respondeo 
          <lb ed="#L" n="35"/>quod proprie loquendo de conuenientibus: non debet
          di<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ci quod conueniunt in aliquo. sicut nec proprie dicitur quod 
          <lb ed="#L" n="37"/>distincta distinguuntur in aliquo: sed distinguunt 
          <lb ed="#L" n="38"/>aliquibus. ita debet dici quod conueniunt aliquibus 
          <lb ed="#L" n="39"/>Unde sicut omnia distincta distinguuntur vel seipi 
          <lb ed="#L" n="40"/>sis vel aliquibus sibi intrinsecis. ita omnia conueni 
          <lb ed="#L" n="41"/>entia in quibus non est aliquod idem omnibus modis. vel
          con<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ueniunt seipsis vel aliquibus sibi intrinsecis. Unde 
          <lb ed="#L" n="43"/>sortes et plato conueniunt seipsis specie. et seipsis 
          <lb ed="#L" n="44"/>distinguuntur numero. et non debet proprie concedi quod 
          <lb ed="#L" n="45"/>conueniunt in aliquo sed aliquibus. quia seipsis Ita in 
          <lb ed="#L" n="46"/>proposito essentia et relatio conueniunt seipsis. et 
          <lb ed="#L" n="47"/>sunt idem realiter seipsis. et seipsis distinguuntur
          for<lb ed="#L" n="48" break="no"/>maliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e908">
          ⁋ Ad secundum dico sine assertion 
          <lb ed="#L" n="49"/>temeraria et preiudicio: quod talis distinctio est 
          <lb ed="#L" n="50"/>ponenda. Qualiter autem sit ponenda 
          decla<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ratum est prius. sednon est ponenda nisi vbi 
          <lb ed="#L" n="52"/>credita ad hoc compellunt.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e919">
          ⁋ Ad primum i 
          <lb ed="#L" n="53"/>contrarium dico: quod aliqua est distinctio que 
          stri<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cte nec est realis nec rationis. sicut quando res 
          <lb ed="#L" n="55"/>distinguitur a ratione. tamen quantum ad pro 
          <!--236.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 117-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>positum. dico quod distinctio realis est duplex. 
          <lb ed="#L" n="57"/>Una qua est distinctio rerum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e939">
          ⁋ Alia est 
          distin<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ctio qua vnum puta. b. non est formaliter. a. et 
          <lb ed="#L" n="59"/>dicitur distinctio realis quia est ex natura rei 
          <lb ed="#L" n="60"/>sed primo modo non est realis. Ideo nego istam 
          <lb ed="#L" n="61"/>consequentiam. omnis res est ens reale vel ens 
          <lb ed="#L" n="62"/>rationis. ergo omnis distinctio vel est realis 
          <lb ed="#L" n="63"/>vel rationis. Est enim distinctio media: quamuis
          in<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ter ens reale et ens rationis non sit medium 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e957">
          <lb ed="#L" n="65"/>⁋ Ad secundum nego consequentiam. quia 
          <lb ed="#L" n="66"/>distinctio materialis est distinctio
          materia<lb ed="#L" n="67" break="no"/>rum: et ideo est realis. distinctio autem formalis non est 
          <lb ed="#L" n="68"/>formarum. sed est aliquorum quorum vnum non est formaliter 
          <lb ed="#L" n="69"/>reliquum. hoc est: de quorum vno vere dicitur quod est aliqua 
          <lb ed="#L" n="70"/>res absoluta vel respectiua: et de reliquo dicitur vere 
          <lb ed="#L" n="71"/>quod non est illa res. sicut essentia vere est filius: et tamen 
          pa<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ter non est filius. Unde si in materia esset aliquid
          con<lb ed="#L" n="73" break="no"/>trahens et aliquid contractum quae non realiter distingue 
          <lb ed="#L" n="74"/>rentur: sicut aliquo ponunt. tunc ista non distinguerentur 
          <lb ed="#L" n="75"/>materialiter. sed tantum formaliter. et tamen nihil hic est 
          <lb ed="#L" n="76"/>set forma. sed tantum materia. Unde est aduerter 
          <lb ed="#L" n="77"/>dum: quod distinctio formalis vocatur. quando vnum est 
          <lb ed="#L" n="78"/>de per se in intellectu alterius. et aliquid com 
          <lb ed="#L" n="79"/>petit vni aliquo modo quo non alteri. siue hoc 
          <lb ed="#L" n="80"/>sit in materia siue in forma. hoc tamen in solo deo 
          <lb ed="#L" n="81"/>est possibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e996">
          ⁋ Per hoc ad confirmationem: quod 
          <lb ed="#L" n="82"/>non sic se habet distinctio realis ad res etc. et 
          <lb ed="#L" n="83"/>distinctio formalis ad distincta formaliter. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1004">
          <lb ed="#L" n="84"/>⁋ Per hoc patet ad tertium: quod non est simile 
          <lb ed="#L" n="85"/>qui distinctio formalis presupponit identitatem 
          <lb ed="#L" n="86"/>realem. distinctio autem realis nullam identitate 
          <lb ed="#L" n="87"/>presupponit. et ideo quamuis in aliis
          distinctioni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>bus contingat vere negare vnum ab alio. non tamen 
          <lb ed="#L" n="89"/>in distinctione formali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1020">
          ⁋ Ad tertium dubium 
          <lb ed="#L" n="90"/>concedo quod ex sola distinctione formali non 
          contin<lb ed="#L" n="91" break="no"/>git inferre distinctionem realem personarum a
          pri<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ori. et ideo ex sola distinctione formali relatio. 
          <lb ed="#L" n="93"/>nis et essentie: non concluditur a priori 
          distin<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ctio realis personarum. sed econuerso. ex
          distin<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ctione reali personarum et identitate essentie cum 
          <lb ed="#L" n="96"/>personis et relationibus contingit inferre
          di<lb ed="#L" n="97" break="no"/>stinctionem formalem relationis et essentie. et ita 
          <lb ed="#L" n="98"/>distinctio realis personarum non est: quia
          es<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sentia et relatio distinguuntur formaliter. sed  
          <lb ed="#L" n="100"/>quia due relationes realiter distinguuntur. et 
          <lb ed="#L" n="101"/>ideo paternitas et spiratio actiua in patre: quam 
          <lb ed="#L" n="102"/>uis distinguantur formaliter. quia tamen no 
          <lb ed="#L" n="103"/>distinguuntur realiter nec inter se: nec
          distin<lb ed="#L" n="104" break="no"/>guuntur realiter a patre. sicut paternitas a 
          fi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>liatione et spiratione passiua: et spiratio
          acti<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ua a spiratione passiua: ideo non constiuunt 
          di<lb ed="#L" n="107" break="no"/>stincta supposita: sed tantum vnum distinctum
          re<lb ed="#L" n="108" break="no"/>aliter a filio et spiritum sancto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1064">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="109" break="no"/>co quod non est simile. quia identitas formalis nullam
          com<lb ed="#L" n="110" break="no"/>patitur secum non identitatem vel distinctionem. et ideo 
          <!--237.xml-->
          <pb ed="#L" n="117-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nullo modo permittit verificationem
          contradi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ctoriorum quocunque modo sed identitas realis 
          <lb ed="#L" n="3"/>compatitur aliquam noidentitatem. vt negationem 
          <lb ed="#L" n="4"/>alicuius modi identitatis. et ideo aliquo modo cum
          ali<lb ed="#L" n="5" break="no"/>quibus determinationibus saltem permittit talem
          ve<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ificationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1090">
          ⁋ Etsi queratur. An debeat 
          conce<lb ed="#L" n="7" break="no"/>di quod distinguuntur formaliter. et videtur quod non. quia 
          <lb ed="#L" n="8"/>cum formaliter non sit determinatio distrahens 
          <lb ed="#L" n="9"/>nec diminuens: sequitur formaliter: essentia et 
          rela<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tio distinguuntur formaliter ergo distinguuntur. consequens 
          <lb ed="#L" n="11"/>est falsum. ergo et antecedens. Similiter prius argutum est: quod contra 
          <lb ed="#L" n="12"/>dictio est via potissima ad probandum distinctio 
          <lb ed="#L" n="13"/>nem realem. ergo si contradictoria possunt verificari de est 
          <lb ed="#L" n="14"/>sentia et relatione. sequitur quod distinguuntur
          re<lb ed="#L" n="15" break="no"/>aliter. Similiter sicut realitas est in plus quam
          forma<lb ed="#L" n="16" break="no"/>litas. ita realiter est in plus quam formaliter. ergo fer 
          <lb ed="#L" n="17"/>arguitur ab inferiori ad superius. distinguuntur 
          <lb ed="#L" n="18"/>formaliter. ergo realiter. Sicut hic. a. est
          formali<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tas. ergo. a. est realitas
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1121">
          ⁋ Ad primum istorum dico: quod 
          <lb ed="#L" n="20"/>si distingui importaret puram negationem: tunc 
          <lb ed="#L" n="21"/>hec esset bona consequentia essentia et relatio non 
          <lb ed="#L" n="22"/>sunt idem formaliter. ergo distinguuntur formaliter. Si tamen 
          <lb ed="#L" n="23"/>non importet precise negationem sed etiam
          affirma<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tionem: potest concedi quod essentia et relatio distinguum 
          <lb ed="#L" n="25"/>tur formaliter. Nec valet. ergo distinguuntur. quia in 
          ne<lb ed="#L" n="26" break="no"/>gatiuis. siue sint precise negariue. siue simul
          impor<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tent negationem et affirmationem: non oportet a 
          deter<lb ed="#L" n="28" break="no"/>minabili sumpto cum determinatione: ad
          deter<lb ed="#L" n="29" break="no"/>minabile absolute sumptum: esse consequentiam
          for<lb ed="#L" n="30" break="no"/>malem Quid tamen debeat absolute dici de virtute 
          <lb ed="#L" n="31"/>sermonis: nolo ad praesens immorari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1150">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#L" n="32"/>dico quod contradictio est via potissima ad 
          proban<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dum distinctionem realem. quando ita est quod est negatio 
          <lb ed="#L" n="34"/>simpliciter: ita quod per nullam circumlocutionem potest alterum 
          <lb ed="#L" n="35"/>contradictoriorum verificari de illo a quo negatur. 
          <lb ed="#L" n="36"/>sed quando per talem circumlocutionem contingit alterum
          com<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tradictoriorum verificari de illo a quo negatur: 
          <lb ed="#L" n="38"/>tunc enim erit. vna via ad probandum distinctionem 
          <lb ed="#L" n="39"/>formalem. et sic est in proposito. quia quamuis hec sit vera 
          <lb ed="#L" n="40"/>paternitas non est communicabilis. hec tamen est vera
          pa<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ternitas est illa res quae est communicabilis. Similiter quamuis 
          <lb ed="#L" n="42"/>hec non sit vera. pater est filius. tamen hec est vera. pater 
          <lb ed="#L" n="43"/>est illa res quae est filius. quia pater est illa essentia quae est
          fi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>lius. E vniversaliter quando ita est tunc est illa distinctio 
          possi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>bilis. sed numquam ita est nisi in deo. et ideo est in solo deo
          po<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nenda. Unde dico quod non potest esse distinctio
          forma<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lis. nec talis contradictio verificari: nisi vbi sunt 
          <lb ed="#L" n="48"/>distincte res realiter. quae tamen sunt vna res realiter. 
          <lb ed="#L" n="49"/>quod solum est possibile de personis diuinis. quia sunt 
          <lb ed="#L" n="50"/>tres persone realiter distincte: et tamen sunt vna res. 
          <lb ed="#L" n="51"/>qui sunt vna essentia numero. Er ita cum non sit 
          <lb ed="#L" n="52"/>possibile in creaturis: quod plures res distincte re 
          <lb ed="#L" n="53"/>aliter sint vna res. ideo in creaturis non est talis 
          <lb ed="#L" n="54"/>distinctio ponenda. nec vnquam est ponenda vbi
          cre<lb ed="#L" n="55" break="no"/>dita non compellunt. immo numquam est ponenda inter ali¬ 
          <!--237.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 117-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>qua: nisi quando aliqua sunt idem realiter: et vnum illorum est 
          <lb ed="#L" n="57"/>aliqua res absoluta vel relatiua: et alterum non est 
          <lb ed="#L" n="58"/>illa res absoluta vel relatiua: sicut dictum est prius 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1219">
          <lb ed="#L" n="59"/>⁋ Ad aliud dico: quod nec formaliter est inferius ad  
          <lb ed="#L" n="60"/>realiter nec formalitas est inferius ad realitatem 
          <lb ed="#L" n="61"/>secundum quod formalitas et formaliter differunt solum 
          pe<lb ed="#L" n="62" break="no"/>nes modos gramaticales. sicut nomen et 
          aduer<lb ed="#L" n="63" break="no"/>bium sibi correspondens. quia quando dicitur quod essentia et
          re<lb ed="#L" n="64" break="no"/>latio distinguuntur formaliter: liuod formaliter est ibi vnum 
          <lb ed="#L" n="65"/>purum sincathegoreuma: sicut est per se: vel
          neces<lb ed="#L" n="66" break="no"/>sario: vel contingenter: vel omnis vel aliquod tale 
          <lb ed="#L" n="67"/>sincathegoreuma. et ideo non plus est formaliter inferius 
          <lb ed="#L" n="68"/>ad realiter. nec formalitas ad realitatem: quam per 
          <lb ed="#L" n="69"/>se ad realiter. et perseitas ad realitatem. et ideo non se 
          <lb ed="#L" n="70"/>quitur: distinguuntur formaliter. ergo realiter Et si 
          dica<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tur siue formalitas sit inferius ad realitatem siue 
          <lb ed="#L" n="72"/>non. tamen hec est vera. omnis formalitas est realitas. ergo 
          <lb ed="#L" n="73"/>eodem modo omnia distincta formaliter sunt
          distin<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cta realiter. Respondeo quod hec non debet concedi. omnis 
          <lb ed="#L" n="75"/>formalitas est realitas Et ratio est. quia formalitas secundum 
          <lb ed="#L" n="76"/>quod modo loquimur est quasi conditio totius propositionis 
          <lb ed="#L" n="77"/>quae non est ens reale. et ideo formalitas consequens
          qua<lb ed="#L" n="78" break="no"/>li propositionem. non est realis. Unde simile est de formalita 
          <lb ed="#L" n="79"/>te respectu realitatis. et de necessitate respectu 
          <lb ed="#L" n="80"/>realitatis. et hoc loquendo de necessitate quae
          cor<lb ed="#L" n="81" break="no"/>respondet necessario: quando sic dicitur homo necessario non 
          <lb ed="#L" n="82"/>est asinus. hic enim est quadam necessitas. et tamen nulla est 
          <lb ed="#L" n="83"/>hic necessitas quae sit vera realitas. quia tunc esset ali 
          <lb ed="#L" n="84"/>qua necessitas realis alia a deo. et ita aliqua res 
          <lb ed="#L" n="85"/>alia a deo esset necessaria vel necesse esse. sed ista 
          <lb ed="#L" n="86"/>necessitas est totius propositionis. et dico ita hic. sicut hoc 
          <lb ed="#L" n="87"/>homo necessario est risibilis est vna necessitas. et 
          <lb ed="#L" n="88"/>eodem modo est de formalitate: quod formalitas est 
          <lb ed="#L" n="89"/>conditio propositionis. Et ideo numquam oportet dicere plures 
          <lb ed="#L" n="90"/>formalitates. sed erit vna formalitas: si formaliter 
          <lb ed="#L" n="91"/>affirmetur. et illa formalitas non erit nec
          essen<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tia nec relatio nec persona nec aliquid reale. et 
          <lb ed="#L" n="93"/>si negetur. tunc erit negatio formalitatis. et nulla 
          <lb ed="#L" n="94"/>erit ibi formalitas Et ideo quando dicitur essentia 
          <lb ed="#L" n="95"/>et relatio non sunt idem formaliter. non oportet pone 
          <lb ed="#L" n="96"/>re plures formalitates. sed negetur ibi
          forma<lb ed="#L" n="97" break="no"/>litas. Sicut quando dicitur sic. homo non 
          necessa<lb ed="#L" n="98" break="no"/>rio est asinus. non oportet ponere plures 
          neces<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sitates. sed negetur ibi necessitas. Et si dicatur 
          <lb ed="#L" n="100"/>quod non loquimur de propositione sed de re. et de 
          for<lb ed="#L" n="101" break="no"/>maliter et de formalitate que sunt a parte
          rei<lb ed="#L" n="102" break="no"/>Respondeo quod quameuis loquimur de re: tamen
          loqui<lb ed="#L" n="103" break="no"/>mur de ea mediante propositione. et
          medianti<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bus terminis. et ideo alique possunt esse
          condi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tiones propositionis et terminorum propositionis
          median<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tibus quibus loquimur: que non sunt ipsius rei 
          <lb ed="#L" n="107"/>de qua loquimur. Et ideo concedo quod ex
          natu<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ra rei: essentia non est formaliter relatio hoc est 
          <lb ed="#L" n="109"/>essentia est aliqua res absoluta vel relatiua. et 
          <lb ed="#L" n="110"/>relatio non est illa res: sicut essentia est paternitas. 
          <!--238.xml-->
          <pb ed="#L" n="118-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et filiatio non est paternitas: et tamen illa formalitas 
          <lb ed="#L" n="2"/>non est in re ex natura rei: sicut homo necessario 
          <lb ed="#L" n="3"/>est risibilis. et tamen illius necessitas non est in re: quam et 
          <lb ed="#L" n="4"/>uis in re et ex natura rei homo sit risibilis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1349">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="5"/>primum argumentum principale dico quod supposita 
          ha<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bent distincta esse subsistentie. sed ex hoc non sequitur 
          <lb ed="#L" n="7"/>quod habent distincta esse maxime absoluta. quia esse 
          <lb ed="#L" n="8"/>absolutum dicitur ab essentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1360">
          ⁋ Ad secundum dicitur quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="9"/>dicitur communicabile duplicitur Uel per identitate. ita quod 
          <lb ed="#L" n="10"/>illud cui communicatur sit ipsum. Uel per informationem. 
          <lb ed="#L" n="11"/>ita quod illud cui communicatur sit in ipso non ipsum. Primo 
          <lb ed="#L" n="12"/>vniversale communicatur singulari. et secundo modo forma
          mate<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rie. Natura ergo quaecumque: quantum est ex se et de ratione nantu 
          <lb ed="#L" n="14"/>re est communicabilis vtroque modo. scilicet pluribus
          sup<lb ed="#L" n="15" break="no"/>positis quorum quodlibet sit ipsum. et etiam vt quo 
          <lb ed="#L" n="16"/>tanquam forma quo singulare suppositum sit
          quid<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ditatiue ens siue habens naturam. Suppositum 
          <lb ed="#L" n="18"/>autem est incommunicabile duplici incommunicabilitate 
          op<lb ed="#L" n="19" break="no"/>posita. Per hoc patet quod non est omnimoda 
          identi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tas inter naturam et suppositum. et ideo natura non 
          <lb ed="#L" n="21"/>multiplicatur sed communicatur. et suppositum non
          communi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>catur sed multiplicatur. Sed ista responsio
          quan<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tum ad declarationem non valet. quia numquam natura in 
          <lb ed="#L" n="24"/>creaturis communicatur supposito. ita quod sit ipsum: immo 
          <lb ed="#L" n="25"/>natura nulli communicatur. nisi forte in assumptione 
          <lb ed="#L" n="26"/>supposito diuino. et numquam est ipsum. Nec vniversale etiam 
          <lb ed="#L" n="27"/>communicatur singulari. sicut prius ostensum est. Ideo 
          <lb ed="#L" n="28"/>dico quod distinctio aliqualis est inter essentiam et 
          <lb ed="#L" n="29"/>suppositum: propter quam potest suppositum realiter 
          <lb ed="#L" n="30"/>multiplicari. non multiplicata natura. Et quando 
          <lb ed="#L" n="31"/>itur maior est identitas etc. Dico quod est aliquas
          mo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>dus nonidentitatis inter naturam diuinam et 
          sup<lb ed="#L" n="33" break="no"/>positum diuinum. qualis non est in creaturis inter 
          <lb ed="#L" n="34"/>naturam et suppositum. tamen aliquando est maior non 
          identi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tas. quia aliquando est non identitas realis inter suppo 
          <lb ed="#L" n="36"/>itum et naturam creatam. Primum patet. quia dictum est quod 
          <lb ed="#L" n="37"/>suppositum diuinum non est idem formaliter cum diuina 
          <lb ed="#L" n="38"/>essentia. sed in creaturis ipsamet natura
          indisti<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cta omnino est suppositum: quamuis contigenter sit
          sup<lb ed="#L" n="40" break="no"/>positum. et ideo quamuis aliquid connotatum per hoc nomen 
          <lb ed="#L" n="41"/>suppositum non sit idem cum natura creata: tamen ipsa na 
          <lb ed="#L" n="42"/>tura quandiu est suppositum: et non est assumpta ab 
          <lb ed="#L" n="43"/>alio supposito realiter distincto: non plus
          dif<lb ed="#L" n="44" break="no"/>fert a supposito quam a seipsa. Et ideo quamuis
          sup<lb ed="#L" n="45" break="no"/>positum creatum non possit multiplicari. nisi natu 
          <lb ed="#L" n="46"/>ra multiplicetur. propter omnimodam identitatem inter 
          <lb ed="#L" n="47"/>naturam et suppositum tale tamen natura diuina non 
          <lb ed="#L" n="48"/>multiplicabitur: quamuis suppositum diuinum
          multi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>plicetur. Per dicta partbet ad confirmationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1451">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="50"/>tertium dico quod philosophus frequenter libro me¬
          acci<lb ed="#L" n="51" break="no"/>pit quod quid et quidditatem pro ipsa forma re
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e422-d1e1458">
          ⁋ Et ideo in 
          <lb ed="#L" n="52"/>diunctis cum materia non est idem quod quid cum eo cuius est 
          <lb ed="#L" n="53"/>et quod quid est pars realis et essentialis illius cuius est. 
          <lb ed="#L" n="54"/>nec sic est in separatis a materia. quia illa sunt sim 
          <lb ed="#L" n="55"/>plicitur simplicia. non habentia partes realiter distinctas.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>