<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1851"><!-- l1d46q2 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1851-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e111">
          ⁋ Questio secunda. 
          <lb ed="#L" n="19"/>SEcundo quero. 
          <lb ed="#L" n="20"/> Utrum per ratione naturalem posset proba 
          <lb ed="#L" n="21"/>ri quod voluntas diuina semper impletur 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e120">
          <lb ed="#L" n="22"/>⁋ Quod non. quia de voluntate diuina non potest per rationem 
          <lb ed="#L" n="23"/>naturalem dbari quod est causa omnium ergo nec quod semper
          im<lb ed="#L" n="24" break="no"/>pletur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e129">
          ⁋ Ad oppositum. potest probari naturaliter 
          <lb ed="#L" n="25"/>quod voluntate diuina nihil est potentius. ergo non est
          im<lb ed="#L" n="26" break="no"/>pedibilis. et per consequens quod semper impletur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e136">
          ⁋ Dicendum 
          <lb ed="#L" n="27"/>est quod voluntate aliquam impleri non est aliud quam
          effe<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ctum voluntatis poni in esse si vult eum poni in esse. vel 
          <lb ed="#L" n="29"/>non poni si non vult eum poni. Sed hoc potest esse du 
          <lb ed="#L" n="30"/>plicitur. quia potest velle eum poni a se vel ab alio. et tunc 
          <lb ed="#L" n="31"/>si ponatur a se. si vult eum poni a se. impletur. aliter non 
          <lb ed="#L" n="32"/>Similiter si ponatur in esse ab aliquo a quo vult eum
          po<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ni in esse. impletur. et aliter non. Eodem modo modo
          proportio<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nabiliter potest dici de nolle eum poni in esse a se vel 
          <lb ed="#L" n="35"/>ab alio etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e159">
          ⁋ hoc viso. dicendum est quod. q. vnum
          prai<lb ed="#L" n="36" break="no"/>supponit et aliud querit. Supponit enim quod deus 
          <lb ed="#L" n="37"/>est volens vel nolens respectu aliquorum
          produci<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bilium. Et quaerit. vtrum possit probari quod talis volun 
          <lb ed="#L" n="39"/>tas semper impletur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e170">
          ⁋ Quantum ad istud suppositum 
          <lb ed="#L" n="40"/>vtrum scilicet per rationem naturalem possit probari deum vel 
          <lb ed="#L" n="41"/>le vel nolle alia a se est ad praesens pertranseundum. quia 
          <lb ed="#L" n="42"/>de hoc tangetur in secundo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e179">
          ⁋ Sed quantum ad quasitum dico 
          <lb ed="#L" n="43"/>quod si possit probari quod deus vult alia a se. potest proba 
          <lb ed="#L" n="44"/>ri quod voluntas diuina semper impletur. ita scilicet quod si 
          <lb ed="#L" n="45"/>vult aliquid fieri a se fit a se. si vult aliquid fier 
          <lb ed="#L" n="46"/>ab alio fit ab alio. si vult aliquid fieri tam a se quae 
          <lb ed="#L" n="47"/>ab alio fit a se et ab alio. et eodem modo est de nolito 
          <lb ed="#L" n="48"/>a deo Sed non potest probari quod omne volitum a deo fit 
          <lb ed="#L" n="49"/>a deo. nec quod omne volitum a deo fit ab alio. et con 
          <lb ed="#L" n="50"/>similiter est dicendum de nolito
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e199">
          ⁋ Primum probatur 
          <lb ed="#L" n="51"/>ratione naturali sic. Ille conclusiocuius voluntatem efficacem 
          <lb ed="#L" n="52"/>potest aliquid fieri potest tristari. sed deus nullo modo potest 
          <lb ed="#L" n="53"/>tristari. ergo impossibile est aliquid fieri contusio voluntatem 
          <lb ed="#L" n="54"/>dei efficace. ergo quicquid deus vult fieri illo modo quo 
          <!--545.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 271-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>vult illud fieri fit. quia scilicet si vult illud fieri a se. fit 
          <lb ed="#L" n="56"/>a se. si vult fieri ab alio fit ab alia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e221">
          ⁋ Et si ister 
          <lb ed="#L" n="57"/>contra istam rationem. quod aliquid fit contra voluntatem ali 
          <lb ed="#L" n="58"/>cuius. et tamen non tristatur. sicut aliquid fit secundum
          deside<lb ed="#L" n="59" break="no"/>rium alicuius. et tamen non delectatur. sicut patet de
          de<lb ed="#L" n="60" break="no"/>monibus. ergo quamuis aliquid fieret contra
          volunta<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tem dei. non sequeretur deum tristari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e234">
          ⁋ Ista
          instan<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tia non valet. quia quamuis non necessario ex hoc quod ali 
          <lb ed="#L" n="63"/>quid fit cotra voluntatem efficacem alicuius.
          sequa<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tur ipsum tristari. sicut ostendetur in secundo. tamen 
          <lb ed="#L" n="65"/>ex hoc quod aliquid fit contra voluntatem efficacem. se 
          <lb ed="#L" n="66"/>quitur ipsum posse tristari. Nunc autem deus nec 
          <lb ed="#L" n="67"/>tristatur nec potest tristari. et per consequens nihil potest
          fi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ri contra voluntatem ipsius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e253">
          ⁋ Secundum patet. quia nec potest 
          <lb ed="#L" n="69"/>probari ratione naturali quod deus est causa immediata omnium 
          <lb ed="#L" n="70"/>nec quod non est causa immediata omnium. Nec potest probari. 
          <lb ed="#L" n="71"/>ratione naturali quod deus vlli est causa totalis. quae omnia in secundo 
          <lb ed="#L" n="72"/>ostendentur. ergo nec probari potest naturali ratione quod omne 
          <lb ed="#L" n="73"/>volitum a deo fit a deo nec quod omne volitum a deo 
          <lb ed="#L" n="74"/>fit ab alio. Et eodem modo dicendum est de nolito pro 
          <lb ed="#L" n="75"/>portionabiliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e271">
          ⁋ Ad argumentum principale
          di<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cendum. quod quia non potest naturali ratione probari quod de 
          <lb ed="#L" n="77"/>est causa omnium immediata. ideo non potest naturaliratione
          pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bari quod voluntas diuina semper impletur a se vel ab 
          <lb ed="#L" n="79"/>alio. et hoc si possit probari quod deus vult alia a se. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1851-d1e282">
          <lb ed="#L" n="80"/>⁋ Ad argumentum in oppositum dicendum. quod si non 
          <lb ed="#L" n="81"/>possit probari ratione naturali quod deus vult alia a se 
          <lb ed="#L" n="82"/>non poest probari quod deus est potens. hoc est quod est potens causa 
          <lb ed="#L" n="83"/>re aliquid. et per consequens non potest probari quod eius
          volun<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tas semper impletur. potest tamen probari quod non est
          impe<lb ed="#L" n="85" break="no"/>dibilis. quia hec potest habere duas causas veritatis. 
          <lb ed="#L" n="86"/>vel quia vult aliquid fieri quod impediri non potest 
          <lb ed="#L" n="87"/>vel quia nihil vult fieri. et per consequens impediri non 
          <lb ed="#L" n="88"/>potest. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>