<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="40-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e105"><!-- l1prolq4 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e105-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e111">
          ⁋ Questio secunda principalis. 
          <lb ed="#L" n="25"/>gcudo quero 
          <lb ed="#L" n="26"/>Utrum omnis passio sit
          demonstra<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bilis de suo subiecto primo a 
          <lb ed="#L" n="28"/>priori. Quod sic: quia non est maior ratio quod 
          <lb ed="#L" n="29"/>vna sit demonstrabilis quam alia 
          <lb ed="#L" n="30"/>et aliqua est demonstrabilis: certum est ergo omnis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e127">
          ⁋ Ad
          op<lb ed="#L" n="31" break="no"/>positum dictum est prius quod esse creatiuum et huiusmodi non 
          <lb ed="#L" n="32"/>possunt demonstrari de deo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e134">
          ⁋ Ad quaestionem illam
          distin<lb ed="#L" n="33" break="no"/>guo primo de passionibus: quia quadam sunt quae importani 
          <lb ed="#L" n="34"/>aliquas res absolutas realiter distinctas a suis sub 
          <lb ed="#L" n="35"/>iectis et eisdem formaliter inherentes: sicut se habent su 
          <lb ed="#L" n="36"/>sceptibile disciplie: calefactibile et huiusmodi Ali 
          <lb ed="#L" n="37"/>que autem important motum vel mutationem: sicut
          risibi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>le mobile alterabile Aliqua aut sunt connotatie 
          <lb ed="#L" n="39"/>scilicet quae connotant aliquod extrinsecum rei. vt creatiuum 
          <lb ed="#L" n="40"/>calefactiuum: et aliqua negative vel priuatiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e154">
          ⁋ Est 
          <lb ed="#L" n="41"/>ergo prima conclusio Quod nulla passio importans aliquam 
          <lb ed="#L" n="42"/>re absosutam formaliter inherente est demonstrabilis de 
          <lb ed="#L" n="43"/>suo subiecto primo. Et voco subiectum primum illud 
          <lb ed="#L" n="44"/>cui potest competere omni alio circumscripto et nulli 
          <lb ed="#L" n="45"/>ipso circumscripto. Uerbi gratia anima intellectiua est 
          <lb ed="#L" n="46"/>primum subiectum respectu susceptibilis disciplie 
          <lb ed="#L" n="47"/>qui omni alio circumscripto adhuc potest anima suscipere 
          <lb ed="#L" n="48"/>disciplinam et circumscripta anima intellectiua nihil 
          <lb ed="#L" n="49"/>potest suscipere disciplinam. sed homo est subiectum 
          <lb ed="#L" n="50"/>illius passionis: tamen non primum sed magis secundarium 
          <lb ed="#L" n="51"/>qui homine destructo: adhuc potest anima intellectiua su 
          <lb ed="#L" n="52"/>scipere disciplinam: ita est de aliis accidentibus quae 
          <lb ed="#L" n="53"/>competunt toti mediante aliqua parte
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e186">
          ⁋ hec conclu 
          <lb ed="#L" n="54"/>sio probatur. quia propositio immediata non potest demon¬ 
          <!--82.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 40-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>strari: sed hoc est immediata: ergo ista non potest
          demonstra<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ri.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e202">
          ⁋ Si dicatur immediata immediatione subiect 
          <lb ed="#L" n="57"/>potest demonstrari: quia non erit immediata immediatione 
          <lb ed="#L" n="58"/>causae: sicut ista omnis triangulus habet tres etc. est immediata 
          <lb ed="#L" n="59"/>immediatione subiecti: et tamen demonstrabilis: ita potest 
          <lb ed="#L" n="60"/>esse in proposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e213">
          ⁋ hoc non valet: quia nulla propositio 
          <lb ed="#L" n="61"/>immediata potest demonstrari: quia secundum philosophum proposito 
          <lb ed="#L" n="62"/>immediata est illa quae non potestee altera prior: et per consequens non 
          <lb ed="#L" n="63"/>potest demonstrari a priori. et quando dicitur quod potest esse
          immedi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ata immediatione subiecti quamuis non immediata imme 
          <lb ed="#L" n="65"/>ditione causae. dico quod subiectum accipitur dupliciter 
          <lb ed="#L" n="66"/>Uno modo pro aliquo vno termino de quo natum est 
          <lb ed="#L" n="67"/>aliquid praedicari. Alio modo pro omni illo de quo natum est 
          <lb ed="#L" n="68"/>aliquid praedicari. Primo modo possibile est quod aliqua er 
          <lb ed="#L" n="69"/>positio immediata immediatione subiecti: sit demo 
          <lb ed="#L" n="70"/>strabilis: sicut ista. omnis trianguius etc. Secundo modo non 
          <lb ed="#L" n="71"/>est possibile: quia omne demonstrabile de aliquo
          ne<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cessario prius conuenit medio: quod non tantum erit causa sed 
          <lb ed="#L" n="73"/>subiectum. etideo dico quod diffinito trianguli si sit me 
          <lb ed="#L" n="74"/>dium ad demonstrandu istam. omnis triangulus habet tres 
          <lb ed="#L" n="75"/>etc. Est primum subiectum illius passionis vno modo et 
          <lb ed="#L" n="76"/>triangulus alio modo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e250">
          ⁋ Alio modo potest dici ad instatiam 
          <lb ed="#L" n="77"/>quod talis propositio immediata immediatione subie 
          <lb ed="#L" n="78"/>cti: numquam est demonstrabilis nisi per diffinitionem ex 
          <lb ed="#L" n="79"/>primentem determinatas partes vel quo ad numerum: 
          <lb ed="#L" n="80"/>vel quo ad essentiam taquam per medium cui notius inest 
          <lb ed="#L" n="81"/>passio quam subiecto: quia nullo modo inesset subiecto 
          <lb ed="#L" n="82"/>quecumque illarum partium circumscripta: et ita quaelibet est 
          <lb ed="#L" n="83"/>aliquo modo causa quare illa passio inest illi subiecto. 
          <lb ed="#L" n="84"/>Uerbi gratia si de triangulo demonstraretur habere tres 
          <lb ed="#L" n="85"/>etc. hoc erit per diffinitonem exprimentem distinctas et 
          <lb ed="#L" n="86"/>determinatas partes quo ad numerum: puta tres 
          <lb ed="#L" n="87"/>lineas ex quibus componitur triangulus. Similiter corrupti 
          <lb ed="#L" n="88"/>bile esse est demonstrabile de subiecto vel de
          sub<lb ed="#L" n="89" break="no"/>stantia composita: per diffinitionem exprimentem partes 
          <lb ed="#L" n="90"/>determinatas quo ad essentiam scilicet materiam et
          for<lb ed="#L" n="91" break="no"/>mam: ita quod quaecunque illarum circumscripta nullo modo 
          <lb ed="#L" n="92"/>esset substantia corruptibilis. sed talis passio quae
          impor<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tat rem absolutam alteri inherentem non est demonstrabilis 
          <lb ed="#L" n="94"/>per diffinititionem aliquam: quia illa diffinitio aut er 
          <lb ed="#L" n="95"/>primeret partes eiusdem rationis: aut alterius et alterius 
          <lb ed="#L" n="96"/>rationis. non primum: quia tunc oporteret quod exprimerm 
          <lb ed="#L" n="97"/>partes eiusdem rationis determinatas quo ad nume 
          <lb ed="#L" n="98"/>rum: sed hoc non est possibile: quia talis passio posset
          poni<lb ed="#L" n="99" break="no"/>quaecumque illarum circumscripta. Uerbi gratia esse calefa 
          <lb ed="#L" n="100"/>ctibile non potest demonstrari de quocumque per tale
          me<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dium. quia quaecumque parte illius circumscripta adhuc
          resi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>duum est calefactibile. Nec secundum quia omn oaccidens 
          <lb ed="#L" n="103"/>absolutum habet subiectum eque simplex: ergo tanta sim 
          <lb ed="#L" n="104"/>plicitas est in subiecto primo quanta in accidente: ergo
          sub<lb ed="#L" n="105" break="no"/>iectum non plus includit talem distinctionem partium quam
          ac<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cidens: et per consequens non habet talem diffinitione et hoc posset 
          <lb ed="#L" n="107"/>esse secunda ratio pro conclusione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e320">
          ⁋ Tertio potest hoc argui: quia il 
          <lb ed="#L" n="108"/>la propositio cuius prima notitia: non potet accipi nisi per 
          <lb ed="#L" n="109"/>exprientiam mediante aliqua propositione contigenti non est de 
          <!--83.xml-->
          <pb ed="#L" n="40-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>monstrabilis: sed quaelibet talis propositio est huiusmodi: ergo 
          <lb ed="#L" n="2"/>etc. maior est manifesta: quia respectu omnis
          conclu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>sionis demonstrabilis sufficit notitia aliquari. 
          <lb ed="#L" n="4"/>praemissarum: ergo non requiritur aliqua alia causa nisi quom 
          <lb ed="#L" n="5"/>requiritur ad notitiam premissarum. minor probatur indi 
          <lb ed="#L" n="6"/>ctiue: quia quantumcumque habeatur notitia abstractiua 
          <lb ed="#L" n="7"/>tam de snbiecto quam de passione tali: nisi intuitiue 
          <lb ed="#L" n="8"/>videatur aliquid cotentum sub subiecto et aliquid impo 
          <lb ed="#L" n="9"/>tatum per talem passionem virtute cuius cognoscitur eui 
          <lb ed="#L" n="10"/>denter quod hoc inest huic numquam euidenter scientur 
          <lb ed="#L" n="11"/>talis propositio vniuersalis: sicut si aliquis intuiti 
          <lb ed="#L" n="12"/>ue vel abstractiue cognosceret animam intellecti 
          <lb ed="#L" n="13"/>uam et similiter abstractiue vel intuitiue cognoscen 
          <lb ed="#L" n="14"/>ret disciplinam vel scientiam. nisi euidenter
          cogn<lb ed="#L" n="15" break="no"/>sceret aliquam talem singularem. hec anima habet
          di<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sciplinam vel scientiam. numquam eognosceret euidetur 
          <lb ed="#L" n="17"/>talem propositionem vniuersalem. vel si cognosceret 
          <lb ed="#L" n="18"/>cognosceret cognitis terminis: et per consequens esset 
          <lb ed="#L" n="19"/>principium et non conclusio. eodem modo est de aliis: sicut 
          <lb ed="#L" n="20"/>quod iguis potest esse calidus: et quod terra potest esse
          frigi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>da: quod non potest sciri nisi per experientiam: ergo nulla ta 
          <lb ed="#L" n="22"/>lis est demonstrabilis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e381">
          ⁋ Secunda concluso est. quod
          ta<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lis passio potest demonstrari de suo subiecto non 
          <lb ed="#L" n="24"/>primo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e389">
          ⁋ Sed subiectum non primum potest intelligi
          muti<lb ed="#L" n="25" break="no"/>pliciter. Uno modo quia non est sibi adequatum secundum prieo 
          <lb ed="#L" n="26"/>dicationem: et hoc vel quia excedit sicut superius 
          <lb ed="#L" n="27"/>ad subiectum primum vel quia exceditur sicut quoddam 
          <lb ed="#L" n="28"/>contentum sub primo subiecto. Primo modo se habent 
          <lb ed="#L" n="29"/>figura et triangulus. Secundo modo vsocheles et tri 
          <lb ed="#L" n="30"/>angulus respectu habere. iii. Alio modo quia est totum re 
          <lb ed="#L" n="31"/>spectu primi subiecti. vel quia importat totum respe 
          <lb ed="#L" n="32"/>ctu illius quod importatur per primum subiectum: sicut homo re 
          <lb ed="#L" n="33"/>spectu anime intellective ad esse susceptiuum discipli 
          <lb ed="#L" n="34"/>ne. Tertio modo quia est subiectum sustentans primum
          sub<lb ed="#L" n="35" break="no"/>iectum: sic passiones forme et accidentia aliquo modo con 
          <lb ed="#L" n="36"/>ueniunt subiecto. Unde et ignis dicitur calefactiuus Et 
          <lb ed="#L" n="37"/>forte aliis modis potest contigere. Primo modo semper 
          <lb ed="#L" n="38"/>talis passio est demonstrabilis de suo subiecto noe 
          <lb ed="#L" n="39"/>primo excedente. Et demonstratio erit particularis 
          <lb ed="#L" n="40"/>quia semper inferius est medium concludendi aliquid de suo 
          <lb ed="#L" n="41"/>superiori particularitur. Uerbi gratia. omnis triangulus
          ha<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bet. iii. aliqua figura est triangulus: ergo aliqua
          sigura<lb ed="#L" n="43" break="no"/>habet tres. Sed si subiectum non primum excedatur a
          pas<lb ed="#L" n="44" break="no"/>sione. adhuc per subiectum primum potest
          demonstrari<lb ed="#L" n="45" break="no"/>sicut sic arguendo. omnis triangulus habet tres. vsocheles 
          <lb ed="#L" n="46"/>est triangulius: ergo etc. secundo mo semper talis passio est
          demon<lb ed="#L" n="47" break="no"/>strabilis de subiecto non primo per primum subiectum 
          <lb ed="#L" n="48"/>tamque per nffedium. Similiter dico de tertio modo. Exemplu 
          <lb ed="#L" n="49"/>primi. omne habens animam intellectiuam est susceptiuum 
          <lb ed="#L" n="50"/>discipline. omnis homo est huiusmodi: ergo etc. Exemplum secund 
          <lb ed="#L" n="51"/>omne habens calorem est calefactiuum e ponatur quod calor 
          <lb ed="#L" n="52"/>sit primum subiectum calefactionis ignis est huiusmodi: 
          <lb ed="#L" n="53"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e454">
          ⁋ Tertia conclusio. Quod passiones
          connota<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tiue quae non requirunt determinatam distinctionem 
          <lb ed="#L" n="55"/>partium: aliqua non sunt demonstrabiles: alie autem sunt 
          <!--83.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 40-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>demonstrabiles: quia iste non possunt sciri nisi per experien 
          <lb ed="#L" n="57"/>tiam: ille autem possunt sciri sine experientia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e472">
          ⁋ Exeplum 
          <lb ed="#L" n="58"/>primi. sicut quod calor sit calefactius vel quod sol possit puao 
          <lb ed="#L" n="59"/>ducere vermen: non potest sciri nisi per experientiam. 
          <lb ed="#L" n="60"/>Exemplum secundi: sic quod omnis triangulius habet. ii etc. Sis 
          <lb ed="#L" n="61"/>substantia composita est corruptibilis: et sic de aliis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e483">
          <lb ed="#L" n="62"/>⁋ Sciandum est tamen quod in istis duobus modis: si fiat 
          <lb ed="#L" n="63"/>demonstratio ex propositionibus simplicitur praemis: 
          <lb ed="#L" n="64"/>oportet quod priemisse sumantur in obliquo et non in recto. 
          <lb ed="#L" n="65"/>Uerbi gratia sic arguendo. in quocumque est anima intelle 
          <lb ed="#L" n="66"/>ctiua illud est susceptiuum discipline. in homine est anima 
          <lb ed="#L" n="67"/>intellectiua: ergo etc. Eodem modo mdo in aliis oportet arguere 
          <lb ed="#L" n="68"/>per tales propositiones in obliquo: quia arguendo per pro 
          <lb ed="#L" n="69"/>positiones simplicitur in recto: oporteret quod vel al 
          <lb ed="#L" n="70"/>stractum importans illam rem vel accidens vel concreti 
          <lb ed="#L" n="71"/>esset medium. Si primo modo tunc altera praemissarum 
          <lb ed="#L" n="72"/>esset falsa. Uerbi gratia sic arguendo. omnis anima intel 
          <lb ed="#L" n="73"/>lectiua est susceptiua discipline. omnis homo est anima in 
          <lb ed="#L" n="74"/>tellectiua: ergo etc. Ecce quod minor est falsa: et ita est 
          <lb ed="#L" n="75"/>de aliis. Si autem concretum fuerit medium: tunc alte 
          <lb ed="#L" n="76"/>ra praemissarum non erit simpliciter prima.
          Uerbi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>gratia. sic arguendo omne intellectiuum est susceptiuum 
          <lb ed="#L" n="78"/>discipline: omnis homo est intellectiuus: ergo etc. hic ma 
          <lb ed="#L" n="79"/>ior non est simplicitur prima: quia ista est prior: omnis anima est su 
          <lb ed="#L" n="80"/>sceptiua discipline. Si dicitur quod sicut ista. omne 
          <lb ed="#L" n="81"/>intellectiuum est susceptiuum discipline non est simpl 
          <lb ed="#L" n="82"/>titer prima: ita nec ista in quocumque est anima intellecti 
          <lb ed="#L" n="83"/>ua est susceptiuum discipline. Respondeo: quamuis 
          <lb ed="#L" n="84"/>ista propositio non sit simplicitur prima: quia est altera 
          <lb ed="#L" n="85"/>prior: tamen ista includit per se tamquam partenillam quae est simpli 
          <lb ed="#L" n="86"/>citer prima: et hoc sufficit ad talem demonstratio 
          <lb ed="#L" n="87"/>nem. Et ideo ad hoc quod talis conclusio demonstretur ex 
          <lb ed="#L" n="88"/>positionibus simpliciter primis: oportet quod altera praemissa 
          <lb ed="#L" n="89"/>rum sit ypothetica: et non simpliciter cathegorica Et 
          <lb ed="#L" n="90"/>in illa ypothetica debet aliqua pars esse illa proposito sim 
          <lb ed="#L" n="91"/>plicitur prima: vel poterit esse talis vltimate: quia 
          <lb ed="#L" n="92"/>omnis anima est susceptiva discipline. si in aliquo sit anim 
          <lb ed="#L" n="93"/>illud est susceptiuum discipline. Et consimiliter est de 
          <lb ed="#L" n="94"/>aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e557">
          ⁋ Quarta conclusio est ista: quod omnis passio non 
          <lb ed="#L" n="95"/>gatiua cuius oppositum potest euidenter sciri demon 
          <lb ed="#L" n="96"/>stratiue de aliquo praedicari tamquam de subiecto su 
          <lb ed="#L" n="97"/>primo potest demonstrari. Sed de aliis non est facile da 
          <lb ed="#L" n="98"/>re certam regulam: quae sunt demonstrabiles et que non 
          <lb ed="#L" n="99"/>hec conclusio patet: quia tunc per suum subiectum primum tam 
          <lb ed="#L" n="100"/>quam per medium potest demonstrari talis conclusio: et 
          <lb ed="#L" n="101"/>erit spllogismus in secunda figura: sicut si sciatur quod
          trian<lb ed="#L" n="102" break="no"/>gulus est primum subiectum istius passionis habere tres an 
          <lb ed="#L" n="103"/>gulos: tunc potest sic argui: omne habens tres angulos etc. est 
          <lb ed="#L" n="104"/>triangulus. nullus quidrangulius est triangulius: ergo nullus
          qua<lb ed="#L" n="105" break="no"/>drangulus habet iii etc. Non autem contigit demostrare ta 
          <lb ed="#L" n="106"/>les conclusiones praecise per talia subiecta tamquam per mo 
          <lb ed="#L" n="107"/>dia: sed frequenter contigit per diffinitionem exprimentem 
          <lb ed="#L" n="108"/>prtes diffiniti tales conclusiones demonstrare est 
          <lb ed="#L" n="109"/>haec maxime contigit in mathe.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e592">
          ⁋ Sic ergo patet ad quaestionem 
          <lb ed="#L" n="110"/>quod non omnis passio est demonstrabilis a priori de suo sub 
          <!--84.xml-->
          <pb ed="#L" n="41-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>iecto primo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e606">
          ⁋ Sed conclusi istam conclusionem potest obiici 
          <lb ed="#L" n="2"/>primo. quod videntur contrsio intentionem philosophi. quia secundum philosophum primo 
          <lb ed="#L" n="3"/>poste. causa. de vniversali. Uniuersale aut tunc est cum in quo 
          <lb ed="#L" n="4"/>libet et primo demonstratur. ergo semper vniversale demonstratur 
          <lb ed="#L" n="5"/>de suo subiecto primo: sicut exemplificat ibi philosophus. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e617">
          <lb ed="#L" n="6"/>⁋ Item ibidem subdit philosophus. Cum ergo quodlibet primum 
          <lb ed="#L" n="7"/>mostratur duos habere rectos: aut quodcumque aliud  
          <lb ed="#L" n="8"/>huic primo inem vniversale: et demonstratio per se hui vniversaliter est 
          <lb ed="#L" n="9"/>aliorum autem quodammodo non per se. Ex hoc et ex toto illo 
          <lb ed="#L" n="10"/>caplo videtur haberi quod vniversale semper est demonstrabile per se de 
          <lb ed="#L" n="11"/>suo subiecto primo: de aliis secundario.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e633">
          ⁋ Item. c. 
          <lb ed="#L" n="12"/>ix. Sminis demonstratiua scientia circa tria. hoc autem 
          <lb ed="#L" n="13"/>sunt genus tempus per se passionum speculatiua est: ergo pas 
          <lb ed="#L" n="14"/>siones considerantur in demonstratiua scientia. Ide dicit 
          <lb ed="#L" n="15"/>ca. vii.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e644">
          ⁋ Item philosophus vbique exemplificat de talibus 
          <lb ed="#L" n="16"/>passionibus sicut de eclipsi. de tonitruo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e649">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="17"/>qi. posteriorum docet philosophus demonstrare per omne
          ge<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nus cause: ergo omne quod habet causam quare inem alicui sub 
          <lb ed="#L" n="19"/>iecto est demonstrabile de eo per illam causam: sed tales 
          <lb ed="#L" n="20"/>sunt huiusmodi cvt manifestum est c ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e660">
          ⁋ Item ii. 
          <lb ed="#L" n="21"/>poste. scientes quia est querunt propter quid: sed quaestio
          pro<lb ed="#L" n="22" break="no"/>pter quid sicut et alie: quarit de medio secundum philosophum ii 
          <lb ed="#L" n="23"/>poste. c. ii.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e670">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod philosophus
          loqui<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tur de vniversali quod primo competit alicui subiecto 
          <lb ed="#L" n="25"/>siue sit demonstrabile siue non: sed quando est
          demonstra<lb ed="#L" n="26" break="no"/>bile tunc primo demonstratur de subiecto suo primo: 
          <lb ed="#L" n="27"/>hoc est cui adequate conuenit secundum praedicationem: quia 
          <lb ed="#L" n="28"/>scilicet nulli conuenit nisi de quo praedicatur. et omni
          co<lb ed="#L" n="29" break="no"/>uenit de quo praedicatur. De aliis autem demonstratur 
          <lb ed="#L" n="30"/>secundario sicut praedicatur quasi secundario
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e688">
          ⁋ hoc 
          <lb ed="#L" n="31"/>idem dico de toto illo capitulo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e693">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="32" break="no"/>co quod philosophus accipit demonstratiua scientiam stricte 
          <lb ed="#L" n="33"/>pro demonstratione. et dico quod demonstratio accipit 
          <lb ed="#L" n="34"/>passiones: siue sint demonstrabiles siue non: quia 
          <lb ed="#L" n="35"/>possunt esse principia in demonstratione. vel media
          ali<lb ed="#L" n="36" break="no"/>quo modo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e706">
          ⁋ Similiter potest dici quod demonstratio est
          pas<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sionum sed non sequitur: ergo omnium. Und in omni scientia aliqua passio 
          <lb ed="#L" n="38"/>nes sunt demonstrabiles et aliqua non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e713">
          ⁋ Ad aliud  
          <lb ed="#L" n="39"/>dico: quod per omne genus cause fit demonstratio
          parti<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cularis no vniversalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e720">
          ⁋ Ad cuius intellectum sciendum: quod 
          <lb ed="#L" n="41"/>demonstratio dicitur particularis. Uno modo: quia non est de 
          <lb ed="#L" n="42"/>primo subiecto: et sic accipit philosophus primo poste. c. 
          <lb ed="#L" n="43"/>. vbi comperat demonstrationem vniversalem ad particulare 
          <lb ed="#L" n="44"/>Aliter dicitur demonstratio particularis: quia conclusio non 
          <lb ed="#L" n="45"/>est de omni: et hoc vel quantum ad vniversalitatem supposito 
          <lb ed="#L" n="46"/>rum vel singularium: vel quantum ad vniversalitatem temporis. Und 
          <lb ed="#L" n="47"/>de demonstratio dicitur particularis: vel quia praedicatum 
          <lb ed="#L" n="48"/>no concluditur de omnibus contentis sub subiecto: sicut 
          <lb ed="#L" n="49"/>si demonstraretur quod aliqua figura habet tres angulos 
          <lb ed="#L" n="50"/>etc. Uel quia quantum est ex forma conclusionis: non con 
          <lb ed="#L" n="51"/>cluditur praedicatum pro semper inesse: sed pro aliquo tempore
          de<lb ed="#L" n="52" break="no"/>terminato. Et communiter tales demonstrationes si 
          <lb ed="#L" n="53"/>sint ex simplicitur necessariis: sunt ypothetice 
          <lb ed="#L" n="54"/>conditionales vel temporales non cathegorice. Uer 
          <lb ed="#L" n="55"/>bi gratia. per nullam demonstrationem concluditur quod 
          <!--84.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 41-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>luna est eclipsabilis. quia ista non potest sciri nisi per 
          <lb ed="#L" n="57"/>experientiam. sicut nec illa. quod luna est
          illumina<lb ed="#L" n="58" break="no"/>bilis a sole. Et postquam ista est scita per experientiam 
          <lb ed="#L" n="59"/>demonstratur quod tali tempore vel tali vel tali eclipsabitur 
          <lb ed="#L" n="60"/>sic arguendo. Quandocumque terra interponitur inter so 
          <lb ed="#L" n="61"/>lem et lunam: tunc luna eclipsatur. sed quandocunque sol est in 
          <lb ed="#L" n="62"/>tali situ et luna in tali: tunc terra interponitur inter 
          <lb ed="#L" n="63"/>solem et lunam. ergo tunc luna eclipsatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e780">
          ⁋ Et isto modo  
          <lb ed="#L" n="64"/>fit demonstratio per causam extrinseca. et sicut patet 
          <lb ed="#L" n="65"/>consideranti omnia exepla: philosophus vbique tantum exemplificat 
          <lb ed="#L" n="66"/>de demonstrationibus particularibus. Unde
          exemplifi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>cat ibi de propositionibus de praesenti et de praeterito et de 
          <lb ed="#L" n="68"/>futuro. Et ad hoc est ratio: quia causa extrinseca rei est 
          <lb ed="#L" n="69"/>tamen causa rei in esse in effectu. ergo non potest esse medium 
          <lb ed="#L" n="70"/>demonstrandi non concludendo aliquam differentiam
          tem<lb ed="#L" n="71" break="no"/>poris. Similiter alit possent omnia demonstrari per deum 
          <lb ed="#L" n="72"/>tanquam per medium. quia est causa extrinseca tam efficiens quam 
          <lb ed="#L" n="73"/>finalis omnium. sed hoc est inconueniens. Et ideo dico quod 
          <lb ed="#L" n="74"/>demonstratione vniversali secundo modo dicta et a priori
          nul<lb ed="#L" n="75" break="no"/>la talis passio demonstrabilis est de suo subiecto 
          <lb ed="#L" n="76"/>primo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e811">
          ⁋ Ueruntamen intelligendum quia est aliqua passio 
          <lb ed="#L" n="77"/>quae non tantum importat talem rem absolutam alteri
          inhe<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rentem. sed simul cum hoc connotat aliquam causam deter 
          <lb ed="#L" n="79"/>minatam: cum tamen illa res absoluta possit a diuers 
          <lb ed="#L" n="80"/>causis causari in suo subiecto. tunc non est
          incon<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ueniens: quin talis passio demonstretur de suo subie 
          <lb ed="#L" n="82"/>cto primo. Uerbi gratia. ponatur quod luna esset
          illumi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>nabilis a sole: et ab alio planeta. tunc istam
          conclu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>sionem luna est illuminabilis impossibile est demo 
          <lb ed="#L" n="85"/>strare. sed tantum potest per experientiam euidenter
          cognosci<lb ed="#L" n="86" break="no"/>sed si poneretur aliquod nomen quod importaret
          illumina<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tionem lune: et connotaret determinate solem. ita quod 
          <lb ed="#L" n="88"/>si lumencausaretur in luna ab alio planeta: et non a 
          <lb ed="#L" n="89"/>sole quod tunc non denominaretur luna tali nomine. tale prie 
          <lb ed="#L" n="90"/>dicabile bene posset de luna demonstrari: quia co 
          <lb ed="#L" n="91"/>gnito primo per experientiam quod sol est corpus
          lumino<lb ed="#L" n="92" break="no"/>sum a quo potest aliud luminari. et postea cognito 
          <lb ed="#L" n="93"/>quod ille sol posset directe opponi lune tali aliquo 
          <lb ed="#L" n="94"/>tempore quo sibi direte non opponitur planeta alius 
          <lb ed="#L" n="95"/>quamuis hoc nunquam esset visum posset demonstratiu 
          <lb ed="#L" n="96"/>concludi quod luna esset illuminabilis a sole
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e857">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="97"/>aliud dicitur quod scientes quia est particularitur non vniversaliter. quam 
          <lb ed="#L" n="98"/>runt propter quid: et ideo querunt de medio in
          demonstra<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tione particulati. Unde dicit philosophus. Cum autem sciamus 
          <lb ed="#L" n="100"/>ipsum quia: ipsum propterquid quarimus. vt scientes quia
          de<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ficit. et quia mouetur ferra: propter quid deficit. et propter 
          <lb ed="#L" n="102"/>quid terra mouetur quarimus. Ecce quod iste quaestiones sunt 
          <lb ed="#L" n="103"/>de existentia rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e875">
          ⁋ Et si dicatur quod notiela
          scientifi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ca non est de re existente nisi contingenter: quia
          acci<lb ed="#L" n="105" break="no"/>dit sibi quod sit in actu. Similiter omnes iste propositiones 
          <lb ed="#L" n="106"/>sunt contingentes. ergo non pertinent ad demonstrationem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e884">
          <lb ed="#L" n="107"/>⁋ Ad primum dico quod non est necessarium quod
          subie<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ctum scientie sit in actu. tamen in multis vel in omnibus operet 
          <lb ed="#L" n="109"/>quod possit esse in actu: et secundum intentionem philosophi requiritur 
          <lb ed="#L" n="110"/>quod aliquando ponatur in actu. et ideo non est ista conclusio 
          <!--85.xml-->
          <pb ed="#L" n="41-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>luna deficit: sed luna deficit quando sic opponitur soli 
          <lb ed="#L" n="2"/>et ista est neccessaria secundum intentionem philosophi: quamuis non secundum
          veri<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tatem loquendo de potentia dei absoluta: et ista secundum 
          <lb ed="#L" n="4"/>eum est conclusio demonstrabilis. Et hoc est quod dicit linco it 
          <lb ed="#L" n="5"/>post. quod illa quae frequenter fiunt secundum quod veniunt in de 
          <lb ed="#L" n="6"/>monstratione neccessaria sunt: hoc est de contingentibus for 
          <lb ed="#L" n="7"/>mantur propositiones neccessarie vpothetice scilicet conditionales 
          <lb ed="#L" n="8"/>vel temporales.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e919">
          ⁋ Per hoc patet ad secundum quod philosophus per illas pro 
          <lb ed="#L" n="9"/>positiones contingentes intelligit propositiones neccessarias 
          <lb ed="#L" n="10"/>formatas de eisdem terminis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e105-d1e927">
          ⁋ Ad argumentum 
          <lb ed="#L" n="11"/>principale patet quod est maior ratio quod vna passio sit de 
          <lb ed="#L" n="12"/>monstrabilis quam alia quia aliqua passio praesupponit sub 
          <lb ed="#L" n="13"/>iectum suum habere partes realiter distinctas sine quibus
          nul<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lo modo posset sibi competere: et per distinctam notitiam 
          <lb ed="#L" n="15"/>illarum partium deuenitur in notitiam passionis de subie 
          <lb ed="#L" n="16"/>cto. et ideo illa est demonstrabilis per diffinitionem
          expri<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mentem illas partes tamquam per medium. Aliqua autem passio 
          <lb ed="#L" n="18"/>quantum est ex se nullam praesupponit distinctionem partium 
          <lb ed="#L" n="19"/>quin simpliciter potest poni quacumque illarum partium circuscri 
          <lb ed="#L" n="20"/>pta Et ideo nihil est exprimens quaecumque intrinseca suo 
          <lb ed="#L" n="21"/>subiecno cui prius vel notius conueniat quam subiecto 
          <lb ed="#L" n="22"/>et ideo talis non est demonstrabilis. Alia quaetio annexa secunde.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>