<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12(10)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12(10)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="422-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2441"><!-- l4q12(10) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2441-Hd1e108">Quaestio 12(10)</head> 
            <!-- dist 43 -->
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e113">
      Questio. x. 
      <lb ed="#L" n="66"/>CIrca
      distinctio<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nem. xliii. quero vtrum homines resurgent 
      <lb ed="#L" n="68"/>ncorruptibiles.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e122">
      Quod non: quia ab anima
      be<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ata nulla quabet auferri perfectio: sed animam separari a 
      <lb ed="#L" n="70"/>corpore est perfectio. tum quia tunc deo magis assimila 
      <lb ed="#L" n="71"/>tur quam quando conungitur cum corpore. tum quia sic simplici 
      <lb ed="#L" n="72"/>ter ad simplicit: ita magis ad magis et maximum 
      <lb ed="#L" n="73"/>ad maximum: sed quanto forma est magis abstracta tam 
      <lb ed="#L" n="74"/>to est perfectior: igitur maxime abstractum est
      ma<lb ed="#L" n="75" break="no"/>xime perfectum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e140">
      Preterea. si idem homo numero posset re 
      <lb ed="#L" n="76"/>dire hoc non esset nisi quia est ita in potestate agentis post 
      <lb ed="#L" n="77"/>corruptionem sicut ante. et sic eadem ratione posset
      re<lb ed="#L" n="78" break="no"/>dire idem numero per agens naturale: quia eandem
      poten<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tiam habet agens naturale respectu effectus
      produ<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cti post productionem quam habebat ante. Ad opi 
      <lb ed="#L" n="81"/>positum est fides ecclesie
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e157">
      ⁋ Circa istam quaestionem con 
      <lb ed="#L" n="82"/>clusio est certa ex scriptura: sed sunt hoc aliqua
      speci<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ales difficultates. vna est an sit aliqua ratio specialis 
      <lb ed="#L" n="84"/>ex parte hominis quare resurrecto ipsius sit magis pos 
      <lb ed="#L" n="85"/>sibilis quam alterius rei generabilis. Et quantum ad istam 
      <lb ed="#L" n="86"/>dicitur quod est spaialis ratio quia anima intellectiua est per se sub 
      <lb ed="#L" n="87"/>sistens et materia simpliciter est incorruptibilis: et ideo 
      <lb ed="#L" n="88"/>non est interruptio in esse scilicet substantiali. forma autem 
      <lb ed="#L" n="89"/>aliorum cedit in nihil: et ideo non est redibilis et ideo 
      <lb ed="#L" n="90"/>dicit quod anima sensitiua in homine non differt ab anima
      in<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tellectiua et quod accidentia hominis non redibunt eadem 
      <lb ed="#L" n="92"/>in numero quamuis substantia eadem in numero redeat. 
      <lb ed="#L" n="93"/>Contra istam conclusionem sunt auctoritates vna au 
      <lb ed="#L" n="94"/>gustini. xxii. de ciui. dei. c. xx. Quanuis et si omnibus 
      <lb ed="#L" n="95"/>perisset modis nec vlla eius materies in vllis na 
      <lb ed="#L" n="96"/>ture latebris remansisset vnde vellet eam repara 
      <lb ed="#L" n="97"/>ret opris. secundo non est consona dictis propriis in hoc quod 
      <lb ed="#L" n="98"/>dicit quod cedit in nihil: quia tunc quaelibet forma ann 
      <lb ed="#L" n="99"/>hilaretur vere. Tertio quia anima sensitiua in homine dif 
      <lb ed="#L" n="100"/>fert realiter ab intelletiua sicut alibi probatur 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e201">
               <lb ed="#L" n="101"/>⁋ Preterea non videtur verisimile quod christus omnia accidentia 
      <lb ed="#L" n="102"/>habuit noua post resurrectionem et quod commutauit 
      <lb ed="#L" n="103"/>potentias sensitiuas quae sunt accidentia secundum eum. Ideo 
      <lb ed="#L" n="104"/>dico quod tam materia quam forma intellectiua sensiti 
      <lb ed="#L" n="105"/>ua quam accidentia omnia redibunt. et hoc non includit
      contradi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ctionem. hoc etiam patet per auctoritatem sacre scripture 
      <lb ed="#L" n="107"/>Iob. xxx. Scio quod in nouissimo die de terra
      sur<lb ed="#L" n="108" break="no"/>recturus sum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e221">
      ⁋ Secunda difficultas est: an animal in 
      <lb ed="#L" n="109"/>tellectiua sit forma specifica hominis et multipli¬ 
      <!--848.xml-->
      <pb ed="#L" n="423-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cabilis ad indiuiduorum multiplicationem contra 
      <lb ed="#L" n="2"/>commentatorem auerroim. iii. de anima. de quaestione quare 
      <lb ed="#L" n="3"/>responsionem alibi etc. Sed dubium est iuxta hoc vtrum 
      <lb ed="#L" n="4"/>anima intellectiua sit incorruptibilis secundum philosophum.
      Re<lb ed="#L" n="5" break="no"/>spondeo. quod non videtur esse de intentione philosophi quod sit
      in<lb ed="#L" n="6" break="no"/>corruptibilis: quia secundum eum nihil est incorruptibile 
      <lb ed="#L" n="7"/>a parte post quod habuit initium a parte ante. Tum si 
      <lb ed="#L" n="8"/>ponatur incorruptibilis secundum eum magis videtur esse 
      <lb ed="#L" n="9"/>de intentione sua quod maneret imperpetuum vnita 
      <lb ed="#L" n="10"/>corpori: sicut perfectio perfectibili: quam quod sepraretur 
      <lb ed="#L" n="11"/>Tertia difficultas est. vtrum resurrectio sit
      pos<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sibilis. et hic sunt duo videnda
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e258">
      ⁋ Primum est. vtrum 
      <lb ed="#L" n="13"/>per naturam idem numero possit redire de non esse ad  
      <lb ed="#L" n="14"/>esse
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e265">
      ⁋ Circa istudest duplex opinio. Una est quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>omnia redibunt eadem numero. quia agens redibit in suo 
      <lb ed="#L" n="16"/>situ. et per consequens effectus. Sed hoc opinio est heretica 
      <lb ed="#L" n="17"/>et falsa: quia contra sacram scripturam. Secunda opinio 
      <lb ed="#L" n="18"/>est. quia nihil idem numero potest redire per naturam. quod 
      <lb ed="#L" n="19"/>probatur sic. natura nihil facit nisi mediante mo 
      <lb ed="#L" n="20"/>tu et transmutatione. sed motus non potest redire idem ni 
      <lb ed="#L" n="21"/>mero: etiam per potentiam diuinam. igitur etc. Minore 
      <lb ed="#L" n="22"/>probat sic gadensis quotlibet octauo quaestione
      se<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cunda. Et primo ex parte eius quod pertinet ad vnitatem 
      <lb ed="#L" n="24"/>motus. quia ponere vnitatem cum interruptione essendi 
      <lb ed="#L" n="25"/>in illis de quorum vnitate rationis est continuatio. 
      <lb ed="#L" n="26"/>lud est multiplicare contradictionem: sed omnia successiua 
      <lb ed="#L" n="27"/>sicut motus et tempus in ratione sue vnitatis
      inclu<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dunt continuationem essendi. igitir etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e298">
      ⁋ Probatur ead 
      <lb ed="#L" n="29"/>minor ex parte prioritatis et posterioritatis in tempore 
      <lb ed="#L" n="30"/>qui ponere ea simul: de quorum ratione est non esse simul 
      <lb ed="#L" n="31"/>est ponere contradictionem: sed de ratione prioris et posterio 
      <lb ed="#L" n="32"/>ris in motu et tempore est non esse simul. sed tepus praeste 
      <lb ed="#L" n="33"/>ritum prius et postea reparatum se habent sicut prius et 
      <lb ed="#L" n="34"/>posterius. igitur si tale potest reprari potest esse prius sin 
      <lb ed="#L" n="35"/>cum posteriori.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e317">
      ⁋ Tertio probatur eadem n 
      <lb ed="#L" n="36"/>spacio super quod est motus moueatur aliquid ab a in qo 
      <lb ed="#L" n="37"/>et per b. si igitur motus posset reprari pars motus qui est 
      <lb ed="#L" n="38"/>ab a in b. potest reparari quando mouetur a be in c. et tunc 
      <lb ed="#L" n="39"/>simul moueretur ad b. et recederet a b.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e328">
      ⁋ Preterea. 
      <lb ed="#L" n="40"/>secundo de generatione dicitur: quod non redit idem numero. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Similit in praedicamentis. A priuatione in habitum 
      <lb ed="#L" n="42"/>non est regressio. Quantum ad istum articulum respon 
      <lb ed="#L" n="43"/>sionem quare alibi. Secunda difficultas in isto
      arti<lb ed="#L" n="44" break="no"/>culo est. vtrum vtroque existente tam anima intellectiua quam 
      <lb ed="#L" n="45"/>corpore: posset anima se vnire corpori. quod non: quia quando 
      <lb ed="#L" n="46"/>anima informat corpus: aliquod esse causat in
      corpo<lb ed="#L" n="47" break="no"/>re. aut igitur illud est idem cum anima: aut est diuersum 
      <lb ed="#L" n="48"/>ab anima. si idem: tunc anima causaret se in corpore. Si secundum 
      <lb ed="#L" n="49"/>aliud esse: illud esset medium inter formam et materiam 
      <lb ed="#L" n="50"/>et per consequens ex priori articulo istud esse post suam
      cor<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ruptionem non posset reprari per naturam. igitur etc. 
      <lb ed="#L" n="52"/>Secundo sic. prius natura anima creatur quam corpori vnia 
      <lb ed="#L" n="53"/>tur. et per consequens si anima posset se vnire: semper posset se 
      <lb ed="#L" n="54"/>vnire. Tertio sic. quia tunc resurrectio christi fuisset 
      <lb ed="#L" n="55"/>naturalis. quia partes ille fuerunt confuate. quia tam anima 
      <!--848.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 423-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>quam corpus: quod falsum est et erroneum. Sed iste
      ratio<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nes non concludunt. prima non: quia nullum est esse crea 
      <lb ed="#L" n="58"/>tum ab anima in corpore quod non fuit prius: nisi quia
      resul<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tat quedam vnio quae est relatio: sicut partbet alibi: sed  
      <lb ed="#L" n="60"/>ista relatio potest causari per naturam. igitir etc. nec se 
      <lb ed="#L" n="61"/>cunda valet: quia praoritas nature anime ad corpus non 
      <lb ed="#L" n="62"/>sufficit ad hoc quod anima se vniat corpori: sed requiri 
      <lb ed="#L" n="63"/>tur quod prius tempore existeret anteque corpori vniretur quod 
      <lb ed="#L" n="64"/>non est verum. ideo non valet. Nec tertia valet: quia con 
      <lb ed="#L" n="65"/>clusio potest concedi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e393">
      ⁋ Ideo dico quod non potest sufficie 
      <lb ed="#L" n="66"/>ter probari quin anima possit se reunire. quia non videtur rati 
      <lb ed="#L" n="67"/>quare per naturam non possint partes vniri cum videa 
      <lb ed="#L" n="68"/>mus quod per agens naturale due aquae et due partes
      ae<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ris diuerse vniuntur: quia tamen oppositum est magis 
      <lb ed="#L" n="70"/>consonum dictis sanctorum. ideo teneo hanc oprinione:
      li<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cet non posset sufficienter probari.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e409">
      ⁋ Quarta
      diffi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cultas principalis est quo fiet resurrectio. Respon 
      <lb ed="#L" n="73"/>deo secundum doctrinam sactorum. licet non posset probari. 
      <lb ed="#L" n="74"/>ico quod ministerio angelorum fiet. sic quod prius
      congre<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gabunt materiam: qua aggregata inducetur post for 
      <lb ed="#L" n="76"/>ma substantialis praecedens animam intellectiuam: et post 
      <lb ed="#L" n="77"/>ducetur anima intellectiua. et quamuis vtraque forma 
      <lb ed="#L" n="78"/>possit totaliter a deo produci: non tamen videtur quod
      de<lb ed="#L" n="79" break="no"/>beat negari actiuitas respectu huius a causis 
      <lb ed="#L" n="80"/>vniversalbus. quia non potest probari quod non possit fieri ab ali 
      <lb ed="#L" n="81"/>qua naturali causa et vniversali. puta corpore celesti:
      sal<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tem deo concurrente. quia ex quo materia est nata re 
      <lb ed="#L" n="83"/>cipere et agens naturale vniversale agere. non videtur quin 
      <lb ed="#L" n="84"/>corpora celestia: saltem partialit possint illas
      for<lb ed="#L" n="85" break="no"/>mas inducere: nec impedit. quia tunc non erit motus 
      <lb ed="#L" n="86"/>cessabit tunc: quia motus nihil facit nisi quia
      appro<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ximat agens ad passum et sine omni motu potest
      fie<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ri ista approximatio: saltem ministerio angelorum 
      <lb ed="#L" n="89"/>Sed contra praedicta sunt multa dubia. primum 
      <lb ed="#L" n="90"/>est. an determinatus effectus determinet sibi certum 
      <lb ed="#L" n="91"/>agens. hoc videtur contusio praedicta in secundo libro. quia ibi 
      <lb ed="#L" n="92"/>dicebatur quod quodlibet respicit infinita producibilia 
      <lb ed="#L" n="93"/>et per consequens nullum vnum effectum sibi determinat. et hec 
      <lb ed="#L" n="94"/>est causa quare creatura non potest creare: sicut ibi dictum 
      <lb ed="#L" n="95"/>est. Secundo quia quae ratione omnis effectus determinat sibi 
      <lb ed="#L" n="96"/>certum agens: ita et certum tempus et per consequens nihil bis 
      <lb ed="#L" n="97"/>potest produci.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e468">
      ⁋ Secundum dubium est. quia alibi dictum est 
      <lb ed="#L" n="98"/>quod due possunt esse causae totales alicuius effectus: quod non 
      <lb ed="#L" n="99"/>et verum si vnum agens determinet sibi certum effectum 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e475">
               <lb ed="#L" n="100"/>⁋ Tertium dubium est. quia in tertio dictum est quod in
      au<lb ed="#L" n="101" break="no"/>gmentatione forme inducuntur plures partes realiter 
      <lb ed="#L" n="102"/>distincte. et tunc cum agens equaliter respiciat
      distin<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctas partes in eodem instanti omnes illas producit vel 
      <lb ed="#L" n="104"/>nullam. vel dabis quod variatio temporum sit causa quare 
      <lb ed="#L" n="105"/>modo producit vnam partem et post aliam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e492">
      ⁋
      Quar<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tum est. quia videtur quod sola variatio temporum
      va<lb ed="#L" n="107" break="no"/>riat effectum: quia sola variatio approximationis va 
      <lb ed="#L" n="108"/>riat effectum. igitur eodem modo hic.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e501">
      ⁋ Quintum
      du<lb ed="#L" n="109" break="no"/>bium est. quia si sic idem motus numero posset redire 
      <lb ed="#L" n="110"/>tunc semper esset idem motus numero corporis celestis 
      <!--849.xml-->
      <pb ed="#L" n="423-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>et ita semper esset vna dies et vnum tempus: et non esset 
      <lb ed="#L" n="2"/>tempus in infinitum contra philosophum et commentatorem. Item. v. 
      <lb ed="#L" n="3"/>phisicorum sanitas corrupta non redit eadem nume 
      <lb ed="#L" n="4"/>ro. et contra idem faciunt autoritates reliquae supra po 
      <lb ed="#L" n="5"/>site.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e525">
      ⁋ Sextum dubium est an eadem actio numero potest 
      <lb ed="#L" n="6"/>redire videtur quod non: quia actio interrupta. similiter. v. 
      <lb ed="#L" n="7"/>phisicorum ad vnitatem motus requiritur vnitas tem 
      <lb ed="#L" n="8"/>poris: tempus autem non potest redire.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e534">
      ⁋ Septimum dubium 
      <lb ed="#L" n="9"/>est an possit probari resurrectio naturali ratione
      vi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>detur quod sic: quia desiderium est naturale respectu be 
      <lb ed="#L" n="11"/>atitudinis: sed non possumus perfecte beatificari
      nisi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>post resurrectionem. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e545">
      ⁋ Ad primum istorum dico 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod ratio conuincit: quia quamuis non respiciat infinita 
      <lb ed="#L" n="14"/>producibilia in eadem materia. tamen in diuersis ma 
      <lb ed="#L" n="15"/>teriis infinitis respicit infinita producibilia: quia 
      <lb ed="#L" n="16"/>cum equaliter se habeat omnino ad omnes illas materi 
      <lb ed="#L" n="17"/>as produceret infinitos effectus vel nullum. et eodem 
      <lb ed="#L" n="18"/>modo si potest creare cum equaliter se habeat ad omnes
      ef<lb ed="#L" n="19" break="no"/>fectus creabiles: quia infiniti sunt vel crearet in 
      <lb ed="#L" n="20"/>finita: vel nihil crearet. sed in proposito non est simile 
      <lb ed="#L" n="21"/>qui licet agens in diuersis materiis non determinet 
      <lb ed="#L" n="22"/>certum numerum: quia saltem potest facere infinitas ma 
      <lb ed="#L" n="23"/>terias equaliter approximatas agenti: tamen in eadem 
      <lb ed="#L" n="24"/>materia bene potest agens naturale sibi determina 
      <lb ed="#L" n="25"/>re certum effectum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e576">
      ⁋ Ad secundum dico quod forte possunt 
      <lb ed="#L" n="26"/>esse due causae finales totales eiusdem rei sicut alias dictum 
      <lb ed="#L" n="27"/>est. et due cause agentes successiue totales:
      pu<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ta si vna causa totalis producat effectum et illa causa de 
      <lb ed="#L" n="29"/>struatur et ponatur alia causa eiusdem speciei et virtutis per 
      <lb ed="#L" n="30"/>omnia: tunc illa causa conseruaret eundem effectum: sicut si 
      <lb ed="#L" n="31"/>iste sol destrueretur et poneretur alius sol eiusdem 
      <lb ed="#L" n="32"/>virtutis per omnia: tunc iste secundus conseruaret illud idem 
      <lb ed="#L" n="33"/>lumen numero in medio quod producit primus sol: nunc 
      <lb ed="#L" n="34"/>autem conseruatio non differt a creatione quantum ad prin 
      <lb ed="#L" n="35"/>cipale significatum: sed solum penes connotatiua. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Alio modo potest dici quod sunt due cause totales agen 
      <lb ed="#L" n="37"/>tes rectum vnius effectus simul et semel producti quarum 
      <lb ed="#L" n="38"/>vna sit deus et alia causa secunda cum deo. Exemplum. si 
      <lb ed="#L" n="39"/>esset hoc calor vnus sufficiens ad producendum alium 
      <lb ed="#L" n="40"/>calorem in isto gradu ita quod non requireret aliam causa 
      <lb ed="#L" n="41"/>secundam ad producendum istum calore: tunc calor potest 
      <lb ed="#L" n="42"/>simul et semel produci a calore sicut a causa totali et a 
      <lb ed="#L" n="43"/>deo similiter. quod autem deus concurrat cum calore sicut cau 
      <lb ed="#L" n="44"/>sa totalis vel partialis hoc est in voluntate sua: quia
      di<lb ed="#L" n="45" break="no"/>mittit creaturam habere actionem et potest ipse nihilomi 
      <lb ed="#L" n="46"/>nus concurrere sicut placet sibi. quod autem creatura 
      <lb ed="#L" n="47"/>non potest esse causa totalis ratio est: quia semper concurrit 
      <lb ed="#L" n="48"/>deus: sed quod respectu eiusdem effectus sint due cau 
      <lb ed="#L" n="49"/>se totales naturales est impossibile. nec hoc
      vn<lb ed="#L" n="50" break="no"/>quam dixi nisi secundum opinionem Ioh. Contra quam arguo 
      <lb ed="#L" n="51"/>in eo quod ponit quod idem homo possit produci a pluri 
      <lb ed="#L" n="52"/>bus patribus: quia non videtur inconueniens secundum eum qui 
      <lb ed="#L" n="53"/>dicit quod ad variationem cause non variatur effectus 
      <lb ed="#L" n="54"/>qui due cause totales possunt idem producere: quia secundum 
      <lb ed="#L" n="55"/>Ioh. duo patres sunt cause naturales: quia eadem 
      <!--849.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 423-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ratione posset vnus effectus produci a duabus causis 
      <lb ed="#L" n="57"/>totalibus naturalibus: puta ignis. et tunc cum ista 
      <lb ed="#L" n="58"/>agentia possint simul approximari alicui passo
      dis<lb ed="#L" n="59" break="no"/>posito: ipse habet dicere quod idem effectus potest produ 
      <lb ed="#L" n="60"/>ci a duabus causis naturalibus totalibus: quod tamen 
      <lb ed="#L" n="61"/>ego nego. sed hoc non est contra me: quia non pono hoc 
      <lb ed="#L" n="62"/>vel si teneretur quod duo calefactiua approximata 
      <lb ed="#L" n="63"/>aliquid producerent in passo: quod non videtur ratio quare 
      <lb ed="#L" n="64"/>vnum magis produceret in passo quam aliud. potest
      di<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ci quod non essent cause totales: quia produceret alium 
      <lb ed="#L" n="66"/>effectum numero distinctum ab illo qui produceretur ab 
      <lb ed="#L" n="67"/>vno tantum. et ille effectus sic esset a duobus quod non
      pos<lb ed="#L" n="68" break="no"/>set esse ab vno solo. et per consequens respectu illius effe 
      <lb ed="#L" n="69"/>ctus sunt iste cause partiales: licet respectu alio 
      <lb ed="#L" n="70"/>rum effectuum possint esse causae totales.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e684">
      ⁋ Ad aliud  
      <lb ed="#L" n="71"/>dubium dico quod non videtur ratio quare in augmenta 
      <lb ed="#L" n="72"/>tione prius producitur vna pars quam alia: nisi quia deus 
      <lb ed="#L" n="73"/>concurrit ad producendum istam partem et non aliam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e693">
      ⁋ Con 
      <lb ed="#L" n="74"/>tra. eadem ratione posset deus determinare agens ad 
      <lb ed="#L" n="75"/>eundem effectum: quod tamen respiceret infinita produci 
      <lb ed="#L" n="76"/>bilia in eadem materia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e702">
      ⁋ Preterea. tunc eadem ratione 
      <lb ed="#L" n="77"/>potest creare: quia deus potest concurrere ad productionem 
      <lb ed="#L" n="78"/>vnius et non alterius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e709">
      ⁋ Ad primum istorum et ad aliud  
      <lb ed="#L" n="79"/>dico quod non est simile de tempore et approximatione. 
      <lb ed="#L" n="80"/>qui non dependet effectus a tempore sicut a causa nisi per 
      <lb ed="#L" n="81"/>accidens. quia si deus crearet actiuum sine omni
      tempo<lb ed="#L" n="82" break="no"/>re adhuc produceret effectum. et per consequens quaelibet effe 
      <lb ed="#L" n="83"/>ctus produci potest in quolibet tempore: nec semper
      di<lb ed="#L" n="84" break="no"/>uersitas approximationis facit ad diuersitatem 
      <lb ed="#L" n="85"/>effectuum: dummodo agens eandem habeat virtutem. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e727">
               <lb ed="#L" n="86"/>⁋ Ad aliud de motu dico quod philosophus dicit vel
      intel<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ligit quod ad variationem termini variatur motus. quia 
      <lb ed="#L" n="88"/>in vno tempore motus connotat aliquas partes
      contradi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctionis: quas non connotat in alio. tamen quantum ad  
      <lb ed="#L" n="90"/>omne positiuum et affirmatiuum. secundum quod differt a rebus 
      <lb ed="#L" n="91"/>permanentibus bene potest esse et redire motus per
      po<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tentiam diuinam et forte per naturam in motu locali 
      <lb ed="#L" n="93"/>quo fit super spacium: potest omne intrinsecum motui
      re<lb ed="#L" n="94" break="no"/>dire idem numero. quia eedem sunt partes
      magnitudi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>nis siue spacii: et eedem negationes illarum partium: et 
      <lb ed="#L" n="96"/>plura non sunt de ratione intrinseca motus: sed mo 
      <lb ed="#L" n="97"/>tus semper connotat aliquid quod redire non potest. et
      pro<lb ed="#L" n="98" break="no"/>pter hoc non semper est idem dies vel hora. quia primus 
      <lb ed="#L" n="99"/>dies connotat quod partes magnitudinis mote non 
      <lb ed="#L" n="100"/>coexistant partibus magnitudinis super quam est
      mo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tus. ita quod non ante. secunda dies quae connotat quod eedem 
      <lb ed="#L" n="102"/>partes conexistant praedictis partibus semel. tertia dies 
      <lb ed="#L" n="103"/>connotat quod coexistant bis. et quantum ad ista
      conno<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tata non potest semper esse eadem dies per naturam nec 
      <lb ed="#L" n="105"/>per aliquam potentiam. licet semper sit eadem dies quantum 
      <lb ed="#L" n="106"/>ad omne intrinsecum diei: siue sit affirmatiuum
      si<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ue negatiuum. Ad philosophum dico quod sanitas potest 
      <lb ed="#L" n="108"/>redire eadem numero. sed sanitas quantum ad
      conno<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tatum non potest redire. quia sanitas prima connotat 
      <lb ed="#L" n="110"/>coexistentiam alicuius partis temporis quae non potest coexistere 
      <!--850.xml-->
      <pb ed="#L" n="424-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tum ista parte temporis quae connotatur per sanitatem secundam. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Qui vero vellet tenere primam viam quod agens
      na<lb ed="#L" n="3" break="no"/>turale non determinat sibi vnum effectum sed certos 
      <lb ed="#L" n="4"/>effectus: ita quod isti effectus non possunt produci ab 
      <lb ed="#L" n="5"/>alio agente: nec in alia materia nec in alio
      tem<lb ed="#L" n="6" break="no"/>pore: ita quod ad productionem vnius effectus requirit 
      <lb ed="#L" n="7"/>vnitas materie et agentum. et hoc sufficit et videtur esse 
      <lb ed="#L" n="8"/>intentio philosophi. v. phisicorum. et sic non potest idem motus 
      <lb ed="#L" n="9"/>numero redire nisi rediret idem tempus. et per consequentia idem 
      <lb ed="#L" n="10"/>motus numero non potest fieri in alio tempore.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e812">
      ⁋ Ex istis 
      <lb ed="#L" n="11"/>patet quod nihil valet quod aliqua diunt quod idem numero non 
      <lb ed="#L" n="12"/>potest redire: quia duplex est puatio: scilicet vna quae est for 
      <lb ed="#L" n="13"/>ma. et hoc priuatio est potentia obiectiua forme: et hoc 
      <lb ed="#L" n="14"/>non posset esse eadem post corruptionem: quia in illam 
      <lb ed="#L" n="15"/>non corrumpitur forma. Alia est priuatio quae consequitur 
      <lb ed="#L" n="16"/>formam: et est potentia obiectiua materie: et in illam 
      <lb ed="#L" n="17"/>corrumpitur forma et non in eandem potentiam obiect 
      <lb ed="#L" n="18"/>uam numero: quia potentia obiectiua istius forme nihil 
      <lb ed="#L" n="19"/>dicit nisi hanc formam posse produci ab agente. et per 
      <lb ed="#L" n="20"/>consequens dicere quod hec forma non potest iterum produci: quia 
      <lb ed="#L" n="21"/>non est in potentia obiectiua est dicere quod non potest 
      <lb ed="#L" n="22"/>produci: quia non potest produci. et sic est petere
      princi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>pium et probare idem per idem. simitlr contuso hoc quod dicitur quod forma 
      <lb ed="#L" n="24"/>cedit in eandem potentiam specie non numero. quia si cor 
      <lb ed="#L" n="25"/>rumpatur in eandem potentiam rectum forme eiusdem rationis 
      <lb ed="#L" n="26"/>cum agens sit idem et materia eadem: nec sit aliqua mu 
      <lb ed="#L" n="27"/>tatio facta in eis. Ponamus. non est aliqua ratio
      qua<lb ed="#L" n="28" break="no"/>re vnum non posset produci sicut aliud. et ita illud 
      <lb ed="#L" n="29"/>quod fuit iam productum sicut aliud agens eiusdem rationis 
      <lb ed="#L" n="30"/>potest produci de illa potentia. Si enim deus annihila 
      <lb ed="#L" n="31"/>ret angelum nulla fieret in deo mutatio propter 
      <lb ed="#L" n="32"/>quam non posset illum angelum reparare: nec in ang 
      <lb ed="#L" n="33"/>lo nisi quia angelus fuit prius et modo non est. et hoc non 
      <lb ed="#L" n="34"/>est aliquid reale nec rationis impediens quin angelus 
      <lb ed="#L" n="35"/>posset redire. Ideo dicerem secundum philosophum quod in nullam po 
      <lb ed="#L" n="36"/>tentiam naturalem corrumpitur forma. et ratio est: quia ess 
      <lb ed="#L" n="37"/>in potentia naturali non est aliud nisi posse prodi 
      <lb ed="#L" n="38"/>ci per naturam. igitur cum talis forma non potest redire per 
      <lb ed="#L" n="39"/>viam nature non potest forma corrumpi in potentiam na 
      <lb ed="#L" n="40"/>turalem. nec ex hoc sequeretur quod annihilaretur: quia agens 
      <lb ed="#L" n="41"/>naturale necessario praesupponit subiectum in sua 
      <lb ed="#L" n="42"/>actione: et illud manet post desitionem forme. es 
      <lb ed="#L" n="43"/>illud sufficit ad hoc quod forma non annihiletur. Ad ratio 
      <lb ed="#L" n="44"/>nes gandensis ego dico
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e889">
      ⁋ Ad primam dico quod aliqua 
      <lb ed="#L" n="45"/>interruptio in motu non stat cum continuatione: et 
      <lb ed="#L" n="46"/>aliqua stat. quod enim aliquod mobile per aliquam partem spa 
      <lb ed="#L" n="47"/>cii quescat et postea mouetur in alia parte spacii.
      ta<lb ed="#L" n="48" break="no"/>lis interruptio non stat cum vnitate motus et
      com<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tinuatione. Alio modo potest esse interuptio in
      mo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tu. sic scilicet quod aliquis actus motus primo corrumpatur 
      <lb ed="#L" n="51"/>et post mobile quaescat: et post in alio tempore redeat 
      <lb ed="#L" n="52"/>idem motus totaliter super illud spacium. et talis inter 
      <lb ed="#L" n="53"/>ruptio motus stat cum continuatione eiusdem quantu 
      <lb ed="#L" n="54"/>ad omnia intrinseca motus. Si dicas quod ad vnita 
      <lb ed="#L" n="55"/>tem motus requiritur vnitas temporis. nego assumptum. 
      <!--850.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 424-r -->
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e922">
               <lb ed="#L" n="56"/>⁋ Ad aliud dico quod illud quod est prius in motum primo 
      <lb ed="#L" n="57"/>esse posterius in motu per potentiam diuinam. et per consequens 
      <lb ed="#L" n="58"/>sic multitudo est simul prius et posterius. sed quia idem non 
      <lb ed="#L" n="59"/>potest simul habere istam denominationem: quia non habi 
      <lb ed="#L" n="60"/>denominationem prioris: nisi quia coexistat priori parti
      tem<lb ed="#L" n="61" break="no"/>poris. denotatur autem posterius prout conexistit parti 
      <lb ed="#L" n="62"/>posteriori temporis. sed ille partes secunde temporis non possunt si 
      <lb ed="#L" n="63"/>mul coexistere propter contdictionem inclusam. quia non 
      <lb ed="#L" n="64"/>potest simul habere istas denominationes: sed quando mo 
      <lb ed="#L" n="65"/>tus existit cum priori parte temporis denominatur prius 
      <lb ed="#L" n="66"/>quando vero existit cum parte posteriori temporis denominatur 
      <lb ed="#L" n="67"/>posterius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e951">
      ⁋ Ad aliud de spacio potest responderi du 
      <lb ed="#L" n="68"/>pliciter. Uno modo. secundum opinione Ioh. qui dicit 
      <lb ed="#L" n="69"/>quod deus potest facere idem corpus in diuersis locis. et 
      <lb ed="#L" n="70"/>tunc non est inconueniens quod tunc aliquod mobile acce 
      <lb ed="#L" n="71"/>dat ad b et recedat a b. sicut si idem corpus ponatur 
      <lb ed="#L" n="72"/>hic et in ecculia per potentiam diuinam: vt hic posset 
      <lb ed="#L" n="73"/>moueri ad eciliuaiam: vt ibi potest moueri de eclaia 
      <lb ed="#L" n="74"/>Aliter potest dici quod non sequitur potest reparari. igitur 
      <lb ed="#L" n="75"/>isto tempore potest reparari: sicut non sequitur album potest
      fie<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ri nigrum. ergo quando est album potest fieri nigrum. igitur non 
      <lb ed="#L" n="77"/>sequitur motus ab a ad ba. potest reparari. ergo potest
      repara<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ri quando mouetur ab a in c. sufficit enim quod possit
      repara<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ri in aliquo alio tempore. Ad auctoritates philosophorum 
      <lb ed="#L" n="80"/>dico quod eadem forma non potest reprari. quia a priuantione 
      <lb ed="#L" n="81"/>in habitum non est possibilis regressio. quia forma ge 
      <lb ed="#L" n="82"/>nerata et reparata secundum istas denominationes con 
      <lb ed="#L" n="83"/>notat diuersas partes temporis quae non possunt simul coex 
      <lb ed="#L" n="84"/>stere. et ideo dicit philosophus quod puatio connotat vnam parten 
      <lb ed="#L" n="85"/>temporis in qua non est habitus. habitus connotat aliam parten 
      <lb ed="#L" n="86"/>in qua non est priuatio. et iste partes non possunt simul esse. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2441-d1e995">
               <lb ed="#L" n="87"/>⁋ Ad primum principale dico quod anima seprata quantum 
      <lb ed="#L" n="88"/>ad aliquas conditiones et proprietates est magis similis 
      <lb ed="#L" n="89"/>deo quam coniuncta. tamen ex hoc non sequitur quod sit
      perfe<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctior composito sicut materia est magis simplex 
      <lb ed="#L" n="91"/>quam compositum et non est perfectior composito. Ad  
      <lb ed="#L" n="92"/>aliud patet ex dictis etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>