<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="123-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e476"><!-- l1d3q4 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e476-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e111">
               Questio quarta. 
               <lb ed="#L" n="91"/>SUpposito quod
               de<lb ed="#L" n="92" break="no"/>us sit aliquo modo a nobis cogno 
               <lb ed="#L" n="93"/>scibilis. Quero. Utrum deum esse sit 
               <lb ed="#L" n="94"/>per se notum. et naturaliter notum. Quia sic. 
               <lb ed="#L" n="95"/>quia propositio necessaria in qua praedicatur idem de 
               <lb ed="#L" n="96"/>se est per se nota. sed in ista. deitas est praedicatur idem 
               <lb ed="#L" n="97"/>de se. quia esse dei et deitas in nullo distinguuntur. 
               <lb ed="#L" n="98"/>ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e131">
               ⁋ Ad oppositum. propositio dubitabilis non est per 
               <lb ed="#L" n="99"/>nota. sed hec deus est: et huiusmodi. ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e136">
               ⁋ In ista quae 
               <lb ed="#L" n="100"/>stione communiter tenetur quod deum esse non est per se notum. Unus 
               <lb ed="#L" n="101"/>tamen subtilis hoc declarat assignando primo rationem 
               <lb ed="#L" n="102"/>propositionis per se note. quia illa: non excludit notitiam 
               <lb ed="#L" n="103"/>terminorum. sed excludit notitiam alterius veritatis 
               <lb ed="#L" n="104"/>complexe in ratione cause. ita quod soli termini
               illi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>us propositionis sufficiunt ad notitiam euidentem illius 
               <lb ed="#L" n="106"/>propositionis. Uerumtamen dicitur esse intelligendum quod alius 
               <lb ed="#L" n="107"/>terminus est diffinitio et alius diffinitum. quod  
               <lb ed="#L" n="108"/>sufficienter probat per duas rationes. ex quibus infertur 
               <lb ed="#L" n="109"/>quod propositio non est per se nota de quidditate confuse 
               <!--250.xml-->
               <pb ed="#L" n="124-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>concepta que non est nota nisi eadem per
               diffinitio<lb ed="#L" n="2" break="no"/>nem distincte concipiatur. Et ex his respondet ad
               quam<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tionem dicendo quod propositio illa est per se nota. quae coniungit 
               <lb ed="#L" n="4"/>ista extrema. esse et essentiam diuinam vt est haec essen 
               <lb ed="#L" n="5"/>tia et esse sibi proprium quo deus videt scilicet essentiam 
               <lb ed="#L" n="6"/>et esse sub propriissima ratione qua est in deo hoc esse. 
               <lb ed="#L" n="7"/>quo nec esse intelligitur a nobis nec essentia. sed  
               <lb ed="#L" n="8"/>a deo et a beatis. quia propositio ista ex propriis terminis
               ha<lb ed="#L" n="9" break="no"/>bet euidentem veritatem intantum quod propositio ista non est 
               <lb ed="#L" n="10"/>per se secundo modo. ita quod praedicatum sit extra rationem 
               <lb ed="#L" n="11"/>subiecti. sed est per se primo modo et immediata. et 
               <lb ed="#L" n="12"/>ex terminis euidens. quia est immediatissima 
               <lb ed="#L" n="13"/>ad quam resoluuntur omns propositiones enunciantes
               ali<lb ed="#L" n="14" break="no"/>quid de deo. qualitercumque concepte. ergo ista deus 
               <lb ed="#L" n="15"/>est siue essentia est: est per se nota. quia ista extrema 
               <lb ed="#L" n="16"/>nata sunt facere euidentiam de ista propositione 
               <lb ed="#L" n="17"/>cuilibet apprehendenti perfecte extrema istius com 
               <lb ed="#L" n="18"/>plexionis. quia esse nulli perfectius conuenit quam
               hu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ic essentie. Sic ergo intelligendo per nomen dei 
               <lb ed="#L" n="20"/>aliquid quod nos non perfecte cognoscimus nec con 
               <lb ed="#L" n="21"/>cipimus vt hanc essentiam diuinam. sic est per se nota 
               <lb ed="#L" n="22"/>deus est. Sed si queratur an esse insit alicui conce 
               <lb ed="#L" n="23"/>ptui quem nos concipimus de deo. ita quod sit propositio 
               <lb ed="#L" n="24"/>per se nota in qua enunciatur esse de tali couceptu. 
               <lb ed="#L" n="25"/>puta neccesse esse vt de propositione cuius extrema possunt a 
               <lb ed="#L" n="26"/>nobis concipi. puta aliquis conceptus deo conue 
               <lb ed="#L" n="27"/>niens. non tamen communis sibi et creature. puta necesse 
               <lb ed="#L" n="28"/>esse. vel ens infinitum vel summum bonum. Dicitur 
               <lb ed="#L" n="29"/>quod nulla talis est per se nota propter tres rationes 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e230">
               <lb ed="#L" n="30"/>⁋ Primo quia quelibet talis est conclusio demon 
               <lb ed="#L" n="31"/>strabilis etiam propter quid. Probatur. quicqud pri 
               <lb ed="#L" n="32"/>mo et immediate conuenit alicui. de quolibet quod 
               <lb ed="#L" n="33"/>est in eo potest demonstrari propter quid per illud cui 
               <lb ed="#L" n="34"/>primo conuenit tanquam per medium. Exemplum si trian 
               <lb ed="#L" n="35"/>gulus primo habet tres etc. de quolibet contento 
               <lb ed="#L" n="36"/>sub et in triangulo potest demonstrari propter quid  
               <lb ed="#L" n="37"/>quod habet tres angulos. per medium quod est
               triangu<lb ed="#L" n="38" break="no"/>lus. puta quod aliqua figura habet tres etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e253">
               ⁋ De
               qua<lb ed="#L" n="39" break="no"/>libet etiam specie trianguli quod habet tres. licet non primo 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e258">
               <lb ed="#L" n="40"/>⁋ Esse autem primo conuenit huic essentie vt hec. ergo 
               <lb ed="#L" n="41"/>de quolibet quod est in hac essentia quod potest 
               <lb ed="#L" n="42"/>a nobis concipi. siue sit superius quasi passio potest 
               <lb ed="#L" n="43"/>demonstrari esse per hanc essentiam sicut per medium 
               <lb ed="#L" n="44"/>demonstratione propter quid. et per consequens nulla talis est 
               <lb ed="#L" n="45"/>per se nota. Secunda ratio est efficax si bene intelliga 
               <lb ed="#L" n="46"/>tur. et similiter tertia.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e276">
               ⁋ Tame sunt hic duo dubia.
               Pri<lb ed="#L" n="47" break="no"/>mum est quia videtur dicere quod aliquid est per se notum 
               <lb ed="#L" n="48"/>de diffinitione. quod tamen non est per se notum de
               diffi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nito. quod non est verum. sicut non est possibile quod 
               <lb ed="#L" n="50"/>hoc sit per se nota. omnis figura plana etc. habet tres
               an<lb ed="#L" n="51" break="no"/>gulos etc. et tamen quod hec non sit per se nota. omnis
               trian<lb ed="#L" n="52" break="no"/>gulus habet tres etc. vel quod hec sit per se nota. omne 
               <lb ed="#L" n="53"/>animal rationale est risibile. et non hec. omnis homo est 
               <lb ed="#L" n="54"/>risibilis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e296">
               ⁋ Cuius ratio est. quia sicut ipse
               acci<lb ed="#L" n="55" break="no"/>pit nunquam predicatum est per se notum de aliquo 
               <!--250.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 124-r -->
               <!--250.xml-->
               <pb ed="#L" n="124-r"/>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="56"/>subiecto composito: nisi sit per se notum partes suas 
               <lb ed="#L" n="57"/>vniri. sed de nulla diffinitione potest esse per se notum 
               <lb ed="#L" n="58"/>partes illius vniri. ergo nulla talis potest esse per se
               no<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ta. Maior patet. et ipse concedit eam  Minore probo. 
               <lb ed="#L" n="60"/>quia omnis diffinitio vel est proprie dicta vel data 
               <lb ed="#L" n="61"/>per additamentum. si per additamentum non est
               per<lb ed="#L" n="62" break="no"/>se notum quod habeat habitudinem ad aliquid
               extrin<lb ed="#L" n="63" break="no"/>secum. patet inductiue. sicut non potest esse per se notum 
               <lb ed="#L" n="64"/>quod anima est actus corporis. vel quod color est
               disgre<lb ed="#L" n="65" break="no"/>gatiuus visus. et sic de aliis. Si autem sit
               diffini<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tio proprie dicta oportet quod detur per partes
               exprimen<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tes partes realiter distinctas diffiniti. sicut in
               dis<lb ed="#L" n="68" break="no"/>viii. patebit. sed tales partes possunt cognosci quamuis 
               <lb ed="#L" n="69"/>non sit per se notum illas vniri.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e344">
               ⁋ Preterea. quelibet 
               <lb ed="#L" n="70"/>talis vnio est contingens. ergo nulla est per se nota. 
               <lb ed="#L" n="71"/>Antecedens patet inductiue. sicut vnio materie et forme 
               <lb ed="#L" n="72"/>est contingens. similiter vnio substantie et accidentis. Si 
               <lb ed="#L" n="73"/>militer dependentia ad causam est contingens. et vnio 
               <lb ed="#L" n="74"/>partium integralium est contingens. et ita patet de omnibus 
               <lb ed="#L" n="75"/>que sunt nata vniri ad habendum diffinitionem 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e360">
               <lb ed="#L" n="76"/>⁋ Si dicatur. quod quaelibet vnio talis actualis est
               co<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tingens. non tamen potentionalis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e368">
               ⁋ Contra. per
               diffi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nitionem non exprimitur vnio potentionalis sed actua 
               <lb ed="#L" n="79"/>lis. sicut dicimus quod homo est animal rationale. non 
               <lb ed="#L" n="80"/>quod potest esse animal rationale. et sic de aliis. Similiter 
               <lb ed="#L" n="81"/>posito quod non deberet exprimi vnio actualis.
               ad<lb ed="#L" n="82" break="no"/>huc non videtur quod sit per se nota talis vnio. quia
               quan<lb ed="#L" n="83" break="no"/>do aliqua vnio actualis est contingens: non videtur 
               <lb ed="#L" n="84"/>quin aliquis possit dubitare de vnione etiam
               poten<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tionali. sicut aliquos cognoscendo tam materiam quam: 
               <lb ed="#L" n="86"/>formam. potest dubitare an forma possit vniri
               ma<lb ed="#L" n="87" break="no"/>terie. et ita non esset impossibile. qui si aliquis semper 
               <lb ed="#L" n="88"/>videret intuitiue illud quod est subiectum
               acciden<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tis: et similiter ipsum accidens separatum. ita quod numquam 
               <lb ed="#L" n="90"/>videret ea coniuncta. non es sset possibile quin
               ta<lb ed="#L" n="91" break="no"/>lis posset dubitare an vnum possit alteri vniri. 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e401">
               <lb ed="#L" n="92"/>⁋ Preterea. si aliquod predicatum esset per se notum de a 
               <lb ed="#L" n="93"/>diffinitione et non de diffinito. maxime ipsum
               diffi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nitum esset per se notum de diffinitione. sed
               vide<lb ed="#L" n="95" break="no"/>mus quod ipsummet diffinitum non est per se notum de 
               <lb ed="#L" n="96"/>diffinitione. ergo etc.  Secundum dubium. quia videtur
               dice<lb ed="#L" n="97" break="no"/>re quod esse quod est per se notum de diuina essentia 
               <lb ed="#L" n="98"/>sit aliquomodo distinctum a diuina essentia. quia
               vi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>detur dicere quod in tali propositione sunt
               distin<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cta extrema. et predicatum nulli prius et perfectius 
               <lb ed="#L" n="101"/>conuenit quam huic essentie. si sic intelligat: et acci 
               <lb ed="#L" n="102"/>piat aliquod esse proprium deo quod prius competit 
               <lb ed="#L" n="103"/>deo quam aliquod aliud praedicatum. quia si non est aliqua
               di<lb ed="#L" n="104" break="no"/>stinctio inter diuinam essentiam et bonitatem illam 
               <lb ed="#L" n="105"/>vel sapientiam illam que est realiter diuina essen 
               <lb ed="#L" n="106"/>tia. multomagis vel eque non est aliqua
               distin<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ctio inter essentiam diuinam et esse quod est
               reali<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ter ipsa diuina essentia.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e440">
               ⁋ Secunda pars illius 
               <lb ed="#L" n="109"/>solutionis vera est. sed prima ratio non valet. nec 
               <lb ed="#L" n="110"/>est consona propriis dictur. quia accipit maiorem falsam 
               <!--251.xml-->
               <pb ed="#L" n="124-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>scilicet quod quicquid primo et immediate conuenit
               ali<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cui: de quolibet quod est in eo et contentum sub eo 
               <lb ed="#L" n="3"/>potest demonstrari propter quid per illud cui primo con 
               <lb ed="#L" n="4"/>aenit tanquam per medium. Cuius ratio est. quia
               nul<lb ed="#L" n="5" break="no"/>la propositio per se nota est demonstrabilis nec 
               <lb ed="#L" n="6"/>a priori nec a posteriori etiam secundum eum. quia ex hoc quod 
               <lb ed="#L" n="7"/>talis propositio est demonstrabilis probat quod no 
               <lb ed="#L" n="8"/>est per se nota. sed nunc est ita quod aliquando sicut
               propo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sitio in qua praedicatur aliquod praedicatum de
               subie<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cto cui primo conuenit est nota ex terminis. ita 
               <lb ed="#L" n="11"/>propositio in qua praedicatur idem praedicatum de
               con<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tento sub illo communi est nota ex terminis. sicut enim 
               <lb ed="#L" n="13"/>hec est nota ex terminis secundum eum. omne totum est
               ma<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ius sua parte. ita est hec nota ex terminis. omne
               con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tinuum est maius sua parte. Similiter sicut hec est no 
               <lb ed="#L" n="16"/>ta ex terminis. si ab equalibus equalia demas qua 
               <lb ed="#L" n="17"/>relinquuntur sunt equalia. ita hec est per se nota ex 
               <lb ed="#L" n="18"/>terminis. si a diuersis quaternariis equlia demas 
               <lb ed="#L" n="19"/>quae relinquuntur sunt equalia. et vniversaliter vel frequentur 
               <lb ed="#L" n="20"/>quando aliquod praedicatum est per se notum de suo primo
               sub<lb ed="#L" n="21" break="no"/>iecto. est per se notum de quolibet contento sub eo in 
               <lb ed="#L" n="22"/>se cognito.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e501">
               ⁋ Ideo dico ad quaestionem primo quid
               pro<lb ed="#L" n="23" break="no"/>positio per se nota. et dico quod per lod per se non excluditur 
               <lb ed="#L" n="24"/>notitia terminorum. nec notitia terminorum est cau 
               <lb ed="#L" n="25"/>sa sufficiens respectu talis notitie. sed cum notitia 
               <lb ed="#L" n="26"/>terminorum requiritur formatio propositionis ex illis ter 
               <lb ed="#L" n="27"/>minis. et ita cum formatio propositinis non possit fieri 
               <lb ed="#L" n="28"/>nisi mediante voluntate. Ad notitiam propositionis per se 
               <lb ed="#L" n="29"/>note requiritur ipsa voluntas tanquam efficiens causa 
               <lb ed="#L" n="30"/>saltem mediata. non tam niversaliter quando notitia inconplexa 
               <lb ed="#L" n="31"/>terminorum et formatio propositionis ad notitiam
               euiden<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tem talis propositionis sufficiunt. est propositio per se nota. sed sicut 
               <lb ed="#L" n="33"/>dictum est in prima quaetione prologi. aliquando notitia
               intui<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tiua terminorum cum formatione propositionis sufficit ad  
               <lb ed="#L" n="35"/>notitiam euidentem veritatis contingentis. et tamen illa 
               <lb ed="#L" n="36"/>veritas contingens non est per se nota. sed ad hoc quod
               pro<lb ed="#L" n="37" break="no"/>positio sit per se nota. oportet quod quaecunque notitia 
               <lb ed="#L" n="38"/>terminorum siue sit perfecta siue imperfecta. siue
               confu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sa siue distincta. dummodo illi ide termini quae prius 
               <lb ed="#L" n="40"/>apprehenduntur et non alii. siue intuitiua siue
               ab<lb ed="#L" n="41" break="no"/>stractiua. sit sufficiens cum formatione propositionis ad 
               <lb ed="#L" n="42"/>causandum notitiam euidentem propositionis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e476-d1e547">
               ⁋ Et si 
               <lb ed="#L" n="43"/>queratur. an notitia termiorum in vniversali sufficiat.
               Di<lb ed="#L" n="44" break="no"/>co quod non. quia tunc est aliquis terminus apprehen 
               <lb ed="#L" n="45"/>sus qui non est in tali propositione per se nota. In 
               <lb ed="#L" n="46"/>telligendum est tamen quod improprie aliquando ab
               auctori<lb ed="#L" n="47" break="no"/>bus dicitur aliqua propositio per se nota. ad cuius tamen 
               <lb ed="#L" n="48"/>notitiam non sufficit notitia terminorum incomplexa 
               <lb ed="#L" n="49"/>cum formatione propositionis: sed requiritur aliquid 
               <lb ed="#L" n="50"/>aliud. quia tamen non requiritur spllogismus nec
               experien<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tia aliqua alia alicuius extrinseci realis. dicitur 
               <lb ed="#L" n="52"/>esse propositio per se nota. quia sufficit sola exempli 
               <lb ed="#L" n="53"/>ficatio alicuius inferioris. sicut quod ex duabus propo 
               <lb ed="#L" n="54"/>sitionibus vniversalibus dispositis in modo et in figura: prie 
               <lb ed="#L" n="55"/>cipue in prima. sequitur propositio vniversalis. potest dici 
               <!--251.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 124-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>aliquo modo per se notum. quia non oportet nisi
               exemplifica<lb ed="#L" n="57" break="no"/>re in terminis. et statim intellectus assentit. Et 
               <lb ed="#L" n="58"/>ita est in aliis scientiis. quod principia aliqua earum di 
               <lb ed="#L" n="59"/>cuntur esse per se nota. quamuis non quaelibet notitia
               ter<lb ed="#L" n="60" break="no"/>minorum sit causa efficiens notitie euidentis illa 
               <lb ed="#L" n="61"/>rum veritatum. Secundo dico quod alius terminus 
               <lb ed="#L" n="62"/>est vniuersale et quodlibet contentum sub eo si 
               <lb ed="#L" n="63"/>ue contentum dicatur res siue conceptus. et eodem. 
               <lb ed="#L" n="64"/>modo alius terminus est diffinitio et diffinitum. 
               <lb ed="#L" n="65"/>Et secundum hoc dico quod alii termini sunt in ista
               propo<lb ed="#L" n="66" break="no"/>sitione: deus est: quam nos habemus modo de facto. 
               <lb ed="#L" n="67"/>et alii termini sunt in illa propositione quam videns 
               <lb ed="#L" n="68"/>essentiam diuinam potest formare. praedicando illud esse 
               <lb ed="#L" n="69"/>quod est diuina essentia de ipsamet diuina essen 
               <lb ed="#L" n="70"/>tia. et aliquis alius terminus est in illa propositione quan 
               <lb ed="#L" n="71"/>potest talis formare praedicando illud idem quod nos 
               <lb ed="#L" n="72"/>praedicamus de aliqua essentia. ita quod sint ibi due 
               <lb ed="#L" n="73"/>propositiones ad minus possibiles. quae nobis non sunt 
               <lb ed="#L" n="74"/>possibiles. Secudum hoc dico quod illa propositio quam de 
               <lb ed="#L" n="75"/>facto habemus non est per se nota. sed propositio vtraque 
               <lb ed="#L" n="76"/>quam format beatus. siue praedicando esse quod est deus 
               <lb ed="#L" n="77"/>de diuina essentia. siue illud quod nos praedicamus 
               <lb ed="#L" n="78"/>est per se notum. Primum patet. quia illa propositio que est
               du<lb ed="#L" n="79" break="no"/>bitabilis non est per se nota. sed ista propositio quam nos 
               <lb ed="#L" n="80"/>habemus est dubitabilis. manifestum est. ergo etc. 
               <lb ed="#L" n="81"/>Secundum patet. quia apprehendens illos terminos et 
               <lb ed="#L" n="82"/>formans propositionem necessario assentit. De prima 
               <lb ed="#L" n="83"/>patet. quia ibi praedicatur idem de se scilicet essentia de
               esen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tia. sed de re simplici non potest intellectus
               apprehen<lb ed="#L" n="85" break="no"/>lens illam rem dubitare. quin praedicatio eiusdem. de se 
               <lb ed="#L" n="86"/>it vera. ergo etc. De secunda etiam propositione patet quod
               intel<lb ed="#L" n="87" break="no"/>lectus beatus videns illam essentiam non potest
               dubi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tare eam esse. nec etiam apprehendens eam
               abstra<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctiue. quecumque sit ratio istius dicti. Per alteram 
               <lb ed="#L" n="90"/>istarum propositionum est illa propositio quam nos habemus de 
               <lb ed="#L" n="91"/>facto demonstrabilis. praedicando in prima propositione 
               <lb ed="#L" n="92"/>illud praedicatum quod nos habemus. secundo
               praedican<lb ed="#L" n="93" break="no"/>do de illo subiecto quod nos habemus ipsam di 
               <lb ed="#L" n="94"/>uinam essentiam in se et ex his propositionibus conclu 
               <lb ed="#L" n="95"/>dendo praedicatum quod non habemus de subiecto 
               <lb ed="#L" n="96"/>quod nos habemus. Et si queratur. cui est ista
               pro<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ositio demonstrabilis. Dico quod est demonstrabi 
               <lb ed="#L" n="98"/>lis. vel ipsi videnti essentiam diuinam in se vel
               co<lb ed="#L" n="99" break="no"/>gnoscenti abstractiue ipsam diuinam essentiam in 
               <lb ed="#L" n="100"/>se. Et si dicatur quod talis proposito non est sibi dubitabilis: 
               <lb ed="#L" n="101"/>Dico quod posito quod talis manens talis non posset 
               <lb ed="#L" n="102"/>illam propositionem dubitare. tamen est demonstrabilis. quia 
               <lb ed="#L" n="103"/>ad hoc quod aliqua propositio sit demonstrabilis. sufficit 
               <lb ed="#L" n="104"/>quod possit dubitari a quocumque. et postea per
               sillogis<lb ed="#L" n="105" break="no"/>mum accipientem propositiones necessarias possit fie 
               <lb ed="#L" n="106"/>ri nota. et ita est in proposito. quod aliquis potest istam 
               <lb ed="#L" n="107"/>propositionem dubitare. et postea si videat divinam 
               <lb ed="#L" n="108"/>essentiam potest eandem formare quam prius. et virtute 
               <lb ed="#L" n="109"/>notitie praemissarum eam euidenter cognoscere. Ad  
               <lb ed="#L" n="110"/>argumentum principale dico quod in ista propositione 
               <!--252.xml-->
               <pb ed="#L" n="125-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>deitas est. non praedicatur idem de se. quia hic praedicas 
               <lb ed="#L" n="2"/>vnum commune ad deum et ad alia. et nullum comune 
               <lb ed="#L" n="3"/>est idem cum suo inferiori. nec est pars sui inferioris. 
               <lb ed="#L" n="4"/>nisi quando plures conceptus coniunguntur. sicut est de 
               <lb ed="#L" n="5"/>diffinitione et parte diffinitionis. quia ibi vna pars 
               <lb ed="#L" n="6"/>est in plus quam tota diffinitio. nec in aliquo alio 
               <lb ed="#L" n="7"/>casu inferius includit snum superius. et ideo in
               ta<lb ed="#L" n="8" break="no"/>li propositione non predicatur idem de se: nec pars de totor 
               <lb ed="#L" n="9"/>nisi vt dictum est. nec aliquid intrinsecum illi de 
               <lb ed="#L" n="10"/>quo praedicatur.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>