<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6(4)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6(4)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="403-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2368"><!-- l4q6(4) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2368-Hd1e108">Quaestio 6(4)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e111">
          Questio. iiii. 
          <lb ed="#L" n="77"/>UTrum corpus xpus 
          <lb ed="#L" n="78"/>realiter sub speciebus panis conti 
          <lb ed="#L" n="79"/>leatur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e120">
          ⁋ Arguitur quod non: quia que 
          <lb ed="#L" n="80"/>occupant locum equalem sunt equalia: quia
          que<lb ed="#L" n="81" break="no"/>cumque vni et eidem sunt equalia inter se sunt equa 
          <lb ed="#L" n="82"/>lia et locatum est equale loco: sed corpus
          christi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>et species panis occupant eundem locum. igitur etc. 
          <lb ed="#L" n="84"/>cum igitur ibi vnum est et reliquum est ibi et vnum non 
          <lb ed="#L" n="85"/>continet reliquum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e136">
          ⁋ Item si sic. tunc distaret a 
          <lb ed="#L" n="86"/>se: quia quanta est distantia inter loca: tantum 
          <lb ed="#L" n="87"/>est distantia inter locata. Ad oppositum Mat 
          <lb ed="#L" n="88"/>thei. xxvi. hoc est enim corpus meu. et ad hoc sunt 
          <lb ed="#L" n="89"/>omnens doctores. Conttufio istius questionis est 
          <lb ed="#L" n="90"/>certa: tamen illud ponitur diuersimode.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e149">
          ⁋ Est 
          <lb ed="#L" n="91"/>igitur vna opinio que ponit quod corpus xpii est 
          <lb ed="#L" n="92"/>ibi ex vi conuersionis substantie panis in
          cor<lb ed="#L" n="93" break="no"/>pus christi et ideo locus non habet immediate ordi 
          <lb ed="#L" n="94"/>nem ad corpus christi: sed mediantibus speciebus 
          <lb ed="#L" n="95"/>sub quibus fuit substantia panis: et ita non est 
          <lb ed="#L" n="96"/>ibi sicut in loco proprie: sed sicut in
          sacramen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>to: quia ex vi conuersionis est sub speciebus sub 
          <lb ed="#L" n="98"/>stantie panis. Secundo declarat: quomodo est 
          <lb ed="#L" n="99"/>ibi quantitas corporis christi: quia non est ibi ex 
          <lb ed="#L" n="100"/>vi conuersionis: sed tantum ex naturali concomi 
          <lb ed="#L" n="101"/>tantia: et ideo contrario ordine sunt ibi
          dimen<lb ed="#L" n="102" break="no"/>siones corporis christi et dimensiones corporis lo 
          <lb ed="#L" n="103"/>cati in loco: quia substantia non potest esse
          a<lb ed="#L" n="104" break="no"/>licubi sine dimensionibus suis. et ideo vna sub 
          <lb ed="#L" n="105"/>stantia non potest esse cum alia: nisi quia di 
          <lb ed="#L" n="106"/>mensiones sue possunt esse cum dimensionibus 
          <lb ed="#L" n="107"/>alterius: sic est in proposito. et sic est ibi
          quan<lb ed="#L" n="108" break="no"/>titas corporis christi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e192">
          ⁋ Contra istam opini 
          <lb ed="#L" n="109"/>onem. primo quia non videtur ibi esse precise 
          <!--810.xml-->
          <pb ed="#L" n="404-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>corpus christi ex vi conuersionis: quia quicquid 
          <lb ed="#L" n="2"/>potest deus conseruare circumscripto quocunque 
          <lb ed="#L" n="3"/>alio illud potest facere sine alio. igitur sicut
          po<lb ed="#L" n="4" break="no"/>test corpus christisub illis speciebus sine
          substan<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tia panis: ita ibi potest facere corpus christi sub
          il<lb ed="#L" n="6" break="no"/>lis speciebus: et tamen quod ibi nunquam fuit substam 
          <lb ed="#L" n="7"/>tia panis: quia si nunquam fuisset ibi nunquam fuisset 
          <lb ed="#L" n="8"/>conuersa in corpus christi: et tamen eodem modo foret 
          <lb ed="#L" n="9"/>ibi tunc sicut nunc. et tunc non foret ibi ex vi con 
          <lb ed="#L" n="10"/>uersionis: igitur nec nunc. Si dicas quod non
          po<lb ed="#L" n="11" break="no"/>test ibi fieri corpus christi sine mutatione: quia tunc 
          <lb ed="#L" n="12"/>corpus christi mutaretur localiter et haberet
          diuer<lb ed="#L" n="13" break="no"/>a vbi. Coura. non obstante conuersione ignis 
          <lb ed="#L" n="14"/>im aerem posito quod si talis conuersio esset ibi
          mu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tatio localis aeris. igitur eodem modo in propo 
          <lb ed="#L" n="16"/>sito. nam sicut materia non potest habere nouam 
          <lb ed="#L" n="17"/>formam sine mutatione: sic nec corpus potest
          habe<lb ed="#L" n="18" break="no"/>re esse quod prius non habuit sine mutatione illius 
          <lb ed="#L" n="19"/>corporis.  Mutatur igitur corpus christi: sed non secundum 
          <lb ed="#L" n="20"/>perditionem loci prioris: sed per acquisitionem 
          <lb ed="#L" n="21"/>loci prius non habiti: quia nunc est presens illi 
          <lb ed="#L" n="22"/>loco cui prius non fuit presens. et tamen cum hoc 
          <lb ed="#L" n="23"/>est presens illi corpori cui prius fuit praesens. Item 
          <lb ed="#L" n="24"/>ad variationem fundamenti et termini sequitur 
          <lb ed="#L" n="25"/>variatio respectus: sed hic est aliud et aliud fum 
          <lb ed="#L" n="26"/>damentum presens isti loco in quo est species 
          <lb ed="#L" n="27"/>panis: quia substantia corporis christi est aliud a 
          <lb ed="#L" n="28"/>substantia panis que prius fuit presens. igitur 
          <lb ed="#L" n="29"/>est alius respectus in substantia panis et in sub 
          <lb ed="#L" n="30"/>stantia corporis christi. Tunc sic. illud cui primo 
          <lb ed="#L" n="31"/>acquiritur respectus primo mutatur. corpus christ 
          <lb ed="#L" n="32"/>est huiusmodi. igitur etc. Item aut corpus xpi 
          <lb ed="#L" n="33"/>ibi est in loco immediate aut mediate. si immedia 
          <lb ed="#L" n="34"/>te habetur propositum. si mediate contra. omne quod 
          <lb ed="#L" n="35"/>competit alicui mediante alio cui primo compe 
          <lb ed="#L" n="36"/>tit non competit illi nisi propter specialem
          vni<lb ed="#L" n="37" break="no"/>onem vnius ad alterum quam prius non habuit. 
          <lb ed="#L" n="38"/>Exemplum. ignis calefacit: quia calefacere pri 
          <lb ed="#L" n="39"/>mo competit calori qui informat ignem ita quod
          ca<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lefacere competit igni mediante speciali vnio 
          <lb ed="#L" n="41"/>nem caloris ad ignem. Similiter filius dei dicitur 
          <lb ed="#L" n="42"/>passus: quia passio primo competit nature hu 
          <lb ed="#L" n="43"/>mane que vnitur filio dei speciali vnione. et ni 
          <lb ed="#L" n="44"/>si esset illa vnio non diceretur verbum passum: 
          <lb ed="#L" n="45"/>sed vnio corporis christi ad illas species non est 
          <lb ed="#L" n="46"/>vnio specialis: nec est alia quam vnio angeli ad 
          <lb ed="#L" n="47"/>aliquod corpus cui coexistit primo localiter: sed  
          <lb ed="#L" n="48"/>si angelus illis speciebus esset prior non esset 
          <lb ed="#L" n="49"/>in loco propter illas species. igitur nec corpus 
          <lb ed="#L" n="50"/>christi ita quod species sit causa formalis essendi
          cor<lb ed="#L" n="51" break="no"/>poris xpi in vno loco. Contra secundum: quando
          a<lb ed="#L" n="52" break="no"/>liquid est in loco sic quod totum est in toto et pars 
          <lb ed="#L" n="53"/>in parte. tunc est in loco circumscriptiue. igitur 
          <lb ed="#L" n="54"/>quando aliquid est in loco sic quod totum est in
          to<lb ed="#L" n="55" break="no"/>to et totum in qualibet parte: tunc est in loco dif 
          <!--810.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 404-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>finitiue sic est de quantitate corporis christi sub 
          <lb ed="#L" n="57"/>illis speciebus. igitur non est ibi per concomi 
          <lb ed="#L" n="58"/>tantiam naturalem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e335">
          ⁋ Aliam est opinio Ioh. quod du 
          <lb ed="#L" n="59"/>plex est positio. vna est que est differetia quan 
          <lb ed="#L" n="60"/>titatis. alia est que est predicamentum. prima
          po<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sitio dicit ordine partium in toto absolute. secunda 
          <lb ed="#L" n="62"/>dicit ordinem partium in toto et in loco. Prima 
          <lb ed="#L" n="63"/>non potest separari a quantitate: quia non po 
          <lb ed="#L" n="64"/>test esse quantitatum sine ordine partium in toto.
          se<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cunda potest separari non tantum per abnegati 
          <lb ed="#L" n="66"/>onem termini seet loci: sed etiam posito loco cui 
          <lb ed="#L" n="67"/>potest fieri mensurati o ita quod potest esse locus 
          <lb ed="#L" n="68"/>et quantum: et tamen non habere ordinem partium 
          <lb ed="#L" n="69"/>in loco. et sic potest quantum separari a positione qua 
          <lb ed="#L" n="70"/>est predicamentum et non a positione que est
          spe<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cies quantitatis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e366">
          ⁋ Pro ista opinione arguitur 
          <lb ed="#L" n="72"/>primo sic. quecumque natura respicit
          contingen<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ter quanlibet formam alicuius generis respicit 
          <lb ed="#L" n="74"/>contingenter totum illud genus: quia quando 
          <lb ed="#L" n="75"/>aliquid determinat sibi certum genus
          determi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nat sibi certam speciem illius generis: sed corpus 
          <lb ed="#L" n="77"/>christi respicit contin genter quanlibet positionem 
          <lb ed="#L" n="78"/>igitur corpus habens positionem partium in
          to<lb ed="#L" n="79" break="no"/>to non simpliciter necessario se habet ad posi 
          <lb ed="#L" n="80"/>tionem que est predicamentum: nec coexistentia quan 
          <lb ed="#L" n="81"/>ti ad quantum est simpliciter necessaria respectu 
          <lb ed="#L" n="82"/>illius positionis: quia conuenit intelligere
          co<lb ed="#L" n="83" break="no"/>existentiam alicuius ipsi toti absque hoc quod
          intelli<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gitur coexistentia partium vnius cum partibus al 
          <lb ed="#L" n="85"/>terius. hec enim conexistentia totius ad totum est 
          <lb ed="#L" n="86"/>alia ab ea que est partium ad partes: et quando se 
          <lb ed="#L" n="87"/>concomitantur nec ista in ratione sua formali 
          <lb ed="#L" n="88"/>includit illam. Unde quantitatem conseruari sine
          po<lb ed="#L" n="89" break="no"/>sitione extrinseca non est aliud nisi absolutum conser 
          <lb ed="#L" n="90"/>uari sine respectu extrinsecus adueniente. et
          conexi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>stentiam totius ad totum conseruari sine coexisten 
          <lb ed="#L" n="92"/>tia partium quanti ad partes loci. non est aliud ni 
          <lb ed="#L" n="93"/>si vnum respectum extrinsecus aduenientem
          conser<lb ed="#L" n="94" break="no"/>uari sine alio respectu extrinsecus adueniente. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e418">
          <lb ed="#L" n="95"/>⁋ Confirmatur. quia positio illa secunda presupponit vbi 
          <lb ed="#L" n="96"/>proprie dictum: scilicet circumscriptiuum: sed deus potest conser 
          <lb ed="#L" n="97"/>uare quantum sine omni tali vbi proprie dicto. igitur etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e427">
          <lb ed="#L" n="98"/>⁋ Contra istam opinione primo. quia non videtur 
          <lb ed="#L" n="99"/>quod potest esse ordo partium in toto sine ordine par 
          <lb ed="#L" n="100"/>tium in loco: quia vbicumque est ordo partium in toto 
          <lb ed="#L" n="101"/>vbi est primum secundum et tertium etc. quero ergo illud  
          <lb ed="#L" n="102"/>quod est primum aut est primum secundum naturam aut
          pri<lb ed="#L" n="103" break="no"/>mum secundum perfectionem et sic de aliis modis prio 
          <lb ed="#L" n="104"/>ritatis aut secundum situm vt patet discurrendo per 
          <lb ed="#L" n="105"/>omnes modos prioris: sed non est ponere ibi
          a<lb ed="#L" n="106" break="no"/>liam nisi prioritatem secundum locum: quia non est 
          <lb ed="#L" n="107"/>prioritas secundum naturam capitis ad pedes. secundum 
          <lb ed="#L" n="108"/>philosophum et commentatorem quinto
          me<lb ed="#L" n="109" break="no"/>thaphisice. illud dicitur prius naturaliter: quod 
          <lb ed="#L" n="110"/>potest feparart ab ato et non aliud ab eo: 
          <!--811.xml-->
          <pb ed="#L" n="404-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sed sicut caput potest separari a pede: ita econuerso 
          <lb ed="#L" n="2"/>Nec secundum perfectionem. quia si totum esset
          separa<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tum ab omni loco et quantitate. tunc existeret in 
          <lb ed="#L" n="4"/>indiuisibili: sicut angelus. et adhuc potest inter 
          <lb ed="#L" n="5"/>caput et pedes esse prioritas perfectionis. quia 
          <lb ed="#L" n="6"/>adhuc capunt est perfectius pede et non habet
          or<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dinem partium in toto. igitur illa prioritas qua 
          <lb ed="#L" n="8"/>vna pars prius ordinatur in toto. quam alia est tantum 
          <lb ed="#L" n="9"/>prioritas secundum locum et situm.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e484">
          ⁋ Item philosophus in
          pre<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dicamentis diuidit quantitatem in habentem
          posi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tionem et non habentem. et ponit exempla de
          haben<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tibus positionem: vt linea superficies corpus.
          sin<lb ed="#L" n="13" break="no"/>gulum enim eorum situm est alicubi. Unde
          litter<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ra sua est ista. Amplius autem alia quidem constant 
          <lb ed="#L" n="15"/>ex partibus habentibus positionem. Alia autem 
          <lb ed="#L" n="16"/>ex non habentibus positionem vt linee quedam par 
          <lb ed="#L" n="17"/>ticule positionem habent ad se inuicem. singulum 
          <lb ed="#L" n="18"/>namque eorum situm est alicubi. et habens vnde sumas 
          <lb ed="#L" n="19"/>et assignes vbi situm est in plano. sed iste ordo non 
          <lb ed="#L" n="20"/>est sine ordine partium in loco etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e511">
          ⁋ Istem nunquam 
          <lb ed="#L" n="21"/>potest esse ordo partium in toto sine distantia 
          <lb ed="#L" n="22"/>vnius partis ad aliam. sed talis distantia non 
          <lb ed="#L" n="23"/>potest esse sine ordine partium in loco. ita quod si 
          <lb ed="#L" n="24"/>esset locus praesens vna pars illius corporis
          cor<lb ed="#L" n="25" break="no"/>respondet vni parti et pars alia alteri. quod autem 
          <lb ed="#L" n="26"/>talis ordo partium in toto non potest esse sine
          di<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stantia vnius partis ad aliam per eundem
          do<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ctorem patet vbi improbat illam opinionem 
          <lb ed="#L" n="29"/>ponente vnam partem subintrare aliam illud
          di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cit ipse falsum est. quia tunc esset ibi positio
          si<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ne distantia vnius partis ab alia: et sine distin 
          <lb ed="#L" n="32"/>ctione figure. et ideo est distantia vnius partis 
          <lb ed="#L" n="33"/>ab alia distantia localis. Item vbi est talis
          or<lb ed="#L" n="34" break="no"/>do inter partes distantes. tunc inter illas
          po<lb ed="#L" n="35" break="no"/>test esse motus localis: sed talis motus non
          po<lb ed="#L" n="36" break="no"/>test esse sine ordine partium in loco. igitur etc. 
          <lb ed="#L" n="37"/>Secundo videtur quod illa propositio accepta.
          que<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cunque natura respicit contingenter etc. non sit 
          <lb ed="#L" n="39"/>vera generaliter: sed quia quantitas
          contingen<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ter respicit quancunque positionem que est
          differen<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tia quantitatis: et tamen non respicit totum genus 
          <lb ed="#L" n="42"/>quantitatis contingenter sed necessario. Si
          di<lb ed="#L" n="43" break="no"/>citur quantum aliquid habet in se de genere quan 
          <lb ed="#L" n="44"/>titatis sicut quantitas respicit contingenter quan 
          <lb ed="#L" n="45"/>cunque positionem que est differentia quantitatis 
          <lb ed="#L" n="46"/>et tamen non respicit totum: quia quantitas est 
          <lb ed="#L" n="47"/>genus figure: quia vbicuumque est. quantum ibi. est 
          <lb ed="#L" n="48"/>longitudo latituds et profunditas: sed necessa 
          <lb ed="#L" n="49"/>rio longitudo vel est curua vel recta vel circu 
          <lb ed="#L" n="50"/>laris etc. igitur ista propositio non videtur
          ve<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ra: et tunc ad propositum si quantitas non
          po<lb ed="#L" n="52" break="no"/>test habere ordinem partium in toto nisi habeat 
          <lb ed="#L" n="53"/>figuram: et figura talis vel talis non potest esse 
          <lb ed="#L" n="54"/>sine tali vel tali ordine partium in loco et si lo 
          <lb ed="#L" n="55"/>cus sit presens. igitur et
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e589">
          ⁋ Istem contra istam 
          <!--811.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 404-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>propositionem. impossibile est lineam esse nisi
          re<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ctam vel curuam: et sic de aliis. et tamen linea con 
          <lb ed="#L" n="58"/>tingenter respicit curuitatem et rectitudinem. et 
          <lb ed="#L" n="59"/>sic de aliis. Item dato quod illa maior esset vera 
          <lb ed="#L" n="60"/>adhuc non haberet intentum: quia quantitas
          con<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tingenter respicit omnem positionem presentis. et 
          <lb ed="#L" n="62"/>potest fieri sine omni tali positione. verum est
          fa<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cta ista positione quod deus faciat quantitatem
          si<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ne termino et loco: tunc existit sine omni
          positi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>one que est ordo partium in loco: quia non est lo 
          <lb ed="#L" n="66"/>cus. et existit sine omni tali respectu extrinseco: 
          <lb ed="#L" n="67"/>quia non est terminus eius aliquo casu posito 
          <lb ed="#L" n="68"/>quia posito quod quantum sit et locus sit ei presens: 
          <lb ed="#L" n="69"/>tunc non potest existere sine quacunque positio 
          <lb ed="#L" n="70"/>ne tali vel tali. igitur sine omni. Exemplum.
          cor<lb ed="#L" n="71" break="no"/>pus contingenter respicit quamlibet presentiam 
          <lb ed="#L" n="72"/>ad aliud corpus et quanlibet distantiam ad idem 
          <lb ed="#L" n="73"/>puta ad solem: quia destructo sole tunc potest 
          <lb ed="#L" n="74"/>esse sine omni presentialitate et distantia ad
          io<lb ed="#L" n="75" break="no"/>lem: tamen posito sole non potest esse corpus 
          <lb ed="#L" n="76"/>sine presentialitate et distantia ad solem: quia 
          <lb ed="#L" n="77"/>non possunt esse duo corpora simul sine distan 
          <lb ed="#L" n="78"/>tia inter illa: et tamen illud corpus respicit com 
          <lb ed="#L" n="79"/>tingenter quanlibet presentialitatem et distan 
          <lb ed="#L" n="80"/>tiam ad solem talem vel talem. igitur non
          vi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>detur verum. quia quando natura aliqua
          respi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cit contingenter quanlibet formam alicuius
          ge<lb ed="#L" n="83" break="no"/>neris quod respicit contingenter totum illud
          ge<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nus. Item non videtur verum quod deus potest 
          <lb ed="#L" n="85"/>conseruare absolutum sine omni respectu extrin 
          <lb ed="#L" n="86"/>seco adueniente posito termino.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e665">
          ⁋ Ad questio 
          <lb ed="#L" n="87"/>nem igitur potest dici nihil asserendo quod a commu 
          <lb ed="#L" n="88"/>nibus dictis discordat: quia difficultas istius 
          <lb ed="#L" n="89"/>questionis et multarum sequentium consistit in 
          <lb ed="#L" n="90"/>natura quantitatis quid sit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e676">
          ⁋ Ideo primo
          viden<lb ed="#L" n="91" break="no"/>dum est quid sit quantitas. dico ergo hic tenendo 
          <lb ed="#L" n="92"/>quod quantitas non dicit aliquam rem absolutam vel 
          <lb ed="#L" n="93"/>rem respectiuam aliam a substantia et qualitate 
          <lb ed="#L" n="94"/>dico tunc quod quantitas non est aliud nisi
          exten<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sio rei habentis partes a quarum vna ad aliam 
          <lb ed="#L" n="96"/>potest esse motus localis. ita quod sicut in secundo
          di<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ctum est de duratione quod duratio nihil
          positi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>uum dicit vltra rem durantem: sed est quedam 
          <lb ed="#L" n="99"/>vox vel conceptus significans principaliter 
          <lb ed="#L" n="100"/>ipsam rem durantem et connotat successionem 
          <lb ed="#L" n="101"/>actualem vel potentialem: ita quod significat rem 
          <lb ed="#L" n="102"/>coexistentem successioni actualiter vel quae
          coexi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>steret successioni si esset: ita extensio vel quanti 
          <lb ed="#L" n="104"/>tas non dicit aliquam rem absolutam vel
          respecti<lb ed="#L" n="105" break="no"/>uam vltra substantiam et qualitatem: sed est quedam vox 
          <lb ed="#L" n="106"/>vel conceptus significans substantiam principali 
          <lb ed="#L" n="107"/>ter puta materiam vel formam vel qualitatem
          cor<lb ed="#L" n="108" break="no"/>poralem et connotans multas alias res inter 
          <lb ed="#L" n="109"/>quas potest esse motus localis ita quod
          signifi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cat substantiam vel qualitatem coexistentem multis 
          <!--812.xml-->
          <pb ed="#L" n="405-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>rebus extrinsecis inter quas potest esse motus locab 
          <lb ed="#L" n="2"/>si essent tales. tamen quod tota substantia vel qualitas 
          <lb ed="#L" n="3"/>coexistit toti corpori extrinseco. vel toti loco et 
          <lb ed="#L" n="4"/>pars vna substantie vni parti loci et alia alteri. 
          <lb ed="#L" n="5"/>et sic deinceps. ita quod potest esse motus
          loca<lb ed="#L" n="6" break="no"/>lis inter vnam partem substantie sic coexistentem lo 
          <lb ed="#L" n="7"/>co et aliam coexntem alteri parti loci. et quando substantia 
          <lb ed="#L" n="8"/>vel qualitas sic coexistit loco. quod totum conexistit 
          <lb ed="#L" n="9"/>toti et pars parti ita vni quod non alteri. tunc dicitur sub 
          <lb ed="#L" n="10"/>stantia vel qualitas quantitas. hoc est tunc
          deno<lb ed="#L" n="11" break="no"/>minatur ab illo conceptum vel voce quo vocatur 
          <lb ed="#L" n="12"/>quantitas. quando aut sic coexistit loco quod totum 
          <lb ed="#L" n="13"/>coexistit toti et totum cuilibet parti. tunc non dicitur 
          <lb ed="#L" n="14"/>quantitas vel quanta. Pro ista opinione arguitur
          mul<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tipliciter primo sic. quod non dicit formam absolutam super 
          <lb ed="#L" n="16"/>substantiam et qualitatem formaliter inherentem substantie 
          <lb ed="#L" n="17"/>qui si sic tunc haberet aliquod subiectum sed non
          mate<lb ed="#L" n="18" break="no"/>riam nec formam. quia non est maior ratio de vno quam de 
          <lb ed="#L" n="19"/>alio nec vtrumque. quia quodlibet subiectum
          imme<lb ed="#L" n="20" break="no"/>diatum cuiuslibet accidentis est ita simplex sicut 
          <lb ed="#L" n="21"/>ipsum accidens. hoc nunc suppono post probabitur et prius 
          <lb ed="#L" n="22"/>fuit probatum in tertio. Secundo sic. illud quod potest 
          <lb ed="#L" n="23"/>esse sine omni alio extrinseco et habere distinctionem 
          <lb ed="#L" n="24"/>realem partium situ et loco diftinctarum potest esse 
          <lb ed="#L" n="25"/>quantum et extensum sine omni extrinseco. sic est 
          <lb ed="#L" n="26"/>in proposito de materia et forma et qualitate. igitur 
          <lb ed="#L" n="27"/>Maior patet de se.  Diuor probatur quo ad vtraque 
          <lb ed="#L" n="28"/>partem. Primo quod materia habet partes distinctas 
          <lb ed="#L" n="29"/>sine omni extrinseco. quia sicut sepre dictum est
          di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>stinctiones non praedicantur de aliquo nisi de illo cui 
          <lb ed="#L" n="31"/>primo competunt. quia vnumquodque est idem alicui vel 
          <lb ed="#L" n="32"/>distinctum ab eo per aliquod sibi intrinsecum. sed secundum 
          <lb ed="#L" n="33"/>omns materia existens sub vna forma substantiali 
          <lb ed="#L" n="34"/>habet partes distinctas. quia vna pars sine alia potest 
          <lb ed="#L" n="35"/>aua nihilari. igitur circumscripta quacumque forma de 
          <lb ed="#L" n="36"/>mundo. adhuc vna pars materie distinguitur ab alia 
          <lb ed="#L" n="37"/>qui seipsa et per aliquid sibi intrinsecum Secunda pars 
          <lb ed="#L" n="38"/>scilicet quod iste partes distinguuntur loco et situ. Pro 
          <lb ed="#L" n="39"/>hatur. quia cuicumque indiuiduo non repugnat esse in 
          <lb ed="#L" n="40"/>loco quando non facit vnum cum alio indiuiduo. nec quando 
          <lb ed="#L" n="41"/>facit vnum cum alio indiuiduo et non repugnatisti 
          <lb ed="#L" n="42"/>parti materie quando non facit idem cum altera parte 
          <lb ed="#L" n="43"/>materie esse in loco distincto a loco alterius pertir. 
          <lb ed="#L" n="44"/>sicut manifestum est. igitur sibi non repugnat esse in 
          <lb ed="#L" n="45"/>loco distincto a loco alterius partis quando facit 
          <lb ed="#L" n="46"/>vnum cum alia parte. et per consequens medietas illarum pat 
          <lb ed="#L" n="47"/>tium materie est in medietate loci et alia
          medie<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tas partium in alia medietate. Item deus de 
          <lb ed="#L" n="49"/>potentia sua absoluta potest facere omne abso 
          <lb ed="#L" n="50"/>luntum prius alio per se nulla facta mutatione circa 
          <lb ed="#L" n="51"/>primum absolutum nisi illa solum que est ab esse secum 
          <lb ed="#L" n="52"/>di absoluti ad suum non esse. Exemplum. si homo 
          <lb ed="#L" n="53"/>sit subiectum sub aliquo accidente informante 
          <lb ed="#L" n="54"/>potest deus facere illud subiectum et destruere 
          <lb ed="#L" n="55"/>solum illud accidens informans subiectum. quia 
          <!--812.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 405-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>natura potest hoc facere. et hic nulla est muta 
          <lb ed="#L" n="57"/>tio circa illud subiectum nisi illa que est ab esse 
          <lb ed="#L" n="58"/>accidentis ad eius non esse. igitur si quantitas sit res 
          <lb ed="#L" n="59"/>absoluta distincta a materia: et materia est prior 
          <lb ed="#L" n="60"/>quantitate certum est quod potest deus materiam facere 
          <lb ed="#L" n="61"/>destruendo solam quantitatem. ita quod nulla mutatio 
          <lb ed="#L" n="62"/>erit circa materiam nisi illa que est ab esse quanti 
          <lb ed="#L" n="63"/>tatis ad eius non esse. et per consequens potest facere
          ma<lb ed="#L" n="64" break="no"/>teriam sine quantitate absque motu locali partium ma 
          <lb ed="#L" n="65"/>terie. igitur potest facere quod tota materia et omnes eius 
          <lb ed="#L" n="66"/>partes maneant in eodem situ in quo prius fuerunt 
          <lb ed="#L" n="67"/>sub quantitate. et per consequens materia sic ma 
          <lb ed="#L" n="68"/>nens habet partes distinctas loco et situ et tota cor 
          <lb ed="#L" n="69"/>respondet toti loco et pars parti: sicut prius sub 
          <lb ed="#L" n="70"/>quantitate. sed illud ego voco extensum. et quantur 
          <lb ed="#L" n="71"/>quod sic se habet quod totum correspondet toti et parum 
          <lb ed="#L" n="72"/>parti et sic est circumscriptiue in loco.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e891">
          ⁋ Si dicas 
          <lb ed="#L" n="73"/>quod quando materia priuatur aliquo accidente: priua 
          <lb ed="#L" n="74"/>tur omni accidente recepto in illo accidente. et sic 
          <lb ed="#L" n="75"/>de quocumque subiecto et suo accidente. sed vbi est 
          <lb ed="#L" n="76"/>accidens receptum et fundatum in quantitate. igitur 
          <lb ed="#L" n="77"/>quando materia priuatur quantitate: priuatur vbi 
          <lb ed="#L" n="78"/>gitur non est in loco
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e907">
          ⁋ Contra. saltem. igitur hoc 
          <lb ed="#L" n="79"/>non obstante potest per potentiam dei remanere
          pre<lb ed="#L" n="80" break="no"/>sentia totius materie ad totum locum et partium ad per 
          <lb ed="#L" n="81"/>tes. sed omne tale est circumscriptiue in loco et ex 
          <lb ed="#L" n="82"/>tensum vt prius. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e919">
          ⁋ Item alia est praesentia 
          <lb ed="#L" n="83"/>ipsius substantie ad locum et ipsius quantitatis. patet 
          <lb ed="#L" n="84"/>quia vna potest esse sine alia. igitur praesentialitas 
          <lb ed="#L" n="85"/>substantie in loco fundatur in substantia: sicut pri 
          <lb ed="#L" n="86"/>sentialitas quanritatis fundatur in quantitate. 
          <lb ed="#L" n="87"/>Nunc autem ad variationem fundamenti sequitur va 
          <lb ed="#L" n="88"/>riatio respectus. igitur potest manere prior
          respe<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctus. puta presentialitas materie ad locum sine 
          <lb ed="#L" n="90"/>posteriori respectu: puta sine praesentialitate
          quan<lb ed="#L" n="91" break="no"/>titatis ad locum. et tunc totum correspondet toti et 
          <lb ed="#L" n="92"/>pars parti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e943">
          ⁋ Preterea non magis conuenit substantie 
          <lb ed="#L" n="93"/>habenti partes distinctas realiter quod secundum vnam parten 
          <lb ed="#L" n="94"/>sit presens vni parti loci. et secundum aliam alteri quam
          sub<lb ed="#L" n="95" break="no"/>stantie non habenti partes esse presens secundum se to 
          <lb ed="#L" n="96"/>tam cuilibet parti loci. sed substantia immaterialis. 
          <lb ed="#L" n="97"/>puta angelus secundum se totum potest esse presens toti 
          <lb ed="#L" n="98"/>loco alicui et cuilibet parti sine omni accidente 
          <lb ed="#L" n="99"/>absoluto medio: et potest fundare respectum
          praesen<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tialitatis ad locum immediate ponendo illum
          respe<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ctum. igitur eodem modo potest substantia
          materia<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lis sine omni alio absoluto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e967">
          ⁋ Ex hoc arguitur 
          <lb ed="#L" n="103"/>omne quod est circumscriptiue in loco est quantitas 
          <lb ed="#L" n="104"/>sed materia sine omni alio per hoc precise quod ha 
          <lb ed="#L" n="105"/>bet partes. quarum vna est in vna parte loci. et 
          <lb ed="#L" n="106"/>alia pars circumscriptiue in alia parte loci est
          cir<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cumscriptiue. igitur talis materia est quantitas. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e980">
          <lb ed="#L" n="108"/>⁋ Confirmatur. quia non magis repugnat substam 
          <lb ed="#L" n="109"/>tie corporee fundare immediate respectu ad
          lo<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cum quam substantie incorporee: et substatie incorpo¬ 
          <!--813.xml-->
          <pb ed="#L" n="405-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ree non repugnat. igitur etc. Item non magis
          re<lb ed="#L" n="2" break="no"/>pugnat nature corporee immediate
          coexiste<lb ed="#L" n="3" break="no"/>re quantitati extrinsece non informanti materiam si 
          <lb ed="#L" n="4"/>ne loco extrinseco. ita quod materia tota coexistit 
          <lb ed="#L" n="5"/>toti quantitati extrinsece et pars parti. Sed secundum 
          <lb ed="#L" n="6"/>illos qui ponunt quantitatem esse rem absolutam 
          <lb ed="#L" n="7"/>distinctam a substantia et qualitate materia im 
          <lb ed="#L" n="8"/>mediate coexistit quantitati informanti eam. ita quod. 
          <lb ed="#L" n="9"/>tota materia immediate sine omni medio. ab 
          <lb ed="#L" n="10"/>soluto et respectiuo coexistit quantitatim. et pars vna 
          <lb ed="#L" n="11"/>vni parti quantitatis. et alia alteri. igitur eodem 
          <lb ed="#L" n="12"/>modo per potentiam diuinam potest coexistere 
          <lb ed="#L" n="13"/>quantitati non informanti. et hoc posito. tunc esset quan 
          <lb ed="#L" n="14"/>titas. quia illud proprie loquendo est quantitas 
          <lb ed="#L" n="15"/>quod habet parte extra partem distinctam loco 
          <lb ed="#L" n="16"/>et situ. ita quod totum correspondet toti et pars 
          <lb ed="#L" n="17"/>parti precise. Et sicut argutum est de materia 
          <lb ed="#L" n="18"/>ita eodem modo dicendum est per omnia de
          for<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ma substantiali et qualitate. Si dicis quod ad quam et 
          <lb ed="#L" n="20"/>titatem requiritur longitudo. latitudo et
          profun<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ditas. nunc autem iste tres dimensiones non possunt 
          <lb ed="#L" n="22"/>materie nec forme substantiali nec qualitati
          ma<lb ed="#L" n="23" break="no"/>xime competere nec habent figuram. igitur etc. 
          <lb ed="#L" n="24"/>Respondeo quod materia habet figuram. quia aut 
          <lb ed="#L" n="25"/>rectamaut curuam. et similiter quod habet tres
          dimen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>siones. quia calor potest habere longitudinem et 
          <lb ed="#L" n="27"/>latitudinem et profunditatem. nec est aliquod
          incom<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ueniens quod reputatur inconueniens
          concede<lb ed="#L" n="29" break="no"/>re quod materia sit corpus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1058">
          ⁋ his verisis dico quod non 
          <lb ed="#L" n="30"/>est inconueniens nec repugnat aliquo modo
          sub<lb ed="#L" n="31" break="no"/>stantiam corporis christi contineri sub specie pa 
          <lb ed="#L" n="32"/>nis etc. Probatur quia sicut non repugnat alicui 
          <lb ed="#L" n="33"/>indiuisibili quod secundum se totum coexistat
          distinctis<lb ed="#L" n="34" break="no"/>locis. sicut angelus secundum se est in toto loco et in 
          <lb ed="#L" n="35"/>qualibet eius parte. Similiter anima
          intelle<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctiua secundum se totam est in toto corpore et in
          quali<lb ed="#L" n="37" break="no"/>libet eius parte. ita non repugnat diuisibili quod 
          <lb ed="#L" n="38"/>secundum se totum coexistat alicui toti et cuilibet eius 
          <lb ed="#L" n="39"/>parti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1082">
          ⁋ Preterea cuicumque diuisibili non repugnatt 
          <lb ed="#L" n="40"/>esse simul secundum omnes suas partes. ei non repu 
          <lb ed="#L" n="41"/>gnat coexistere alicui toti secundum se totum et secundum 
          <lb ed="#L" n="42"/>omns ssuas partes. sed corpori christi non repugnat 
          <lb ed="#L" n="43"/>esse simul secundum omnes suas partes. Tum quia
          na<lb ed="#L" n="44" break="no"/>turaliter possunt esse aliquem partes primo
          distin<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cte simul. sic quod ille partes que prius coxistebant 
          <lb ed="#L" n="46"/>pluribus locis nunc coexistunt vni loco. patet 
          <lb ed="#L" n="47"/>quando de raro fit densum partes rari que prius 
          <lb ed="#L" n="48"/>coexistebant pluribus partibus loci. nunc eedem 
          <lb ed="#L" n="49"/>coexistunt vni parti. sicut prius patuit. Tum quia 
          <lb ed="#L" n="50"/>non est maior difficultas quod due partes corporis 
          <lb ed="#L" n="51"/>sint simul quam quod duo corpora sint simul. sed vnum 
          <lb ed="#L" n="52"/>potest fieri per potentiam diuinam. igitur et 
          <lb ed="#L" n="53"/>aliud.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1116">
          ⁋ Preterea cuicunque non repugnat esse 
          <lb ed="#L" n="54"/>sub maiori extensione et minori non repugnat 
          <lb ed="#L" n="55"/>sibi esse sine omni extensione. sed corpus christi est 
          <!--813.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 405-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>huiusmodi. patet. si primo sit rarum et post
          den<lb ed="#L" n="57" break="no"/>setur. igitur etc. Ideo ad videndum quomo
          cor<lb ed="#L" n="58" break="no"/>pus christi existit sub speciebus panis apparent due 
          <lb ed="#L" n="59"/>difficultates.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1138">
          ⁋ Una quomodo vnum corpus
          nume<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ro potest coexistere pluribus locis secundum se totum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1143">
          <lb ed="#L" n="61"/>⁋ Alia quomodo multe partes possunt
          coexiste<lb ed="#L" n="62" break="no"/>re vni loco. et qui videret ista duo perfecte
          vi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>deret quomo corpus christi existit sub specie
          pa<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nis. ita quod totum sub toto: et totum sub qualibet 
          <lb ed="#L" n="65"/>eius parte. et ad ista intelligendum duo habemus 
          <lb ed="#L" n="66"/>exempla in aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1159">
          ⁋ Quantum ad primum non
          vide<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur maior difficultas. quod idem corpus numero co 
          <lb ed="#L" n="68"/>existat pluribus locis secundum se totum quam quod anima
          ea<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dem intellectiua secundum se totam sit in toto corpore 
          <lb ed="#L" n="70"/>et in qualibet parte corporis. vel idem angelus ext 
          <lb ed="#L" n="71"/>stens in aliquo toto loco secundum se totum existat in 
          <lb ed="#L" n="72"/>qualibet parte illius loci: sed vnum ponimus secundum 
          <lb ed="#L" n="73"/>veritatem et theologicam et philosophicam. et qui vidit vnum 
          <lb ed="#L" n="74"/>potest faciliter videre aliud.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1179">
          ⁋ Quantum ad
          se<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cundum non est maior difficultas quam quod duo corpo 
          <lb ed="#L" n="76"/>ra conexistant vniloco vel duo angeli eidem. et 
          <lb ed="#L" n="77"/>hoc siue sint corpora gloriosa siue non gloriosa. 
          <lb ed="#L" n="78"/>quia indifferenter possunt duo corpora non glo 
          <lb ed="#L" n="79"/>riosa esse in eodem loco. ita quod vtrumque erit in toto 
          <lb ed="#L" n="80"/>loco et in qualibet parte loci sicut duo gloriosa 
          <lb ed="#L" n="81"/>quia gloria vel non gloria nihil facit ad hoc quod 
          <lb ed="#L" n="82"/>secundum istum modum ponendi potest saluari dictum com 
          <lb ed="#L" n="83"/>mune. quomo est ibidem corpus christi non habens 
          <lb ed="#L" n="84"/>modum quantitatiuum. quia nec est ibi quantitatiue 
          <lb ed="#L" n="85"/>nec circumscriptiue. quia sic haberet partes. et 
          <lb ed="#L" n="86"/>vbi vna pars esset ibi alia non esset: sed totum
          co<lb ed="#L" n="87" break="no"/>existeret toti et pars parti precise. ita quod non al 
          <lb ed="#L" n="88"/>teri: sed non sic coexistit sub speciebus panis: sed 
          <lb ed="#L" n="89"/>sic quod totum corpus christi existit sub tota hostia: et to 
          <lb ed="#L" n="90"/>tum sub qualibet parte. quia vna pars corporis christi 
          <lb ed="#L" n="91"/>sic se habet quod non plus repugnat sibi coexiste 
          <lb ed="#L" n="92"/>re alteri quam vnum corpus repugnat alteri.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1221">
          ⁋ Sed  
          <lb ed="#L" n="93"/>contra predicta sunt multa dubia. Primum. quia 
          <lb ed="#L" n="94"/>destruitur vnum predicamentum in hoc quod ponitur 
          <lb ed="#L" n="95"/>quod quantitas non sit res alia a substantia et quali 
          <lb ed="#L" n="96"/>tate. quia quantitas est vnum predicamentum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1233">
          ⁋
          Se<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cundum est de hoc quod dicitur quod extensio no 
          <lb ed="#L" n="98"/>ua potest esse in substantia sine omni re noua. 
          <lb ed="#L" n="99"/>quia non potest esse transitus de contradicto 
          <lb ed="#L" n="100"/>rio in contradictorium sine omni generatione et 
          <lb ed="#L" n="101"/>corruptione. sed materia potest esse modo non 
          <lb ed="#L" n="102"/>extensa sicut materia corporis christi in
          eucha<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ristia: et post potest extendi. et constat quod nihil 
          <lb ed="#L" n="104"/>corrumpitur nec deperditur. igitur aliquid ab 
          <lb ed="#L" n="105"/>solutum acquiritur vel respectiuum: vel econtra. 
          <lb ed="#L" n="106"/>quando de materia extensa fit non extensa nihil 
          <lb ed="#L" n="107"/>acquiritur. igitur aliquid deperditur absolutum 
          <lb ed="#L" n="108"/>vel respectiuum ex quo est ibi transitus de
          contra<lb ed="#L" n="109" break="no"/>dictorio in contradictorium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1264">
          ⁋ Tertium est de hoc 
          <lb ed="#L" n="110"/>quod dico quod substantia habet quantitatem sine omni 
          <!--814.xml-->
          <pb ed="#L" n="406-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aliare. quia secundum omnes substantia est indiuisi 
          <lb ed="#L" n="2"/>bilis. igitur habet indiuisionem partium. Item 
          <lb ed="#L" n="3"/>si sic tunc ex materia et forma nunquam fieret vnum 
          <lb ed="#L" n="4"/>vel duo quanta occuparent eundem locum.
          con<lb ed="#L" n="5" break="no"/>sequentia patet. quia materia habet propriam 
          <lb ed="#L" n="6"/>extensionem et forma similiter per te. quia to 
          <lb ed="#L" n="7"/>tum correspondet toti et pars parti et sunt in 
          <lb ed="#L" n="8"/>eodem loco adequate. quia faciunt vnum. igit 
          <lb ed="#L" n="9"/>vel ex istis non potest fieri vnum: vel duo quan 
          <lb ed="#L" n="10"/>ta habebunt vnum et eundem locum. Si dicis 
          <lb ed="#L" n="11"/>quod non est inconueniens duo quanta occupare 
          <lb ed="#L" n="12"/>euundem locum quando faciunt per se vnum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1301">
          <lb ed="#L" n="13"/>⁋ Contra. due partes aque non magis possunt 
          <lb ed="#L" n="14"/>esse in eodem loco quando faciunt per se vnum 
          <lb ed="#L" n="15"/>quam quando non faciunt per se vnum. sicut patet 
          <lb ed="#L" n="16"/>ad sensum. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1312">
          ⁋ Item qualitas habet 
          <lb ed="#L" n="17"/>propriam extensionem. igitur sequitur quod vel qua 
          <lb ed="#L" n="18"/>litas non informat substantiam vel duo quanta 
          <lb ed="#L" n="19"/>extensa per se in genere. licet non in eodem sini 
          <lb ed="#L" n="20"/>in eodem loco. sed non est maior ratio vt
          vide<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tur quare duo quanta quorum vnum est de
          ge<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nere substantie per se. et aliud de genere quali 
          <lb ed="#L" n="23"/>tatis sint in eodem loco quam duo extensa per se 
          <lb ed="#L" n="24"/>in genere substantie. sed secunda duo non
          pos<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sunt esse in eodem loco. ergo nec duo
          prima.<lb ed="#L" n="26" break="no"/>et per consequens qualitas non potest
          informa<lb ed="#L" n="27" break="no"/>re substantiam compositam. sed tantum mareriam 
          <lb ed="#L" n="28"/>vel formam. quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1341">
          ⁋ Quartum est de 
          <lb ed="#L" n="29"/>hoc quod ponitur quod corpus christi continetur in 
          <lb ed="#L" n="30"/>hostia sic quod totum in toto et totum in qualibet 
          <lb ed="#L" n="31"/>parte. quia extensio est accidens quod potest 
          <lb ed="#L" n="32"/>euenire alicui et recedere ab eo sine destructi 
          <lb ed="#L" n="33"/>one subiecti. sed vbicunque est subiectum ibi est 
          <lb ed="#L" n="34"/>accidens suum maxime denominans illud sub 
          <lb ed="#L" n="35"/>iectum. igitur si corpus christi sit in eucharistia 
          <lb ed="#L" n="36"/>ibi est sua extensio. et sic habebit partem. et per 
          <lb ed="#L" n="37"/>consequens totum non erit in toto et in
          quali<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bet parte.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1365">
          ⁋ Item quia quantum non potest esse 
          <lb ed="#L" n="39"/>nisi positionem habeat que est differentia
          quan<lb ed="#L" n="40" break="no"/>titatis. et quicquid continetur sub genere conti 
          <lb ed="#L" n="41"/>netur sub aliqua specie. si igitur corpus
          chri<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sti erit quantum vbicunque erit habebit positio 
          <lb ed="#L" n="43"/>nem. et per consequens ordinem partium extra 
          <lb ed="#L" n="44"/>partem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1382">
          ⁋ Preterea corpus christi habet
          figu<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ram vbicunque est. quia non est corpus
          organi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cum quod non habet figuram. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="47"/>partes corporis distant.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1391">
          ⁋ Quintum dubium 
          <lb ed="#L" n="48"/>est de illa propositione negatiua quecumque
          natu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ra contingenter etc. quia prius potest separari. 
          <lb ed="#L" n="50"/>a posteriori. quia ab illo et ab illo. et per conse 
          <lb ed="#L" n="51"/>quens potest esse sine illo genere
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1402">
          ⁋ Similiter 
          <lb ed="#L" n="52"/>volitio respicit omnem intellectionem
          contin<lb ed="#L" n="53" break="no"/>genter. quia tam intuitiuam quam abstractuam. quia 
          <lb ed="#L" n="54"/>siue vna ponatur siue alia potest sequi volitio 
          <!--814.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 406-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>Et tamen est dubium
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1420">
          ⁋ Utrum volitio potest 
          <lb ed="#L" n="56"/>fieri sine omni intellectione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1425">
          ⁋ Sextum est vtrum 
          <lb ed="#L" n="57"/>corpus christi sit in diuersis locis videtur quod sic 
          <lb ed="#L" n="58"/>quia in celo et in altari. per hoc enim quod est in altari 
          <lb ed="#L" n="59"/>non perdit locum quem habet in celo. igitur etc. 
          <lb ed="#L" n="60"/>Sed contra locus sursum et locus deorsum sunt 
          <lb ed="#L" n="61"/>contraria que non possunt simul eidem inesse 
          <lb ed="#L" n="62"/>gitur etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1441">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod idem
          ar<lb ed="#L" n="63" break="no"/>gumentum fieri potest per omnia contra
          ponen<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tes. relationem non esse realiter distinctam a
          fun<lb ed="#L" n="65" break="no"/>damento: nisi quod vnum concludit de absoluto: et 
          <lb ed="#L" n="66"/>aliud de respectiuo. Ideo dico pro vtroque quod
          di<lb ed="#L" n="67" break="no"/>stinctio predicamentorum non est accipienda 
          <lb ed="#L" n="68"/>in rebus: sed in conceptibus possunt assignari 
          <lb ed="#L" n="69"/>diuersi ordines predicabilium: non pro se sed  
          <lb ed="#L" n="70"/>pro rebus. et sic potest dici predicamentum distin 
          <lb ed="#L" n="71"/>ctum. non quia res distincta a substantia et qua 
          <lb ed="#L" n="72"/>litate sibi correspondet. sed quia est conceptus 
          <lb ed="#L" n="73"/>quidam significans substantiam realem et quali 
          <lb ed="#L" n="74"/>tatem non absolute: sed extensas. et sic intell 
          <lb ed="#L" n="75"/>git philosophus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1473">
          ⁋ Ad aliud dico quod aliquando potest 
          <lb ed="#L" n="76"/>esse transitus de contradictorio in contradicto 
          <lb ed="#L" n="77"/>rium propter solam transitionem temporis actua 
          <lb ed="#L" n="78"/>lem vel potentionalem: vel propter motum
          lo<lb ed="#L" n="79" break="no"/>calem. Exemplum primi. si enim deus
          ordina<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ret quod quicunque inueniretur hodie in tali loco 
          <lb ed="#L" n="81"/>damnaretur. et si aliquis quicunque sit inuenire 
          <lb ed="#L" n="82"/>tur cras in tali loco saluaretur. Si tunc aliquis 
          <lb ed="#L" n="83"/>existens hodie in illo loco remaneret vsque in diem 
          <lb ed="#L" n="84"/>crastinum sine omni mutatione iste transit de 
          <lb ed="#L" n="85"/>contradictorio in contradictorium. quia primo 
          <lb ed="#L" n="86"/>non est acceptus deo. puta hodie et cras est
          acce<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ptus deo. et sic est transitus de contradictorio 
          <lb ed="#L" n="88"/>in contradictorium propter solam transitionem 
          <lb ed="#L" n="89"/>temporis. Exemplum secundi. angelus
          crea<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tur. angelus non creatur: vt negationem conno 
          <lb ed="#L" n="91"/>tat creatio immediate precedentem. si nulla 
          <lb ed="#L" n="92"/>sit mutatio in angelo: nec motus nec tempus 
          <lb ed="#L" n="93"/>sit in actu. tamen angelus transit de
          contradi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ctorio in contradictorium per solam transitionem 
          <lb ed="#L" n="95"/>temporis in potentia. quia scilicet ista contra 
          <lb ed="#L" n="96"/>dictio coexisteret diuersis partibus: si tempus 
          <lb ed="#L" n="97"/>esset. Exemplum tertii. de motu locali sicut quan 
          <lb ed="#L" n="98"/>do de non approximato fit approximatum. de 
          <lb ed="#L" n="99"/>quibus alias dictum est. Similiter si celum mo 
          <lb ed="#L" n="100"/>uetur localiter et non habeat aliquem locum cir 
          <lb ed="#L" n="101"/>cunscribentem extra: nec per motum suum
          acqui<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rit respectum ad centrum nec absolutum. tunc 
          <lb ed="#L" n="103"/>transit de contradictorio in contradictorium 
          <lb ed="#L" n="104"/>quia tunc modo est in isto situ. modo non. et ta 
          <lb ed="#L" n="105"/>men non acquiritur sibi aliquid de nouo: nec ab 
          <lb ed="#L" n="106"/>solutum nec respectiuum nec nouus locus
          cir<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cumstans. quia talis non est: sed transitus iste est 
          <lb ed="#L" n="108"/>propter solam mutationem in extrinseco. quia si 
          <!--815.xml-->
          <pb ed="#L" n="406-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>haberet locum circumscribentem. tunc haberet vuum 
          <lb ed="#L" n="2"/>locum sub vno contradictorio et alium sub alio 
          <lb ed="#L" n="3"/>et eodem modo est in proposito. quia materia 
          <lb ed="#L" n="4"/>vel forma primo non extensa et post extensa. 
          <lb ed="#L" n="5"/>Dico per hoc quod per motum localem partium 
          <lb ed="#L" n="6"/>acquiritur aliquid de nouo isti materie quod 
          <lb ed="#L" n="7"/>prius non habuit. aliquod extrinsecum dico 
          <lb ed="#L" n="8"/>et non intrinsecum. quia acquiritur sibi locus 
          <lb ed="#L" n="9"/>circumstans quem prius non habuit: non dico 
          <lb ed="#L" n="10"/>locus nouus. sed locus antiquus de nouo
          ac<lb ed="#L" n="11" break="no"/>quaeritur isti. et eodem modo potest aliquod
          anti<lb ed="#L" n="12" break="no"/>quum de nouo alicui acquiri. et cum ille locus sic ad 
          <lb ed="#L" n="13"/>quiritur per motum localem partium materie.
          si<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cut quando de denso fit rarum nihil nouum intrin 
          <lb ed="#L" n="15"/>secum denso acquiritur nec absolutum nec respe 
          <lb ed="#L" n="16"/>ctiuum. sed tantum per motum localem partium 
          <lb ed="#L" n="17"/>hensi acquiritur sibi nouus locus et maior qua 
          <lb ed="#L" n="18"/>prius. Eodem modo si materia sit nunc exten 
          <lb ed="#L" n="19"/>sa et fiat inextensa per potentiam diuinam est
          transi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tus ibi de contradictorio in contradictorium 
          <lb ed="#L" n="21"/>per motum localem partium materie
          adinui<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cem. quia omnes partes que prius distabant 
          <lb ed="#L" n="23"/>sunt simul. ita quod quelibet pars mouetur
          loca<lb ed="#L" n="24" break="no"/>liter ad aliam. et per consequens quelibet pars 
          <lb ed="#L" n="25"/>acquirit nouum locum. licet non dimittat primum vel 
          <lb ed="#L" n="26"/>licet totum forte teneat eundem locum quem 
          <lb ed="#L" n="27"/>prius. quia quod per talem mutationem totum fit prius 
          <lb ed="#L" n="28"/>in minori loco vel equali vel maiori hoc acci 
          <lb ed="#L" n="29"/>dit totaliter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1616">
          ⁋ Ad aliud dico quod substantia
          di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>uisibilis est secundum istam opinione. quia tam
          ma<lb ed="#L" n="31" break="no"/>teria quam forma substantialis quam qualitas etiam 
          <lb ed="#L" n="32"/>si essent separate abinuicem per potentiam
          di<lb ed="#L" n="33" break="no"/>uinam haberet vnumquodque istorum partem
          ex<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tra partem loco et situ distinctam. et totum
          co<lb ed="#L" n="35" break="no"/>existeret toti loco. et pars parti. et per
          conse<lb ed="#L" n="36" break="no"/>quens vnumquodque istorum esset circumscriptum 
          <lb ed="#L" n="37"/>ue in loco. habet tamen veritatem. quia substam 
          <lb ed="#L" n="38"/>tia secundum se et essentiam suam non est diuisibilis in 
          <lb ed="#L" n="39"/>partes loco et situ distinctas. quia hoc non com 
          <lb ed="#L" n="40"/>petit substantie nisi quando extenditur et potest 
          <lb ed="#L" n="41"/>vuundum se essentialiter existere sine omni extensio 
          <lb ed="#L" n="42"/>ne. et sic potest verificari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1647">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="43"/>duo quanta eiusdem rationis esse non possunt 
          <lb ed="#L" n="44"/>in eodem. sed duo quanta alterius rationis quo 
          <lb ed="#L" n="45"/>rum vnum est actus et aliud est potentia siue 
          <lb ed="#L" n="46"/>per se siue per accidens possunt esse in eodem 
          <lb ed="#L" n="47"/>Exemplum primi de materia quantasecundum istam 
          <lb ed="#L" n="48"/>opinionem et forma substantiali quanta. Exem 
          <lb ed="#L" n="49"/>plum secundi de qualitate et substantia vbi vnum 
          <lb ed="#L" n="50"/>est in potentia accidentali respectu alterius. 
          <lb ed="#L" n="51"/>Et non est causa querenda quare ista possunt 
          <lb ed="#L" n="52"/>esse in eodem. nisi quia vnum est actus et
          ali<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ud potentia. sicut philosophus dicit octaue 
          <lb ed="#L" n="54"/>metaphisice quod non est querenda causa quare 
          <!--815.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 406-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>materia et forma faciunt vnum: nisi quia vnnm 
          <lb ed="#L" n="56"/>est potentia: et aliud actus. Similiter non est 
          <lb ed="#L" n="57"/>causa querenda quare duo quanta eiusdem ratio 
          <lb ed="#L" n="58"/>nis non sunt in eodem loco: nisi quia vnum non 
          <lb ed="#L" n="59"/>est in potentia et aliud in actu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1693">
          ⁋ Ad aliud de
          cor<lb ed="#L" n="60" break="no"/>pore christi dico secundum opinione istam quod
          substam<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tia corporis christi potest esse non extensa in ho 
          <lb ed="#L" n="62"/>stia eadem: tamen potest esse extensa in celo. nec 
          <lb ed="#L" n="63"/>hoc est inconueniens. quia in vno loco habet 
          <lb ed="#L" n="64"/>modum quantitatiuum. puta in celo in hostia non 
          <lb ed="#L" n="65"/>et quando dicitur quod extensio est accidens. quia 
          <lb ed="#L" n="66"/>potest aduenire et recedere. Dico quod dupliciter 
          <lb ed="#L" n="67"/>accipitur accidens. Uno modo pro aliqua re 
          <lb ed="#L" n="68"/>informante substantiam. Alio modo pro
          conceptu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>predicabili de substantia. qui aliquando
          predi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>catur de ea. aliquando non. primo modo secundum istam 
          <lb ed="#L" n="71"/>viam non est accidens. quia non est res absoluta 
          <lb ed="#L" n="72"/>vel respectiua. alia a substantia et qualitate. Se 
          <lb ed="#L" n="73"/>cundo modo est accidens. quia est quidam conce 
          <lb ed="#L" n="74"/>ptus qui aliquando predicatur de substantia. ali 
          <lb ed="#L" n="75"/>quando non. Unde est conceptus connotatiuus si 
          <lb ed="#L" n="76"/>gnificans substantiam et qualitatem. tamen
          conno<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tando totum coexistere toti et partem parti. si 
          <lb ed="#L" n="78"/>cut duratio angeli significat angelum
          connotan<lb ed="#L" n="79" break="no"/>do eum coexistere alicui successiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1739">
          ⁋ Ad
          secun<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dum dico quod non est quantitas nec extensio sine 
          <lb ed="#L" n="81"/>positione que est ordo partium in loco. quia po 
          <lb ed="#L" n="82"/>sitiones necessario sequuntur se vt probatum est. 
          <lb ed="#L" n="83"/>ideo corpus non potest esse quantum sine vtraque 
          <lb ed="#L" n="84"/>positione. sed in hostia non est quantum nec exten 
          <lb ed="#L" n="85"/>sum. quia non habet modum quantitatiuum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1755">
          ⁋ Ad a 
          <lb ed="#L" n="86"/>aliud defigura dico sicut de quantitate. quia si 
          <lb ed="#L" n="87"/>gnificat substantiam vel qualitatem connotando 
          <lb ed="#L" n="88"/>talem: et talem distantiam partium et ordinem
          par<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tium in toto et in loco. Nunc autem quando sub 
          <lb ed="#L" n="90"/>stantia facit vnum sine quantitate et extensione 
          <lb ed="#L" n="91"/>sicut est in eucharistia: non possunt sic partes 
          <lb ed="#L" n="92"/>distare et ordinare in toto vel in loco. et ideo
          si<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cut deus facit corpus suum sine extensione et quanti 
          <lb ed="#L" n="94"/>tate. ita sine figura. nec plus est inconneniens 
          <lb ed="#L" n="95"/>de vno quam de alio. Et quando dicitur quod corpus 
          <lb ed="#L" n="96"/>organicum non est sine figura. dico quod deus non 
          <lb ed="#L" n="97"/>potest facere corpus animatum sine extensione 
          <lb ed="#L" n="98"/>et vocando corpus animatum extensum sic: vel 
          <lb ed="#L" n="99"/>sic. tunc tale deus non potest facere sine
          figu<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ra. quia tale vel erit rectum vel curuum. et sic
          cor<lb ed="#L" n="101" break="no"/>us christi ineucharistia non est organisatum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1793">
          <lb ed="#L" n="102"/>⁋ Ad aliud quando dicitur quod natura que
          respi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cit contingenter etc. dico quod aliquando conce 
          <lb ed="#L" n="104"/>ptus ordinati in linea praedicamentali significant 
          <lb ed="#L" n="105"/>absolute ea que significant: sicut substantia 
          <lb ed="#L" n="106"/>homo. animal etc. aliquando sunt conceptus com 
          <lb ed="#L" n="107"/>notatiui qui principaliter significant vnam rem 
          <lb ed="#L" n="108"/>et eandem et connotant aliam rem vel negatio¬ 
          <!--816.xml-->
          <pb ed="#L" n="407-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nes. et si significant primo modo et simpliciter 
          <lb ed="#L" n="2"/>secundum diuersas res. tunc in talibus potest prius 
          <lb ed="#L" n="3"/>separari a posteriori. ideo homo si potest esse
          si<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ne albedine et nigredine: potest esse sine
          colo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>re. et si potest esse sine cognitione intuitiua et 
          <lb ed="#L" n="6"/>abstractiua etc. potest esse sine cognitione vel 
          <lb ed="#L" n="7"/>intellectione simplicitur. et si potest esse sine hac 
          <lb ed="#L" n="8"/>qualitate et ista intellectione etc. potest esse
          si<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ne qualitate. et ita in talibus est propositio Io 
          <lb ed="#L" n="10"/>hannis vera simpliciter. Unde quia cognitio 
          <lb ed="#L" n="11"/>intuitiua et abstractiua. sunt huiusmodi
          conce<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ptus: quia significant diuersa. igitur dilectio 
          <lb ed="#L" n="13"/>contingenter respicit cognitionem in commun 
          <lb ed="#L" n="14"/>quia potest esse sine omni cognitione: saltem 
          <lb ed="#L" n="15"/>per potentiam dei. licet non naturaliter. Et etiam 
          <lb ed="#L" n="16"/>videtur quod actus appetendi potest esse natura 
          <lb ed="#L" n="17"/>liter sine omni apprehensione in parte sensiti 
          <lb ed="#L" n="18"/>ua: sicut alias dictum est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1856">
          ⁋ Si dioas. contra il 
          <lb ed="#L" n="19"/>lud quod est animal respicit contingenter omnem 
          <lb ed="#L" n="20"/>substantiam. quia istam et illam etc. et tamen no 
          <lb ed="#L" n="21"/>substantiam in communi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1865">
          ⁋ Respondeo quod verum 
          <lb ed="#L" n="22"/>est. quia conceptus animalis contingenter respi 
          <lb ed="#L" n="23"/>cit omnem substantiam de qua potest abstrahi ve 
          <lb ed="#L" n="24"/>predicari. sed animal singulare reale non sic
          re<lb ed="#L" n="25" break="no"/>spicit. modo de ente reali accipiebatur
          propo<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sitio. Secundo modo loquendo quando sunt com 
          <lb ed="#L" n="27"/>ceptus connotatiui subordinati. tunc non est 
          <lb ed="#L" n="28"/>propositio vera: sicut est de linea reali vel
          cor<lb ed="#L" n="29" break="no"/>pore et figura. quia figura significat eandem rem 
          <lb ed="#L" n="30"/>quam significat linea vel corpus: et connotat
          ali<lb ed="#L" n="31" break="no"/>quas negationes et affirmationes. et ideo licet 
          <lb ed="#L" n="32"/>linea realis respiciat contingenter omnem figu 
          <lb ed="#L" n="33"/>ram. sicut patet ad sensum. quia circularem triam 
          <lb ed="#L" n="34"/>gularem etc. non tamen figuram in communi. quia 
          <lb ed="#L" n="35"/>impossibile est quod sit linea nisi habeat figuram 
          <lb ed="#L" n="36"/>et ratio est: quia que significat hec linea
          signi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ficat figura in comuni. et similiter. hec figura 
          <lb ed="#L" n="38"/>connotat tamen aliquas negationes: ad quas 
          <lb ed="#L" n="39"/>linea se habet indifferenter. quia ad omnem in per 
          <lb ed="#L" n="40"/>ticulari. sed figura in communi. connotat omnes 
          <lb ed="#L" n="41"/>negationes que possunt linee competere. et quia 
          <lb ed="#L" n="42"/>nulla linea potest seprarari ab omni negatione 
          <lb ed="#L" n="43"/>stante linea. ideo non potest separari a figura 
          <lb ed="#L" n="44"/>modo predicto. corpus singulare contingenter 
          <lb ed="#L" n="45"/>respicit omnem positionem que dicitur esse in ge 
          <lb ed="#L" n="46"/>nere positionis contingenter. quia illam et illam 
          <lb ed="#L" n="47"/>non tamen positionem in communi. Eodem modi 
          <lb ed="#L" n="48"/>forte est de positione que est differentia quanti 
          <lb ed="#L" n="49"/>tatis. quia corpus quantum respicit omnem seu 
          <lb ed="#L" n="50"/>quanlibet talem positionem cotingenter: non 
          <lb ed="#L" n="51"/>tamen quantitate. et hoc quia tam positio vtraque 
          <lb ed="#L" n="52"/>quam quantitas in communi significant illud idem quod 
          <lb ed="#L" n="53"/>corpus quantum: et connotant omnes negationes 
          <lb ed="#L" n="54"/>que possunt conuenire: puta significant substam 
          <!--816.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 407-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>tiam et qualitatem: connotando talem vel talem 
          <lb ed="#L" n="56"/>distantiam: et breuiter omnem distantiam con 
          <lb ed="#L" n="57"/>notant que potest esse in partes quantitatis. et 
          <lb ed="#L" n="58"/>hoc quantum potest esse sine illa distantia et il 
          <lb ed="#L" n="59"/>la etc. non tamen sine omni. Sed si primo modo
          signi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ficaret rem omnino distinctam a quantitate 
          <lb ed="#L" n="61"/>singulari et quantitate in communi similiter. tunc 
          <lb ed="#L" n="62"/>eadem ratione qua quantitas hec potest
          sepa<lb ed="#L" n="63" break="no"/>rari ab hac positione de genere positionis
          si<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ue quantitatis potest separari a positione in con 
          <lb ed="#L" n="65"/>muni et a genere quantitatis. Exemplum de in 
          <lb ed="#L" n="66"/>stantia quantum ad istam propositionem est in 
          <lb ed="#L" n="67"/>aliis. quia res indifferenter respicit omnem
          par<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tem contradictionis et contingenter. quia album 
          <lb ed="#L" n="69"/>et non album. quia homo est contingenter
          al<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bus et non est albus simpliciter. et tamen non
          re<lb ed="#L" n="71" break="no"/>spicit contingenter vtramque partem
          contradi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ctionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1984">
          ⁋ Ad aliud dicut aliqui quod idem per 
          <lb ed="#L" n="73"/>potentiam aliquam non potest esse in
          diuersi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>locis siue circumscriptiue siue diffinitiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e1991">
          ⁋ Quod 
          <lb ed="#L" n="75"/>probant primo sic. quia esse modo in vno loco 
          <lb ed="#L" n="76"/>vel in alio est includi in illo loco. ita quod nihil eius 
          <lb ed="#L" n="77"/>sit extra illum locum. sed si potest esse in diuer 
          <lb ed="#L" n="78"/>sis locis. tunc posset esse extra vtrunque locum 
          <lb ed="#L" n="79"/>et sequitur contradictio. quia posset esse extra 
          <lb ed="#L" n="80"/>locum extra quem non posset esse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2007">
          ⁋ Istem sicut 
          <lb ed="#L" n="81"/>locatum commensuratur loco secundum quantitatem 
          <lb ed="#L" n="82"/>continuam. ita secundum quantitatem discretam: sed si esset 
          <lb ed="#L" n="83"/>in diuersis locis non commensuraretur
          quantita<lb ed="#L" n="84" break="no"/>te discreta. igitur etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2019">
          ⁋ Item materia perte non 
          <lb ed="#L" n="85"/>est susceptiua formarum contrariarum. sicut 
          <lb ed="#L" n="86"/>est caloris et frigonis. ergo res per eandem
          di<lb ed="#L" n="87" break="no"/>mensionem non potest esse in locis oppositis 
          <lb ed="#L" n="88"/>quia tunc simul et semel fundaret respectus 
          <lb ed="#L" n="89"/>oppositos.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2032">
          ⁋ Item quando aliquid existens in 
          <lb ed="#L" n="90"/>aliquo loco debet acquirere alium locum vel 
          <lb ed="#L" n="91"/>oportet quod moueatur ad alium locum
          acquiren<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dum. vel quod locus acquirendus moueatur ad ip 
          <lb ed="#L" n="93"/>sum. si primo modo. tunc necessario relinquit 
          <lb ed="#L" n="94"/>primum locum. si secundo modo. tunc illa duo 
          <lb ed="#L" n="95"/>loca habebunt rationem vnius loci. et per
          con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sequens quod ponitur esse in distinctis locis 
          <lb ed="#L" n="97"/>non est in distinctis locis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2052">
          ⁋ Item si sic aut
          il<lb ed="#L" n="98" break="no"/>la loca sunt distincta specie aut numero siue sic 
          <lb ed="#L" n="99"/>siue sic. cum illa possunt esse contraria. sicut 
          <lb ed="#L" n="100"/>sursum et deorsum. sequitur quod corpus est in diuer 
          <lb ed="#L" n="101"/>sis locis contrariis. et quod forme accidentales con 
          <lb ed="#L" n="102"/>trarie sunt in eodem subiecto simul.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2065">
          ⁋ Istem si 
          <lb ed="#L" n="103"/>cut se habet posterius et prius in tempore. ita 
          <lb ed="#L" n="104"/>ante et retro in loco ad rem locatam. sed vna 
          <lb ed="#L" n="105"/>res non potest esse simul in parte priori et poste 
          <lb ed="#L" n="106"/>riori. igitur nec in loco.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2076">
          ⁋ Item esse vbique
          re<lb ed="#L" n="107" break="no"/>pugnat limitationi. quia tale ad nullum cer 
          <lb ed="#L" n="108"/>tum locum limitatur. sed qua ratione potest esse 
          <!--817.xml-->
          <pb ed="#L" n="407-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>in duobus locis et vbique. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2092">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#L" n="2"/>istam opinionem impossibile est eidem oppo 
          <lb ed="#L" n="3"/>sita competere per se vel per accidens: sed esse 
          <lb ed="#L" n="4"/>sursum et deorsum sunt opposita. igitur non pos 
          <lb ed="#L" n="5"/>sunt competere corpori christi per accidens. 
          <lb ed="#L" n="6"/>cuius oppositum dicit. quia dicit quod aliquid est 
          <lb ed="#L" n="7"/>in loco per aliud. sicut angelus per
          operatio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nem. et sic corpus christi dicitur esse in loco ho 
          <lb ed="#L" n="9"/>stie. qui a ibi est hostia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2113">
          ⁋ Si dicis quod non est in 
          <lb ed="#L" n="10"/>conueniens quod aliquid sit in locis diuersis per 
          <lb ed="#L" n="11"/>aliud sicut idem per diuersos respectus potest 
          <lb ed="#L" n="12"/>suscipere naturas contrarias. puta albedinem 
          <lb ed="#L" n="13"/>et nigredinem patet in diuinis. Contra. hoc 
          <lb ed="#L" n="14"/>dato sequitur quod filius dei potest esse albus et 
          <lb ed="#L" n="15"/>niger.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2129">
          ⁋ Item tantam repugnantiam habent 
          <lb ed="#L" n="16"/>due presentialitates ad loca contraria quantam 
          <lb ed="#L" n="17"/>duo vbi ad loca contraria et non plus repugnat 
          <lb ed="#L" n="18"/>alicui habere duo vbi ad loca contraria quam du 
          <lb ed="#L" n="19"/>as presentialitates. sicut patet ponendo pre 
          <lb ed="#L" n="20"/>sentialitates respectus. sicut vbi. quia sicut vbi 
          <lb ed="#L" n="21"/>est subiectiue in loco. ita presentialitates. et si 
          <lb ed="#L" n="22"/>cut vbi causata ex locis contrariis sunt
          contra<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ria. ita presentialitates. sed quando corpus chri 
          <lb ed="#L" n="24"/>sti est vbi est hostia ibi et illi loco est corpus su 
          <lb ed="#L" n="25"/>um presens realiter. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2153">
          ⁋ Istem hec opi 
          <lb ed="#L" n="26"/>nio ponit modum essendi in loco qui non
          com<lb ed="#L" n="27" break="no"/>petit cteature. quia creatura non est in loco 
          <lb ed="#L" n="28"/>nisi circumscriptiue. vel est sic in toto loco. quod 
          <lb ed="#L" n="29"/>non est in alio. ettunc diffinitiue. et non est ali 
          <lb ed="#L" n="30"/>us modus essendi in loco qui conueniat crea 
          <lb ed="#L" n="31"/>ture. quia vt videtur non est dare modum quo 
          <lb ed="#L" n="32"/>sit aliquid in loco per aliud.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2171">
          ⁋ Item quando ali 
          <lb ed="#L" n="33"/>quid est in loco per aliud. et sic per accidens eo 
          <lb ed="#L" n="34"/>dem modo est in loco per accidens quo aliud  
          <lb ed="#L" n="35"/>est per se in loco. sed dimensio panis est perse 
          <lb ed="#L" n="36"/>in loco circumscriptiue. igitur corpus christi est 
          <lb ed="#L" n="37"/>in eodem loco per accidens circumscriptiue. et 
          <lb ed="#L" n="38"/>vna pars correspondet vni parti et alia alter 
          <lb ed="#L" n="39"/>ri per modum quo accidens extensum est in lo 
          <lb ed="#L" n="40"/>co per accidens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2191">
          ⁋ Item impossibile est quod
          ali<lb ed="#L" n="41" break="no"/>quid sit in loco per aliud. nisi vniatur sibi
          ali<lb ed="#L" n="42" break="no"/>quo modo speciali sicut est de substantia et ad 
          <lb ed="#L" n="43"/>cidente extenso. sed illa dimensio non vnitur 
          <lb ed="#L" n="44"/>corpori modo speciali. nisi quia est in eodem 
          <lb ed="#L" n="45"/>loco cui dimensio est presens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2204">
          ⁋ Ideo teneo quod 
          <lb ed="#L" n="46"/>idem corpus potest esse in diuersis locis
          diffi<lb ed="#L" n="47" break="no"/>nitiue. sed corpus christi coexistit principaliter 
          <lb ed="#L" n="48"/>toti hostie et cuilibet parti. igitur eodem
          mo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>do et multomagis potest esse presens distin 
          <lb ed="#L" n="50"/>ctis locis. ita quod totum toti et pars parti et hoc 
          <lb ed="#L" n="51"/>est esse circumscriptiue in loco.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2221">
          ⁋ Similiter idem 
          <lb ed="#L" n="52"/>indiuisibile potest esse in diuersis. sicut anima 
          <lb ed="#L" n="53"/>in toto corpore et tota in qualibet parte corpo 
          <lb ed="#L" n="54"/>ris et angelus totus esse in toto et in qualibet 
          <!--817.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 407-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>parte eius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2239">
          ⁋ Istem illa predicata esse prius di 
          <lb ed="#L" n="56"/>stare et similia non possunt competere alicui. 
          <lb ed="#L" n="57"/>nisi immediate vel saltem mediante aliquo si 
          <lb ed="#L" n="58"/>bi specialiter vnito. ergo corpus christi
          cuicum<lb ed="#L" n="59" break="no"/>que est presens est seiponmmediate presens. et 
          <lb ed="#L" n="60"/>per consequens illa species panis nihil ad
          pre<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sentiam corporis facit hoc est hostia. quia
          po<lb ed="#L" n="62" break="no"/>test deus conseruare corpus in illo loco in quo 
          <lb ed="#L" n="63"/>modo est hostia et destruere hostiam. et hoc 
          <lb ed="#L" n="64"/>nullam contradictionem includit. et hoc facto 
          <lb ed="#L" n="65"/>corpus christi esset presens illi loco
          immedia<lb ed="#L" n="66" break="no"/>te. igitur nunc eodem modo immediate non me 
          <lb ed="#L" n="67"/>diante illa specie. et sic corpus christi
          immedia<lb ed="#L" n="68" break="no"/>te esse in distinctis sacramentis potest eodem 
          <lb ed="#L" n="69"/>modo esse localiter et circumscriptiue. nec
          ap<lb ed="#L" n="70" break="no"/>paret vnum inconueniens maius alio. immormi 
          <lb ed="#L" n="71"/>nus apparet inconueniens: quod aliquod corpus 
          <lb ed="#L" n="72"/>sit in distinctis locis. ita quod totum sit in toto et 
          <lb ed="#L" n="73"/>pars in parte quam quod sit in distinctis locis. ita quod 
          <lb ed="#L" n="74"/>totum sit in toto et totum in qualibet parte. sed 
          <lb ed="#L" n="75"/>secundum habemus ex fide. igitur primum est possi 
          <lb ed="#L" n="76"/>bile. tamen contra istud videtur vnum dubium 
          <lb ed="#L" n="77"/>scilicet quod isto dato sequitur quod agens creatum 
          <lb ed="#L" n="78"/>potest in passum omnino improportionatum 
          <lb ed="#L" n="79"/>vel quod subiectum potest esse subiectum sine ac 
          <lb ed="#L" n="80"/>cidente suo. sic scilicet quod subiectum informatum 
          <lb ed="#L" n="81"/>aliquo accidente sit vbi illud accidens non est 
          <lb ed="#L" n="82"/>quia si idem calefactibile esset hic et ratiome. et 
          <lb ed="#L" n="83"/>ignis ageret in illud calefactibile. tunc quero 
          <lb ed="#L" n="84"/>aut ageret in illud calefactibile ratiome. ita quod
          ca<lb ed="#L" n="85" break="no"/>lor qui causatur hic sit in eodem calefactibili 
          <lb ed="#L" n="86"/>rome aut non. si sic. cum ignis non sit haec
          appro<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ximatus calefactibili ratiome ignis ageret in
          pas<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sum improportionatum et nou approximatum. 
          <lb ed="#L" n="89"/>si non cum ignis agat in calefactibile hic. et per 
          <lb ed="#L" n="90"/>consequens calor informat illud calef ictibile hoc et 
          <lb ed="#L" n="91"/>non ratome. sequitur quod accidens informans suum 
          <lb ed="#L" n="92"/>subiectum non sit vbi subiectum est. Adistud 
          <lb ed="#L" n="93"/>respondit Iohannes vno modo quere eum. Ali 
          <lb ed="#L" n="94"/>ter dico quod non est contradictio quod substantia 
          <lb ed="#L" n="95"/>habens accidens sit alicubi vbi non est suum 
          <lb ed="#L" n="96"/>accidens sicut in proposito exemplo et hoc
          pro<lb ed="#L" n="97" break="no"/>pter distantiam proportionatam. hoc patet per 
          <lb ed="#L" n="98"/>exempla vnum est de natura assumpta a
          ver<lb ed="#L" n="99" break="no"/>bo secundum omns vnio nature humane ad verbum est 
          <lb ed="#L" n="100"/>similis vnioni accidentis ad subiectum. licet 
          <lb ed="#L" n="101"/>non in omnibus. sed non obstante ista similitu 
          <lb ed="#L" n="102"/>dine potest natura diuina et verbum esse: et est 
          <lb ed="#L" n="103"/>alicubi vbi non est natura assumpta. igitur
          eo<lb ed="#L" n="104" break="no"/>dem modo potest esse in proposito. Si dicis quod 
          <lb ed="#L" n="105"/>non est simile. quia verbum diuinum est
          illimi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tatum. et sic non est subiectum accidentis.
          Con<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tra. licet subiectum accidentis sit simpliciter 
          <lb ed="#L" n="108"/>limitatum. tamen est illimitatum secundum quid. quia 
          <!--818.xml-->
          <pb ed="#L" n="408-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sicut verbum diuinum dicitur illimitatum quo 
          <lb ed="#L" n="2"/>ad locum quantum ad essentiam diuinam que 
          <lb ed="#L" n="3"/>seipsa virtute propria est vbique. ita substantia 
          <lb ed="#L" n="4"/>corporea est illimitata. quia potest esse in
          di<lb ed="#L" n="5" break="no"/>uersis locis simul. immo vbique per potentiam 
          <lb ed="#L" n="6"/>diuinam. et non virtuxe propria. ideo dicitui 
          <lb ed="#L" n="7"/>tantum illimitatum secundum quid et non
          simplici<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2380">
          ⁋ Aliud exemplum est quod secundum Iohannem 
          <lb ed="#L" n="9"/>vnum corpus potest habere duo vbi vel
          pre<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sentialitates vnum in vno loco et aliud in alio 
          <lb ed="#L" n="11"/>loco. et tamen corpus existens nunc in loco non 
          <lb ed="#L" n="12"/>habet istud vbi quod habet existens in alio lo 
          <lb ed="#L" n="13"/>co. igitur corpus christi existens in celo potest 
          <lb ed="#L" n="14"/>habere aliquod vbi et illo carere in sacramen 
          <lb ed="#L" n="15"/>to.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2398">
          ⁋ Si dicis quod non est simile de accidente
          ab<lb ed="#L" n="16" break="no"/>soluto et respectiuo. quia iste respectus causa 
          <lb ed="#L" n="17"/>tur ab vno loco et non ab alio
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2405">
          ⁋ Contra. idem 
          <lb ed="#L" n="18"/>talor approximatus corpori hic causat calorem 
          <lb ed="#L" n="19"/>et non ratiome. ita quod non videtur different ia de 
          <lb ed="#L" n="20"/>vno et de alio. nisi quia calor causatus ab igne 
          <lb ed="#L" n="21"/>hic et non alibi est aliquid absolutum et non 
          <lb ed="#L" n="22"/>terminatur ad locum. sed istud vbi non tantum 
          <lb ed="#L" n="23"/>causatur a loco. sed terminatur ad locum vt est 
          <lb ed="#L" n="24"/>presens. et sic non videtur inconueniens quod
          sub<lb ed="#L" n="25" break="no"/>iectum sit vbi suum accidens non est. quoniam 
          <lb ed="#L" n="26"/>subiectum est in duobus locis. quorum vnus 
          <lb ed="#L" n="27"/>proportionatur agenti secundum distantiam et alius 
          <lb ed="#L" n="28"/>non: hoc patet. quia certum est quod subiectum ca 
          <lb ed="#L" n="29"/>reat isto accidente per hoc quod est in isto secundo 
          <lb ed="#L" n="30"/>loco et caret accidente tali in isto loco. non se 
          <lb ed="#L" n="31"/>quitur negatio absoluta illius accidentis a ta 
          <lb ed="#L" n="32"/>li subiecto. sicut non sequitur. hoc non est
          al<lb ed="#L" n="33" break="no"/>bum hic. ergo non est album. sed est fallacia secundum 
          <lb ed="#L" n="34"/>quid ad simpliciter. sicut non sequitur. deus 
          <lb ed="#L" n="35"/>unon est hic incarnatus. ergo non est
          incarna<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tus quia est vbique. et per consequens in multis 
          <lb ed="#L" n="37"/>loncis in quibus non est incarnatus. sic etiam 
          <lb ed="#L" n="38"/>non sequitur si corpus ponatur in vno loco et 
          <lb ed="#L" n="39"/>post in aliquo spacio quod non est locus. tunc 
          <lb ed="#L" n="40"/>non sequitur. hoc corpus non est hic in loco. 
          <lb ed="#L" n="41"/>igitur non est in loco. Nec sequitur. si corpus sit 
          <lb ed="#L" n="42"/>u duobus locis hoc in secundo loco non habet 
          <lb ed="#L" n="43"/>proprium vbi. igitur non habet proprium vbi sibi 
          <lb ed="#L" n="44"/>sufficiens ad motum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2466">
          ⁋ hoc supposito potest di 
          <lb ed="#L" n="45"/>ci ad argumenta que probant quod idem corpus 
          <lb ed="#L" n="46"/>non potest esse in diuersis locis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2474">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#L" n="47"/>dico quod licet de facto locatum commensuretur 
          <lb ed="#L" n="48"/>loco secundum quantitatem. potest tamen aliter. esse 
          <lb ed="#L" n="49"/>per potentiam diuinam. et sicut plura
          corpo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ra possunt esse in eodem loco siue gloriosa siue 
          <lb ed="#L" n="51"/>non gloriosa siue sit vnum gloriosum et aliud 
          <lb ed="#L" n="52"/>non gloriosum. quia omnia ista reputo
          possibi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ia. quia gloria nihil facit ad hoc quod vtrumque sit 
          <lb ed="#L" n="54"/>in eodem loco. vel quod totum sit in toto vel totum 
          <!--818.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 408-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>in qualibet parte. sicut est de corpore christi si 
          <lb ed="#L" n="56"/>ue vnum sit in loco localiter et
          circumscripti<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ue et aliud diffinitiue. ita quod totum sit in toto 
          <lb ed="#L" n="58"/>et pars in parte precise. sicut christi corpus et 
          <lb ed="#L" n="59"/>species panis sunt in eodem loco. quia omnia 
          <lb ed="#L" n="60"/>ista sunt possibilia. sicut potest vnum corpus esse 
          <lb ed="#L" n="61"/>in diuersis locis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2516">
          ⁋ Ad aliud dico quod corpus pe 
          <lb ed="#L" n="62"/>test esse in loco quo prius non fuit absque hoc quod 
          <lb ed="#L" n="63"/>moueatur ad locum vel locus ad eum. et hoc 
          <lb ed="#L" n="64"/>potest fieri subito sine omni motu. non tamen 
          <lb ed="#L" n="65"/>sine mutatione illius corporis. Exemplum.
          cor<lb ed="#L" n="66" break="no"/>pus in sacramento eucharistie est modo
          pre<lb ed="#L" n="67" break="no"/>sens vbi prius non fuit. et tamen subito et eo 
          <lb ed="#L" n="68"/>dem modo potest esse in diuersis locis circum 
          <lb ed="#L" n="69"/>scriptiue subito sine omni motu. Et quando di 
          <lb ed="#L" n="70"/>citur si moueatur ad alium locum relinquit
          pri<lb ed="#L" n="71" break="no"/>mum. Dico quod sicut corpus christi secundum fidem est 
          <lb ed="#L" n="72"/>modo presens loco cui prius non fuit presens 
          <lb ed="#L" n="73"/>et sic mutatur. et tamen non relinquit locum 
          <lb ed="#L" n="74"/>suum in celo. ita potest fieri circumscriptiue in 
          <lb ed="#L" n="75"/>quo prius non fuit. et tamen non relinquet lo 
          <lb ed="#L" n="76"/>cum primum nec apparet vnum inconueniens 
          <lb ed="#L" n="77"/>magis quam aliud
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2553">
          ⁋ Ad aliud dico quod duo
          loca<lb ed="#L" n="78" break="no"/>sursum et deorsum non sunt contraria quicquid 
          <lb ed="#L" n="79"/>homines dicunt de hoc. quia im aere est
          reperi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>re partem superiorem et inferiorem que sunt 
          <lb ed="#L" n="81"/>eiusdem speciei quo ad omnia tam quo ad ma 
          <lb ed="#L" n="82"/>teriam quam ad formam tam ad quantitatem quam ad  
          <lb ed="#L" n="83"/>qualitatem penes que et inter que est talis con 
          <lb ed="#L" n="84"/>trarietas non video. tamen est ibi talis contra 
          <lb ed="#L" n="85"/>rietas qualis requiritur ad motum localem et 
          <lb ed="#L" n="86"/>huiusmodi est solum distantia vnius extremi 
          <lb ed="#L" n="87"/>ad aliud simpliciter. sicut quando aliquis mo 
          <lb ed="#L" n="88"/>uetur de minus albo ad magis album non est 
          <lb ed="#L" n="89"/>ibi contrarietas sed distantia sufficiens ad mo 
          <lb ed="#L" n="90"/>tum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2584">
          ⁋ Ad aliud dico quod est in distinctis locis 
          <lb ed="#L" n="91"/>numero. et tamen non sunt contraria loca nec 
          <lb ed="#L" n="92"/>differentia specie et vltra nego illam propositio 
          <lb ed="#L" n="93"/>nem. quia plura accidentia eiusdem speciei non 
          <lb ed="#L" n="94"/>possunt esse in eod enim loco sicut alias dictum 
          <lb ed="#L" n="95"/>est. tamen quando sunt plura accidentia nata 
          <lb ed="#L" n="96"/>facere vnum accidens numero. sicut due
          par<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tes albedinis in eadem superficie possunt
          fa<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cere vnam albedinem ad modum quo due par 
          <lb ed="#L" n="99"/>tes aque faciunt vnam aquam et due partes 
          <lb ed="#L" n="100"/>ignis faciunt vnum ignem et actus non
          respi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cit certum obiectum. quia talia accidentia
          plura<lb ed="#L" n="102" break="no"/>eiusdem speciei distincta solum numero non 
          <lb ed="#L" n="103"/>possunt naturaliter idem subiectum informa 
          <lb ed="#L" n="104"/>re.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2617">
          ⁋ Dicon autem quando respicit certum
          obie<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ctum. sicut duo habitus dilectionis eiusdem 
          <lb ed="#L" n="106"/>speciei inclinantes ad diligendum duos
          ho<lb ed="#L" n="107" break="no"/>mines quorum vnus potest pardi alio manente 
          <lb ed="#L" n="108"/>non distinguuntur specie plusquam eorum obiecta. 
          <!--819.xml-->
          <pb ed="#L" n="408-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et tamen non faciunt vnum accidens. sed sunt 
          <lb ed="#L" n="2"/>duo in eodem subiecto. et hoc quia vterque
          re<lb ed="#L" n="3" break="no"/>spicit certum obiectum. et eodem modo
          po<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nendo species rerum in medio potest dici quod 
          <lb ed="#L" n="5"/>sunt solum numero distincte.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2646">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="6" break="no"/>co quod licet corpus christi sit limitatum de se 
          <lb ed="#L" n="7"/>tamen per potentiam diuinam potest esse illi 
          <lb ed="#L" n="8"/>mitatum ad multa loca. sicut potest esse in mul 
          <lb ed="#L" n="9"/>tis altaribus non obstante limitatione sua. 
          <lb ed="#L" n="10"/>Tenendo tamen communem opinionem de
          quan<lb ed="#L" n="11" break="no"/>titate quod sit res absoluta distincta a
          substan<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tia et qualitate. sic potest vno modo dici quod 
          <lb ed="#L" n="13"/>corpus christi est sub illis speciebus sine omni quan 
          <lb ed="#L" n="14"/>titate. et quod est in celo cum quantitate modo  
          <lb ed="#L" n="15"/>prius exposito. quia substantia potest esse
          vbi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>suum accidens est. et patex per exemplum de 
          <lb ed="#L" n="17"/>natura assumpta et respectu de genere vbi. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2676">
          <lb ed="#L" n="18"/>⁋ Aliter potest dici quod ibi est quantitas
          chri<lb ed="#L" n="19" break="no"/>sti sub illis speciebus sed non circumscriptiue. quia 
          <lb ed="#L" n="20"/>hoc est impossibile sed tantum diffinitiue. et 
          <lb ed="#L" n="21"/>tunc proportionabiliter dicendum est de
          sub<lb ed="#L" n="22" break="no"/>stantia et quantitate. quod quantitas existit in 
          <lb ed="#L" n="23"/>loco toto et tota in qualibet eius parte. et quod sunt 
          <lb ed="#L" n="24"/>bue quantitates in eodem loco. et ita est hic 
          <lb ed="#L" n="25"/>eodem modo per omnia dicendum. sicut de 
          <lb ed="#L" n="26"/>substantia ponendo quod quantitas non
          distin<lb ed="#L" n="27" break="no"/>guitur a substantia et qualitate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2700">
          ⁋ Notandum 
          <lb ed="#L" n="28"/>est hic quod quando de materia quanta et
          exten<lb ed="#L" n="29" break="no"/>sa fit non extensa vel econuerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2707">
          ⁋ hoc potest 
          <lb ed="#L" n="30"/>intelligi tripliciter. Uno mpdo quod illa
          exten<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sa occupet maiorem locum quam non extensa. 
          <lb ed="#L" n="32"/>Alio modo quod minorem locum occupet.
          Ter<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tio modo quod locum equalem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2718">
          ⁋ Si primo modo  
          <lb ed="#L" n="34"/>tunc ibi sunt due mutationes. vna
          acquisiti<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ua alia deperditiua. Acquisitiua quia
          mate<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ia illa acquirit nouum locum quem prius non 
          <lb ed="#L" n="37"/>habuit ex quo maiorem occupat. Et similiter 
          <lb ed="#L" n="38"/>quelibet pats acquirit nouum locum.
          Deper<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ditiua mutatio est ibi. quia quando materia 
          <lb ed="#L" n="40"/>fuit inextensa. tunc fuit tota cum toto loco et to 
          <lb ed="#L" n="41"/>ta cum qualibet parte sed quando extenditur 
          <lb ed="#L" n="42"/>tunc tantum est tota in toto et quelibet pars 
          <lb ed="#L" n="43"/>cum qualibet parte. et per consequens omnes 
          <lb ed="#L" n="44"/>partes materie perdunt illa loca que prius
          ha<lb ed="#L" n="45" break="no"/>buerunt. quia prius fuit pes cum capite et econ 
          <lb ed="#L" n="46"/>uerso et modo distant. et ideo vtraque perdidit 
          <lb ed="#L" n="47"/>locum quem prius habuit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2751">
          ⁋ Si secundo
          mo<lb ed="#L" n="48" break="no"/>do tunc est sola mutatio deperditina. quia
          to<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tum minus occupat de loco quam prius. et per
          con<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sequens maiorem locum perdit et occupat mi 
          <lb ed="#L" n="51"/>norem illius maioris
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2762">
          ⁋ Similiter perduntur
          lo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ca prius habita. quia prius totum fuit cum qua 
          <lb ed="#L" n="53"/>libet parte et econuerso. Nunc autem quando 
          <lb ed="#L" n="54"/>est extensa est tota cum toto. non tota cum qua¬ 
          <!--819.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 408-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>libet eius parte. nunc autem partes distant et 
          <lb ed="#L" n="56"/>per consequens perdunt multa loca prius ha 
          <lb ed="#L" n="57"/>bita. Si tertio modo et deimateria non exten 
          <lb ed="#L" n="58"/>sa fiat extensa. tunc est tantum mutatio
          deper<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ditiua non acquisitiua. quia tunc omnes
          par<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tes que tunc omnes simul suerunt cum toto et 
          <lb ed="#L" n="61"/>qualibet parte dimittunt loca prius habita. 
          <lb ed="#L" n="62"/>sed non omnia. quia quelibet pars retinet vnum 
          <lb ed="#L" n="63"/>certum determinatum vbi quando extendi t 
          <lb ed="#L" n="64"/>tur et mouetur localiter perdendo omnia
          lo<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ca. sicut pes tenet vnum locum vel vnam par 
          <lb ed="#L" n="66"/>tem loci inferioris. et per motum localem
          di<lb ed="#L" n="67" break="no"/>mittit locum quem prius habuit cum capite. 
          <lb ed="#L" n="68"/>et sic de aliis partibus. eodem modo caput te 
          <lb ed="#L" n="69"/>net locum supremum et perdit locum quem pri 
          <lb ed="#L" n="70"/>us habuit cum pede. quia modo distant prius 
          <lb ed="#L" n="71"/>non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2815">
          ⁋ Si autem de materia extensa fuit non 
          <lb ed="#L" n="72"/>extensa in equali loco. tunc est tantum motus 
          <lb ed="#L" n="73"/>localis acquisitiuus. et tunc quelibet pars te 
          <lb ed="#L" n="74"/>net locum quem prius habuit et acquirit mul 
          <lb ed="#L" n="75"/>ta alia loca de nouo. quia tot quot sunt partes 
          <lb ed="#L" n="76"/>alie. quia totum et partes mouentur localiter 
          <lb ed="#L" n="77"/>ad essendum simul. ita quod caput tenet locum 
          <lb ed="#L" n="78"/>quem prius habebat et mouetur localiter ad  
          <lb ed="#L" n="79"/>dccupandum locum pedis. et sic de aliis
          par<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2837">
          ⁋ Et sicut patet quod diuersimode est
          dicen<lb ed="#L" n="81" break="no"/>dum de motu istarum partium. Si dicis
          con<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tra illam positionem vltimam de quantitate 
          <lb ed="#L" n="83"/>quia impossibile est quod sit ibi vna quantitas et 
          <lb ed="#L" n="84"/>hic alia. nisi tangant se vel sit commensuratio 
          <lb ed="#L" n="85"/>quantitatis ad locum. et per consequens erit 
          <lb ed="#L" n="86"/>in loco circumscriptiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2853">
          ⁋ Item sicut
          substam<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tia se habet ad essendum in loco diffinitiue. 
          <lb ed="#L" n="88"/>ita quantitas ad essendunm in loco circumscri 
          <lb ed="#L" n="89"/>ptiue sed impossibile est quod sit substantia.
          nisi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sit in loco diffinitiue. igitur nec potest esse
          quan<lb ed="#L" n="91" break="no"/>titas nisi sit in loco circumscriptiue si locus sit. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2866">
          <lb ed="#L" n="92"/>⁋ Ad primum dico quod hic potest esse vna pars 
          <lb ed="#L" n="93"/>quantitatis: et ibi alia in alio loco. et tamen 
          <lb ed="#L" n="94"/>non tangunt se quia ad tactum requiritur di 
          <lb ed="#L" n="95"/>stantia inter partes et inter totum et partes. 
          <lb ed="#L" n="96"/>Nuncautem si quantitas corporis christi sit 
          <lb ed="#L" n="97"/>sub illa specie. quelibet pars quantitatis est 
          <lb ed="#L" n="98"/>vbi est alia et econuerso. et ideo partes non
          tan<lb ed="#L" n="99" break="no"/>gunt se nec sunt circumscriptiue in loco. sed si 
          <lb ed="#L" n="100"/>vna pars quantitatis sit precise hic. ita quod non 
          <lb ed="#L" n="101"/>alibi et hic non sit alia pars et alia precise sit 
          <lb ed="#L" n="102"/>alibi et non sit hic. tunc propositio accepta
          ha<lb ed="#L" n="103" break="no"/>beret veritatem. sed sic non est in proposito. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2895">
          <lb ed="#L" n="104"/>⁋ Ad aliud nego assumptum. quia esse in
          lo<lb ed="#L" n="105" break="no"/>co diffinitiue conuenit omni creato. et ita quan 
          <lb ed="#L" n="106"/>titati et cuicumque competit: competit illi medi 
          <lb ed="#L" n="107"/>autem quantitate. Unde dico quod quantitas potest 
          <lb ed="#L" n="108"/>esse inloco diffinitiue et circuscriptiue. sed subiecta 
          <!--820.xml-->
          <pb ed="#L" n="409-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ex se retenta illa positione potest solum esse in 
          <lb ed="#L" n="2"/>loco diffinitiue. et si sit circunscriptiue in loco 
          <lb ed="#L" n="3"/>hoc solum est per quantitatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2921">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#L" n="4"/>principale tenendo primam opinionem. dico 
          <lb ed="#L" n="5"/>quod non oportet quod illa que equalem locum occu 
          <lb ed="#L" n="6"/>pant equalia sint: nisi naturaliter et eodem mo 
          <lb ed="#L" n="7"/>do occupant locum. ita quod si vnum sit
          circunscri<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ptiue et aliud: et econuerso. et si vnum sit in loco 
          <lb ed="#L" n="9"/>diffinitiue: et aliud circunscriptiue. tunc non 
          <lb ed="#L" n="10"/>oportet. potest enim angelus et alia substantia 
          <lb ed="#L" n="11"/>materialis existere in loco puncti et in alio ma 
          <lb ed="#L" n="12"/>gno loco. ita quod si totum in toto et totum in qua 
          <lb ed="#L" n="13"/>libet parte. et tamen punctus et illa substantia 
          <lb ed="#L" n="14"/>non sunt equales: sic est in proposito. ille
          spe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cies sunt in loco circunscriptiue: sed corpus chri 
          <lb ed="#L" n="16"/>sti diffinitiue. ideo in proposito non habet pro 
          <lb ed="#L" n="17"/>positio accepta veritatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2368-d1e2955">
          ⁋ Ad aliud
          quomo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>do respondendum sit satis patet ex dictis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>