<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="245-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1529"><!-- l1d33q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1529-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e111">
               Dist. xxxiii. Questio vnica 
               <lb ed="#L" n="32"/>Irca distinctio 
               <lb ed="#L" n="33"/>nem. xxxiii. quaero
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e118">
               ⁋ Utrum 
               proprie<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tas diuina sit realiter tam
               essen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tia quam persona
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e125">
               ⁋ Quod non sit
               essen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tia videtur. quia si aliqua sint idem 
               <lb ed="#L" n="37"/>realiter quicquid est realiter idem vni
               il<lb ed="#L" n="38" break="no"/>lorum est realiter idem alteri. sed filius est realiter essentia 
               <lb ed="#L" n="39"/>diuina. ergo si proprietas sit realiter diuina essentia. et 
               <lb ed="#L" n="40"/>filius erit realiter proprietas patris.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e138">
               ⁋ Item Quod non sit 
               <lb ed="#L" n="41"/>persona videtur. quia numquam constituens est realiter
               consti<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tutum per ipsum. sed proprietas constituit personam diuinam 
               <lb ed="#L" n="43"/>ergo etc.  Minor est manifesta. Maior probatur. quia co 
               <lb ed="#L" n="44"/>stituens realiter refertur ad constitutum sed nihil realiter 
               <lb ed="#L" n="45"/>refertur ad se. ergo etc. Ad oppositum est magister 
               <lb ed="#L" n="46"/>in littera.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e155">
               ⁋ Circa istam questionem essent oster 
               <lb ed="#L" n="47"/>dende due conclusiones.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e160">
               ⁋ Prima quod relatio vel 
               <lb ed="#L" n="48"/>proprietas patris non est eadem omimodo cum essentia 
               <lb ed="#L" n="49"/>vel persona quo essentia est eadem sibiipsi et 
               quomo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>do persona est eadem sibiipsi.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e169">
               ⁋ Secunda quod 
               proprie<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tas vel relatio quae est in deo realiter non differt
               re<lb ed="#L" n="52" break="no"/>aliter ab essentia nec a persona.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e176">
               ⁋ De prima 
               <lb ed="#L" n="53"/>conclusione dictum est prius distinctione ii. ideo 
               <lb ed="#L" n="54"/>de ipsa pertranseo modo.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e183">
               ⁋ Secundam conclusia 
               <!--493.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 245-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>nem ostendam. et primo primam partem Primo sic. si 
               <lb ed="#L" n="56"/>paternitas et essentia sint due res realiter
               di<lb ed="#L" n="57" break="no"/>stincte. ita quod nulla vna res est realiter vtraque 
               <lb ed="#L" n="58"/>illarum. tunc quero. aut sunt eque perfecte aut vna 
               <lb ed="#L" n="59"/>est perfectior alia. si sint eque perfecte et 
               essen<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tia diuina est deus. ergo sunt duo dii. quia si vtraque 
               <lb ed="#L" n="61"/>illarum sit eque perfecta. non est maior ratio quod 
               <lb ed="#L" n="62"/>vna illarum sit deus quam alia. ergo vel neutra illarum est 
               <lb ed="#L" n="63"/>deus vel vtraque illarum erit deus. Si dicatur quod 
               <lb ed="#L" n="64"/>vna illarum rerum est perfectior alia. ergo vna illarum 
               <lb ed="#L" n="65"/>erit imperfecta. ergo cum vtraque illarum sit essentia 
               <lb ed="#L" n="66"/>persone. necessario aliquid imperfectionis erit 
               <lb ed="#L" n="67"/>in persona. quod est hereticum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e220">
               ⁋ Si dicatur quod per 
               <lb ed="#L" n="68"/>idem argumentum potest probari quod due persone sunt 
               <lb ed="#L" n="69"/>duo dii. ex quo sunt distincte realiter. quia aut sunt 
               <lb ed="#L" n="70"/>equae perfecte aut vna est perfectior alia etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e230">
               ⁋ Ista 
               <lb ed="#L" n="71"/>instantia non valet. si enim poneretur quod due
               perso<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ne essent distincte realiter et neutra esset de est 
               <lb ed="#L" n="73"/>sentia alterius. nec etiam aliqua vna res simple 
               <lb ed="#L" n="74"/>et indistincta esset ille persone realiter.
               argumen<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tum esset efficax ad probandum duos deos per 
               distin<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ctionem duarum personarum. nam tunc due persone 
               <lb ed="#L" n="77"/>essent sicut duo homines vel duo animalia. et 
               <lb ed="#L" n="78"/>tantum distinguerentur inter se. sed non est ita quia vna 
               <lb ed="#L" n="79"/>essentia simplex et indistincta est ambe persone 
               <lb ed="#L" n="80"/>Ideo argumentum de duabus personis non valet. sed in 
               <lb ed="#L" n="81"/>proposito ista essentia et ista relatio ita distingue 
               <lb ed="#L" n="82"/>rentur realiter. quod nulla vna res indistincta est 
               <lb ed="#L" n="83"/>set iste due res distincte
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e261">
               ⁋ Preterea. quandocund 
               <lb ed="#L" n="84"/>aliquid componitur vel costituitur ex pluribus 
               <lb ed="#L" n="85"/>realiter distinctis. neutrum illorum de illo
               praedica<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tur nisi tantum denominatiue. sicut quia homo 
               compo<lb ed="#L" n="87" break="no"/>nitur ex corpore et anima. ideo neutra illarum est 
               ve<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ra. homo est anima. homo est corpus. accipiendo
               cor<lb ed="#L" n="89" break="no"/>pus pro altera parte compositi. sed denominatiue 
               <lb ed="#L" n="90"/>vtrunque predicatur. hec enim est vera. homo est 
               <lb ed="#L" n="91"/>animatus. et similter ista. homo est corporeus. ergo 
               <lb ed="#L" n="92"/>si diuina essentia et relatio in deo realiter 
               distin<lb ed="#L" n="93" break="no"/>guerentur. persona diuina non esset deus nec 
               <lb ed="#L" n="94"/>deitas. sed tantum esset predicatio denominatiua 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e287">
               <lb ed="#L" n="95"/>⁋ Preterea si relatio et essentia distinguerentu 
               <lb ed="#L" n="96"/>realiter hec esset simplicitur falsa. pater et filius 
               <lb ed="#L" n="97"/>spiritus sanctusunut vnus deus. quia quero pro quo stat ibi 
               <lb ed="#L" n="98"/>deus. an supponat ibi pro persona. aut pro diui 
               <lb ed="#L" n="99"/>na essentia. aut pro relatione et proprietate. Non pro 
               <lb ed="#L" n="100"/>persona. quia tunc esset falsa sicut hec est falsa. 
               pa<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ter et filius spiritus sanctus sunt vna persona. si pro diuina 
               <lb ed="#L" n="102"/>essentia. adhuc esset falsa. quia hec est fasa secundum 
               <lb ed="#L" n="103"/>istam opinionem pater est essentia. ergo similiter 
               <lb ed="#L" n="104"/>esset falsa ista. pater et filius et spiritus sanctus 
               <lb ed="#L" n="105"/>sunt vna essentia. Si supponat pro relatione patet 
               <lb ed="#L" n="106"/>etiam quod hec est falsa. quia nulla vna proprietas est pat et 
               <lb ed="#L" n="107"/>filius ir spitsncti urt omni modo esset hec falsa. pater et 
               <lb ed="#L" n="108"/>fimiliu se spiritus sanctus sunt vnus deus. vnus domins. vnus 
               omnipo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tens. et sic de aliis cuius oppositum expresse dicitur 
               <!--494.xml-->
               <pb ed="#L" n="246-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>in symbolo athanasii. quia deus pater deus filius dite scilisa 
               <lb ed="#L" n="2"/>et tamen non tres dii sed vnus est deus. et sic de aliis 
               <lb ed="#L" n="3"/>Et si dicatur quod quamuis non sint proprie vnus deus tamen no 
               <lb ed="#L" n="4"/>sunt tres dii. et hoc intendit athanasius Contra. quando 
               <lb ed="#L" n="5"/>aliquid de multis praedicatur diuisim necessario de 
               <lb ed="#L" n="6"/>illis simul praedicatur. vel in numero singulari vel plura 
               <lb ed="#L" n="7"/>li. sed hec est vera. pater est deus. et similiter filius est deus. et similiter 
               <lb ed="#L" n="8"/>sritctus est deus. ergo necessario pater et fimis iet sirictus cicesant vnus 
               <lb ed="#L" n="9"/>deus vel sunt tres dii. et non sunti vnus deus secundum istam 
               <lb ed="#L" n="10"/>opinion ergo ista opiniono habet concedere quod sunt tres dii.
               Con<lb ed="#L" n="11" break="no"/>firmatur. quia non possunt dici pater et filius spiritus sanctus. vnus deus ni 
               <lb ed="#L" n="12"/>si propter identitatem essentie diuine in eis. sed hoc non 
               suf<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ficit quia quantumcumque in diuersis compositis sit eadem 
               <lb ed="#L" n="14"/>materia secundum numerum. numquam propter hoc possunt dici 
               <lb ed="#L" n="15"/>vnum compositum. etiam si eadem simul esset sub diuersis 
               <lb ed="#L" n="16"/>compositis. adhuc non dicerentur vnum compositum. ergo 
               <lb ed="#L" n="17"/>eodem modo in proposito propter identitatem essentie not 
               <lb ed="#L" n="18"/>possent tres persone dici vnus deus
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e368">
               ⁋ Preterea 
               quandocum<lb ed="#L" n="19" break="no"/>que in aliquo concurrunt distincta realiter. si faciunt per 
               <lb ed="#L" n="20"/>se vnum necessario illud erit compositum. ergo si
               essen<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tia et relatio distinguuntur. persona cum non sit vnum per 
               <lb ed="#L" n="22"/>accidens sed per se erit composita. Et si dicatur quod 
               essen<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tia non componit cum relatione propter sui infinitatem 
               <lb ed="#L" n="24"/>hoc non valet. quia eadem ratione et eque faciliter dicam quod 
               <lb ed="#L" n="25"/>materia non componit cum forma. propter suam 
               mini<lb ed="#L" n="26" break="no"/>mam entitatem.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e388">
               ⁋ Ex praedictis sequitur quod proprietas 
               <lb ed="#L" n="27"/>vel relatio est realiter persona. quae est secunda pars secunde
               con<lb ed="#L" n="28" break="no"/>clusionis. hoc patet. quia quando aliquid est realiter omne
               con<lb ed="#L" n="29" break="no"/>stituens aliquod costitutum. necessario est realiter illud 
               <lb ed="#L" n="30"/>constitutum. sed ostensum est quod relatio est realiter diuina est 
               <lb ed="#L" n="31"/>sentia. et manifestum est quod ipsa est eadem sibiipsi realiter. 
               <lb ed="#L" n="32"/>ergo est realiter ipsa persona constituta. quia omne costituens 
               <lb ed="#L" n="33"/>vel est realiter ipsa essentia diuina vel relatio siue pro 
               <lb ed="#L" n="34"/>praetas constitutiua.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e408">
               ⁋ Ad primum principale patet 
               ali<lb ed="#L" n="35" break="no"/>bi quod illa maior est falsa. nisi sint idem realiter et 
               for<lb ed="#L" n="36" break="no"/>maliter. non sic autem est de essentia et proprietate siue 
               <lb ed="#L" n="37"/>relatione. sed hoc est speciale in diuinis. sicut est 
               <lb ed="#L" n="38"/>ibi speciale quod vna res simplex et indistincta est 
               <lb ed="#L" n="39"/>tres res.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1529-d1e422">
               ⁋ Ad secundum quod in diuinis constituens 
               <lb ed="#L" n="40"/>et constitutum sunt idem realiter. et numquam alibi. Ad
               pro<lb ed="#L" n="41" break="no"/>bationem patet per praedicta in praecedenti distinctione vbi d 
               <lb ed="#L" n="42"/>ctum est quo idem potest referri ad se realiter. quia in
               proposi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>to hoc non est aliud quam dicere quod paternitas realiter const 
               <lb ed="#L" n="44"/>tuit patrem et quod paternitas realiter est pater 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>