<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="248-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1590"><!-- l1d35q3 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1590-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e111">
          Questio tertia. 
          <lb ed="#L" n="72"/>Tertio quero utrum 
          <lb ed="#L" n="73"/>diuina essentia sit primum obiectum
          in<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tellectus sui.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e120">
          ⁋ Quod non. quia primum obiectum 
          <lb ed="#L" n="75"/>alicuius potentie est commune per praedicationem omni apprehenso 
          <lb ed="#L" n="76"/>ab illa potentia. sicut color ponitur obiectum visus. 
          <lb ed="#L" n="77"/>quia praedicatur de omni visibili. diuina essentia non
          praedi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>catur de omni intelligibili ab intellectu diuino. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e131">
          <lb ed="#L" n="79"/>⁋ Ad oppositum. si essentia non esset primum obiectum 
          <lb ed="#L" n="80"/>intellectus diuini. ergo esset aliquod aliud prius. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="81"/>esset aliquid prius divina essentia. consequens falsum. ergo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e140">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="82"/>q. dicitur quod essentia divina est primum obiectum intellectus pri 
          <lb ed="#L" n="83"/>mitate originis et perfectionis. quia omnia alia quasi ab 
          <lb ed="#L" n="84"/>essentia fluunt quamuis non proprie. hoc etiam probatur 
          <lb ed="#L" n="85"/>sic. quaecumque haberent ordinem essentialem si essent di 
          <lb ed="#L" n="86"/>stincta realiter. eodem ordine se habent quomocumque sunt
          di<lb ed="#L" n="87" break="no"/>stiucta. sed si essentia esset distincta ab aliis perfecti 
          <lb ed="#L" n="88"/>onibus realiter quae sunt in diuinis. ipsa esset simpliciter primum 
          <lb ed="#L" n="89"/>origine et perfectione. a qua alia simplicitet originarentur 
          <lb ed="#L" n="90"/>se enim haberet sicut subiectum ad passiones quae
          ori<lb ed="#L" n="91" break="no"/>untur a natura aliqua. ergo similiter modo vbi sunt distincta 
          <lb ed="#L" n="92"/>secundum rationem. essentia est primum perfectione. et sicut est primum in 
          <lb ed="#L" n="93"/>perfectione entitatis ita et cognoscibilitate. secundum philosophum 
          <lb ed="#L" n="94"/>ii. metha. et. vii.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e172">
          ⁋ Secundo dicitur quod essentia divina et 
          <lb ed="#L" n="95"/>non aliquod commune est obiectum primum primitate
          adequatio<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nis intellectus diuini. hoc probatur. quia quandocunque ali 
          <lb ed="#L" n="97"/>quod commune abstractum: a pluribus est obiectum adequatum 
          <lb ed="#L" n="98"/>alicuius potentie primo mouens eam quodlibet per se infe 
          <lb ed="#L" n="99"/>rius illius communis sub ratione propria est per se obiectum illius 
          <lb ed="#L" n="100"/>potentie et per se motiuum eius. vt patet de colore et suis 
          <lb ed="#L" n="101"/>inferioribus respectu visus. sed non quodlibet per se
          co<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tentum sub ete est huiusmodi secundum philosophum. xii. metha
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e192">
          ⁋
          Pre<lb ed="#L" n="103" break="no"/>terea confirmatur. quia cognitio illa in qua per se aliquod 
          <lb ed="#L" n="104"/>obiicitur sub propria ratione causatur ab eo vel essentialiter depen 
          <lb ed="#L" n="105"/>det ab eo. quia cognitio dependet ab intellectu et
          im<lb ed="#L" n="106" break="no"/>telligibili. sed intellectio divina a nullo alio depen 
          <lb ed="#L" n="107"/>det. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e205">
          ⁋ Dicitur ergo quod essentia divina est primum
          obie<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ctum adequatum intellectus sui. Et si queratur sub 
          <lb ed="#L" n="109"/>qua ratione erit obiectum adequatum intellectus sui 
          <!--499.xml-->
          <pb ed="#L" n="248-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e218">
          <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Dicitur quod non sub ratione alicuius personalis vel
          no<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tionalis. quia nullum non formaliter infinitum est obie 
          <lb ed="#L" n="3"/>ctum adequatum intellectionis formaliter infinite. quia 
          <lb ed="#L" n="4"/>tunc formaliter infinitum dependeret a non formaliter 
          <lb ed="#L" n="5"/>infinito sen intellectio diuina est formaliter infinita. 
          <lb ed="#L" n="6"/>et nullum personale aut notionale est formaliter
          infini<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tum. ergo sub ratione alicuius essentialis est primum obiectum 
          <lb ed="#L" n="8"/>adequatum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e238">
          ⁋ Et si quaeratur de essentialibus sub cuius 
          <lb ed="#L" n="9"/>ratione est aliquod obiectum adequatum. Dicitur quod non
          nisi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sub ratione essentie. quia sub illa ratione est aliquod
          obie<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ctum potentie sub qua ratione continet virtualitur vel 
          <lb ed="#L" n="12"/>formaliter alia quae obiiciuntur illi potentie. nihil enim 
          <lb ed="#L" n="13"/>obiicitur alicui potentie per se: nisi contineatur forma 
          <lb ed="#L" n="14"/>liter vel virtualitur in obiecto primo adequa: o il 
          <lb ed="#L" n="15"/>lius potentie. Exemplum de continentia formali. vt 
          <lb ed="#L" n="16"/>color continet sub se species suas. Exemplum de 
          <lb ed="#L" n="17"/>continentia virtuali. sicut subiectum continet
          passi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>onem suam. Nulla autem perfectio essentialis continet 
          <lb ed="#L" n="19"/>alias formaliter quia sunt eque communes. eadem enim ratione qua 
          <lb ed="#L" n="20"/>formaliter continentur sub sapientia. eadem ratione
          conti<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nentur sub bonitate. quia quaelibet earum est communis forma 
          <lb ed="#L" n="22"/>liter. Sed est tamen continentia virtualis. nihil autem con 
          <lb ed="#L" n="23"/>tinet aliqua virtualiter nisi essentia. quia quaecumque po 
          <lb ed="#L" n="24"/>neretur continere alia virtualiter includeretur in
          essen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tia. quae est primum in perfectione. sed continentia virtu 
          <lb ed="#L" n="26"/>alis non est circularis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e280">
          ⁋ Ista opinio dicit
          mul<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ta quae non intelligo Primum quod essentia diuina est 
          <lb ed="#L" n="28"/>primum inter omnia in deo perfectione et origine.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e288">
          ⁋ Se 
          <lb ed="#L" n="29"/>cundum quod omnia quasi fluunt ab ea.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e293">
          ⁋ Tertium quod essen 
          <lb ed="#L" n="30"/>tia diuina est primum primitate edequationis. illo modo 
          <lb ed="#L" n="31"/>quo triangulius est primum obiectum respectu habere 
          <lb ed="#L" n="32"/>tres. illo modo quo loquitur philosophus primo posteriorum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e302">
          <lb ed="#L" n="33"/>⁋ Quartum quod innuit: quod semper obiectum
          adequa<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tum mouet potentiam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e309">
          ⁋ Quintum ratio quae probat quod nul 
          <lb ed="#L" n="35"/>lum personale sit obiectum adequatum.  Sextum quod 
          <lb ed="#L" n="36"/>ponit quod essentia est obiectum adequatum et non sa 
          <lb ed="#L" n="37"/>pientia. Septimum quod dicit de duplici continen 
          <lb ed="#L" n="38"/>tia obiecti. virtuali et formali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e320">
          ⁋ Contra primum 
          <lb ed="#L" n="39"/>arguo sic. vbicumque est prius perfectione ibi
          correspon<lb ed="#L" n="40" break="no"/>det posterius perfectione. sed nihil est in deo posterius 
          <lb ed="#L" n="41"/>perfectione. ergo nihil est prius perfectione. maior est
          mani<lb ed="#L" n="42" break="no"/>festa. quia sicut est impossibile esse prius nisi
          corresponde<lb ed="#L" n="43" break="no"/>at posterius. ita impossibile est quod aliquod sit prius perfe 
          <lb ed="#L" n="44"/>ctione. quin etiam aliquod sit posterius perfectione. mino 
          <lb ed="#L" n="45"/>rem probo. quia omne posterius perfectione est imperfectius. sicut 
          <lb ed="#L" n="46"/>omne prius perfectioe est perfectius. sed nihil in deo realiter 
          <lb ed="#L" n="47"/>est imperfectius quocumque. tunc enim aliquid imperfectionis 
          <lb ed="#L" n="48"/>esset in deo. ergo nihil est ibi posterius perfectione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e344">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="49" break="no"/>firmatur. quia sicut impossibile est habete ordinem originis si 
          <lb ed="#L" n="50"/>ne originante et originato. et ordinem temporis sine
          pri<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ore et posteriore. ita impossibile est esse ordinem
          perfe<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ctionis sine perfectiori et imperfectiori. sed in deo non est 
          <lb ed="#L" n="53"/>perfectius et imperfectius. ergo in deo non est ordo
          perfectio<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nis. Ex hoc patet quod ratio sua non concludit. quia maior 
          <lb ed="#L" n="55"/>sua quam accipit est simpliciter falsa scilicet quemcunque ordinem 
          <!--499.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 248-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>haberent aliqua si essent distincta realiter eundem
          or<lb ed="#L" n="57" break="no"/>dinem habent vbicumque sunt quocumque modo distincta. quia si 
          <lb ed="#L" n="58"/>essentia et relatio essent distincta realiter. sic ordi 
          <lb ed="#L" n="59"/>narentur quod essentia esset simpliciter perfectior. et
          rela<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tio impfectior. ergo modo essentia et relatio sic ordina 
          <lb ed="#L" n="61"/>buntur quod essentia est perfectior et relatio imperfectior 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e382">
          <lb ed="#L" n="62"/>⁋ Si dicatur quod relatio est imperfectior secundum ratione. Con 
          <lb ed="#L" n="63"/>tra nihil in diuinis est imperfectius nec secundum rem nec secundum 
          <lb ed="#L" n="64"/>rationem nisi secundum rationem falsam quae omnino abiicienda est. 
          <lb ed="#L" n="65"/>ergo nihil est dicere quod relatio est imperfectior secundum rationem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e393">
          <lb ed="#L" n="66"/>⁋ Preterea formaliter infinitum nullo mnodo nec secundum rem 
          <lb ed="#L" n="67"/>nec secundum rationem est imperfectius aliquo. sed per istos
          sapien<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tia diuina est formaliter infinita. ergo nullo modo est
          imperfer<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ctior essentia diuina. ergo inter essentiam diuinam et
          sa<lb ed="#L" n="70" break="no"/>pientiam nullus est ordo imperfectione
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e406">
          ⁋ Preterea iste 
          <lb ed="#L" n="71"/>alibi habet pro inconuenienti et merito ponere in deo 
          <lb ed="#L" n="72"/>potentiam vel quasi potentiam. ergo multo fortius debet ha 
          <lb ed="#L" n="73"/>bere pro inconuenienti ponere in deo perfectionem vel qua 
          <lb ed="#L" n="74"/>si imperfectionem. ergo in deo nullus est ponendus ordo per 
          <lb ed="#L" n="75"/>fectonis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e419">
          ⁋ Preterea quod dicitur quod essentia diuina est  
          <lb ed="#L" n="76"/>prior origine. non videtur verum. quia sapientia diuina
          nul<lb ed="#L" n="77" break="no"/>lo modo est originata. nec essentia divina est originans. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e426">
          <lb ed="#L" n="78"/>⁋ Ex hoc contra secundum quia modo est bene dictum quod omnia quasi fluant  
          <lb ed="#L" n="79"/>a diuina essentia quia nihil est in patre quomocumque flu 
          <lb ed="#L" n="80"/>ens ab alio. sed sapientia bonitas paternitas. et spi 
          <lb ed="#L" n="81"/>ratio sunt in patre. ergo nullo modo fluunt.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e437">
          ⁋ Preterea  
          <lb ed="#L" n="82"/>ostensum est prius quod sapientia diuina nullo modo
          disti<lb ed="#L" n="83" break="no"/>guitur ab essentia. ergo nullo modo fluit ab ipsa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e445">
          ⁋ Con  
          <lb ed="#L" n="84"/>tra tertium arguo sic. omne obiectum adequatum ali 
          <lb ed="#L" n="85"/>cuius potentie et primum primitate illa de qua loquitur philosophus 
          <lb ed="#L" n="86"/>primo poste. vere praedicatur vel per se vel per accidens. si 
          <lb ed="#L" n="87"/>est in concreto vel in abstracto de omni apprehenso ab
          il<lb ed="#L" n="88" break="no"/>la potentia. sicut omne visibile vel est color vel
          colo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ratum vel coloratio. si color sit obiectum
          adequa<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tum visus. sed diuina essentia nec in concreto nec in 
          <lb ed="#L" n="91"/>abstracto praedicatur vere de omni intelligibili ab in 
          <lb ed="#L" n="92"/>tellectu diuino. ergo non est obiectum adequatum et pri 
          <lb ed="#L" n="93"/>mum tali primitate. maior patet inductiue. quia semper sub 
          <lb ed="#L" n="94"/>iectum primum et adequatum et praedicatum sunt conuerti 
          <lb ed="#L" n="95"/>bilia. et de quocumque praedicatur vnum conuertibilium et 
          <lb ed="#L" n="96"/>reliquum. Patet etiam quod coloratum praedicatur de appre 
          <lb ed="#L" n="97"/>henso per accidens. ergo multofortius de apprehenso per se 
          <lb ed="#L" n="98"/>et non tantum per accidens praedicatur. minor patet. quia vtra 
          <lb ed="#L" n="99"/>que istarum est falsa. homo est diuina essentia. homo est deus 
          <lb ed="#L" n="100"/>et tamen homo apphenditur ab intellectu diuino. Et 
          <lb ed="#L" n="101"/>si dicatur quod non apphenditur per se sed per aliud. Contra 
          <lb ed="#L" n="102"/>aut non apphenditur per se. quia tantum apphenditur per
          ac<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cidens. aut quia non apprehenditur sub obiecto primo. 
          <lb ed="#L" n="104"/>si primum detur. ergo non plus apprehenduntur creata a deo quam 
          <lb ed="#L" n="105"/>anima appreheditur a visu corporali. quod est inconueniens. 
          <lb ed="#L" n="106"/>Si detur secundum. Contra. ita perfecte et ita distincte 
          <lb ed="#L" n="107"/>appreheditur ab intellectu diuino sicut appreheditur
          al<lb ed="#L" n="108" break="no"/>bedo a sensu. et per consequens obiectum de quo praedicatur hoc 
          <lb ed="#L" n="109"/>passio. apprehensibile ab intellectu dei. est per se
          superi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tus ad hoc intelligibile demonstrato alio a deo. 
          <!--500.xml-->
          <pb ed="#L" n="249-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e513">
          <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Ex istis arguitur sic. quandocumque aliqua passio con 
          <lb ed="#L" n="2"/>petit per se pluribus nulli competit primo adequate ni 
          <lb ed="#L" n="3"/>si communi per praedicationem ad illa plura. Exemplum. quia
          vi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sibile competit per se albedini et nigredini. et sic de 
          <lb ed="#L" n="5"/>aliis. ideo nulli competit adequate nisi communi. sed esse intelli 
          <lb ed="#L" n="6"/>gibile ab intellectu diuino competit per se angelo. 
          <lb ed="#L" n="7"/>homoni. boui. et sic de aliis. ergo nulli competit adequante 
          <lb ed="#L" n="8"/>nisi communi
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e533">
          ⁋ Si dicatur quod quamuis omne illud a deo sit 
          <lb ed="#L" n="9"/>per se intelligibile. non tamen sub propria ratione mouet
          intel<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lectum diuinum. Contra. hoc non sufficit. quia obiectum 
          <lb ed="#L" n="11"/>mouere potentiam nihil facit ad hoc quod sit
          obie<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctum adequatum vel per se obiectum. sicut si nihil mo 
          <lb ed="#L" n="13"/>ueret intellectum possibilem nisi intellectus agens.
          ni<lb ed="#L" n="14" break="no"/>hilominus idem eset obiectum intellectus possibilis. quamet 
          <lb ed="#L" n="15"/>uis non esset idem mouens. Similiter secundum istos nihil
          mo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>uet intellectionem immediate nisi. species intelligibilis 
          <lb ed="#L" n="17"/>et intellectus agens. et tamen ista non sunt praecise obiectum 
          <lb ed="#L" n="18"/>intellectus possibilis. immo alia sunt eque per se
          obie<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e559">
          ⁋ Contra quartum quod dicitur quod obiectum adequa 
          <lb ed="#L" n="20"/>tum semper mouet potentiam. hoc est simpliciter fal 
          <lb ed="#L" n="21"/>sum. quia obiectum adequatum est illud de quo dicitur pri 
          <lb ed="#L" n="22"/>mo et adequate apprehendi ab illa potentia. sed ta 
          <lb ed="#L" n="23"/>le respectu visus est vnum commune ad omnes colores 
          <lb ed="#L" n="24"/>vel aliquid communius. sed nullum tale commune mouet poten 
          <lb ed="#L" n="25"/>tciam sensitiuam. tum quia non est in re. sicut ostensum est 
          <lb ed="#L" n="26"/>prius tum quia sensus tantum est particularium et nullo modo  
          <lb ed="#L" n="27"/>vniversalim. ergo non omne obiectum adequantum potentie
          mo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>uet ipsam potentiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e581">
          ⁋ Preterea illud quod primo
          mo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>uet potentiam primo apphenditur a potentia. quia secundum 
          <lb ed="#L" n="30"/>istos spesspanlissima primo apphenditur ab intelle 
          <lb ed="#L" n="31"/>ctu primitate generationis et tamen non est obiectum 
          <lb ed="#L" n="32"/>adequatum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e592">
          ⁋ Contra quintum videtur quod illa 
          <lb ed="#L" n="33"/>ratio non vatet. quia arguit sic. nullum obiectum non
          forma<lb ed="#L" n="34" break="no"/>liter infinitum et obiectum adequatum intellectionis 
          <lb ed="#L" n="35"/>formaliter infinite. quia tunc formaliter infinitum depende 
          <lb ed="#L" n="36"/>ret a non formaliter infinito. Ista consequentia non posset te 
          <lb ed="#L" n="37"/>nere nisi virtute istius medii. omnis intellectio de 
          <lb ed="#L" n="38"/>uendet a suo obiecto adequato. sed illud medium 
          <lb ed="#L" n="39"/>falsum est. tum quia in deo intellectio a nullo dependet. 
          <lb ed="#L" n="40"/>nec ab obiecto adequato nec non adequato. quia ibi 
          <lb ed="#L" n="41"/>nulla est depentia sicut nec imperfectio. Tum quia
          obie<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ctum adequatum intellectus nostri est vnum commune quod nullam 
          <lb ed="#L" n="43"/>causalitatem habet. et per consequens nihil aliud ab ipso dependem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e619">
          <lb ed="#L" n="44"/>⁋ Contra sextum argutum est prius. quia ex quo essen 
          <lb ed="#L" n="45"/>tia et sapientia nullo modo distinguuntur. si essentia 
          <lb ed="#L" n="46"/>sit obiectum adequatum. oportet quod sapientia sit
          obie<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ctum adequatum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e630">
          ⁋ Contra septimum ostendo quod
          ob<lb ed="#L" n="48" break="no"/>iectum adequatum non continet aliqua formaliter. Secundo 
          <lb ed="#L" n="49"/>quod non virtualiter. Primum patet. quia continens formaliter 
          <lb ed="#L" n="50"/>non est pars contenti. sed per te superius est pars inferioris. sicut 
          <lb ed="#L" n="51"/>secundum istos genus est pars speciei. ergo genus non continet for 
          <lb ed="#L" n="52"/>maliter suas species. nec per consequens obiectum adequantum 
          <lb ed="#L" n="53"/>continet formaliter aliqua
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e646">
          ⁋ Si dicatur quod continere 
          <lb ed="#L" n="54"/>est idem quod in plus esse. haec non sufficit. quia esse in plus non est 
          <lb ed="#L" n="55"/>continere formaliter. tunc enim hoc vox animal contineret 
          <!--500.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 249-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>hanc vocem homo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e662">
          ⁋ Secundum patet. quia aliquando
          pas<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sio importat rem perfectiorem subiecto. et tunc non 
          <lb ed="#L" n="58"/>continetur passio virtualiter a subiecto. Similiter
          osten<lb ed="#L" n="59" break="no"/>sum est prius quod nunquam ex notitia inconplexa vnius 
          <lb ed="#L" n="60"/>potest haberi notitia inconplexa alterius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e673">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="61"/>dico aliter ad questionem quod in diuinis non est ordo 
          <lb ed="#L" n="62"/>perfectionis. non plus quam ibi est ordo durationis. sed 
          <lb ed="#L" n="63"/>dei respectu aliorum a se est ordo causalitatis et 
          <lb ed="#L" n="64"/>ordo perfectionis. In deo autem respectu alicuius
          in<lb ed="#L" n="65" break="no"/>deo est ordo originis. quia hoc non est aliud quam di 
          <lb ed="#L" n="66"/>cere quod vnum est originans et aliud originatum. Est 
          <lb ed="#L" n="67"/>etiam ibi prioritas cuiusdam communitatis. pro quanto ista 
          <lb ed="#L" n="68"/>consequentia est bona. paternitas est in hoc. ergo essentia est 
          <lb ed="#L" n="69"/>in hoc. et non econuerso
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e695">
          ⁋ Istis suppositis dico pri 
          <lb ed="#L" n="70"/>mo quod deus est primum obiectum primitate perfectionis. 
          <lb ed="#L" n="71"/>Secundo quod non est primum primitate adequationis 
          <lb ed="#L" n="72"/>illo modo quo loquitur philosophus de. primitate id est poste. 
          <lb ed="#L" n="73"/>Tertio quod est primum primitate adequationis secundum 
          <lb ed="#L" n="74"/>perfectione. Quarto quod non est primum primitate ori 
          <lb ed="#L" n="75"/>ginis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e712">
          ⁋ Primum est manifestum. quia nihil est
          perfe<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ctius deo et ipse est perfectissimum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e717">
          ⁋ Secundum etiam patet 
          <lb ed="#L" n="77"/>qui illud quod est primum primitate adequationis
          il<lb ed="#L" n="78" break="no"/>lo modo est illud quod praedicatur per se de quolibet 
          <lb ed="#L" n="79"/>quod est per se apprehensibile. sed deus non est huiusmodi. ergo 
          <lb ed="#L" n="80"/>etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e728">
          ⁋ Tertium patet. quia nihil est eque perfectum sicut
          in<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tellectio diuina nisi solus deus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e733">
          ⁋ Et si dicatur quod 
          <lb ed="#L" n="82"/>idem non est equale sibiipsi. ergo idem non adequatur sibi 
          <lb ed="#L" n="83"/>sed deus et intellectio diuina vel intellectus sunt omni 
          <lb ed="#L" n="84"/>non idem. ergo vnum non adequatur alteri. Dico quod proprie 
          <lb ed="#L" n="85"/>non est ibi adequatio sed extensiue. etiam proprie
          loquen<lb ed="#L" n="86" break="no"/>do potest dici ibi adequatio talis et talis inter perso 
          <lb ed="#L" n="87"/>nam et intellectionem cum qua non est eadem formaliter 
          <lb ed="#L" n="88"/>quamuis realiter sit eadem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e751">
          ⁋ Quartum probo. quia quando
          vna<lb ed="#L" n="89" break="no"/>et eadem intellectione omnino indistincte intelligum 
          <lb ed="#L" n="90"/>tur plura. non prius intelligitur vnum quam reliquum. sed  
          <lb ed="#L" n="91"/>eadem intellectione omnino intelligitur deus et
          creatu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ra. ergo non prius origine intelligitur deus quam creatura. 
          <lb ed="#L" n="93"/>Und dico quod quamuis obiectum vnum sit prius alio
          obie<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cto tam natura quam perfectione tam etiam origine. tamen
          in<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tellectio vnius obiecti nulla prioritate
          imagina<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bili est prior intellectione alterius obiecti. quia est ea 
          <lb ed="#L" n="97"/>dem omnino sine omni distinctione imaginabili. Si di 
          <lb ed="#L" n="98"/>catur quod tunc creatura intelligeretur antequam filius
          pro<lb ed="#L" n="99" break="no"/>duceretur. et ita creatura esset ante filium secundum aliquod 
          <lb ed="#L" n="100"/>esse. Dico quod nec ante nec postquam filius producitur
          intel<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ligitur creatura. sed simul intelligitur creatura et
          fi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lius producitur. nec in aliquo signo intelligitur
          crea<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tura in quo non producitur filius. nec econuerso. quia non 
          <lb ed="#L" n="104"/>sunt ibi talia signa originis vel nature sicut prius 
          <lb ed="#L" n="105"/>ostensum est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e790">
          ⁋ Et si dicatur quod creatura non intelliga 
          <lb ed="#L" n="106"/>tur nisi virtute essentie. Dico quod si intelligatur quod 
          <lb ed="#L" n="107"/>quocumque modo intelligatur prius diuina essentia: et quod 
          <lb ed="#L" n="108"/>virtute illius intellectionis postea intelligatur crea 
          <lb ed="#L" n="109"/>tura: non est verum. Si tamen intelligatur quod intellectus 
          <lb ed="#L" n="110"/>diuinus nihil recipiendo a creatura: et ita non virtu¬ 
          <!--501.xml-->
          <pb ed="#L" n="249-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>te creature intelligat creaturam sic est concedendum 
          <lb ed="#L" n="2"/>sed sic loquendo nihil est ad propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e815">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#L" n="3"/>argumentum pro prima parte opinione quando probatur quod essen 
          <lb ed="#L" n="4"/>tia diuina est prior prioritate perfectionis sapientia bo 
          <lb ed="#L" n="5"/>nitate et relationibus. Dico quod propositio accepta est 
          <lb ed="#L" n="6"/>simpliciter fasa. sicut ostensum est supra in prologo. Unde in 
          <lb ed="#L" n="7"/>proposito sequeretur quod essentia diuina esset prior aliis 
          <lb ed="#L" n="8"/>causalitate materiali. et per consequens esset quasi materia in 
          <lb ed="#L" n="9"/>diuinis. quod iste negat. Sequeretur etiam quod esset
          pri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>or natura. Nam arguo sic. quemcumque ordinem
          habe<lb ed="#L" n="11" break="no"/>rent aliqua si essent realiter etc. sed si essentia.
          sapien<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tia bonitas paternitas. essent distincta realiter 
          <lb ed="#L" n="13"/>essentia diuina esset prior secundum ordinem causae materia 
          <lb ed="#L" n="14"/>lis et esset prior natura. ergo nunc in diuinis habent tales 
          <lb ed="#L" n="15"/>ordines. Minor patet. quia tunc essentia diuina esset 
          <lb ed="#L" n="16"/>vere subiectum sapientie et posset esse sine ea.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e848">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="17"/>dico quod propositio praeter multas falsitates implicatas 
          <lb ed="#L" n="18"/>implicat illud falsum. quod scilicet aliqua possunt distingui et 
          <lb ed="#L" n="19"/>tamen esse idem et si generaliter accipiatur falsum est. quamuis 
          <lb ed="#L" n="20"/>instantiam habeat de essentia et relatione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e859">
          ⁋ Ad se 
          <lb ed="#L" n="21"/>cundum pro secundo dico quod illa propositio quandocumque aliquod commune 
          <lb ed="#L" n="22"/>est abstractum a pluribus etc. implicat multa falsa 
          <lb ed="#L" n="23"/>Unum quod omne obiectum adequatum alicuius potentie 
          <lb ed="#L" n="24"/>mouet eam Et quod hoc sit falsum patet. quia cum obiectum adem 
          <lb ed="#L" n="25"/>quatum potentie cuiuscumque est aliquod commune. quia de aliquo 
          <lb ed="#L" n="26"/>communi praecise praedicatur esse apprehensibile ab illa
          poten<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tia. et tamen nullum commune mouet potentiam sensitiuam. tumn 
          <lb ed="#L" n="28"/>qui quod intellectus diuinus mouetur a diuina essentia. 
          <lb ed="#L" n="29"/>et quod nihil causat intellectionem nisi diuina essen 
          <lb ed="#L" n="30"/>tia. et huiusmodi non puto veras nec expedientes
          vo<lb ed="#L" n="31" break="no"/>lentibus in theologia proficere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e885">
          ⁋ Ad aliud dico: quod 
          <lb ed="#L" n="32"/>falsum est quod obiectum per se mouet potentiam a qua per se 
          <lb ed="#L" n="33"/>apphenditur. quia totaliter accidit obiecto potentie 
          <lb ed="#L" n="34"/>esse motiuum potentie. vel saltem accidit sibi moue 
          <lb ed="#L" n="35"/>re: potentiam. Unde si deus crearet visionem corporalem 
          <lb ed="#L" n="36"/>huius albedinis in oculo ita vere videretur et ita 
          <lb ed="#L" n="37"/>vere esset obiectum sicut si ipsamet albedo causarm 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e901">
          <lb ed="#L" n="38"/>⁋ Ideo dico quod illa maior est falsa. quia ad hoc quod
          ali<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quid per se apprehedatur a potentia nihil refert quod mo 
          <lb ed="#L" n="40"/>ueat potentiam vel non moueat. Unde nihil penitus 
          <lb ed="#L" n="41"/>mouet diuinum intellectum. et tamen aliquid per se est
          obie<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ctum eius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e914">
          ⁋ Ad illud quod innuitur confirmando. Dico quod 
          <lb ed="#L" n="43"/>ista propositio est simpliciter falsa. quia illa cognitio in qua ali 
          <lb ed="#L" n="44"/>quid per se obiicitur intellectui sub propria ratione causatur ab 
          <lb ed="#L" n="45"/>eo vel dependet essentialiter ab eo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e924">
          ⁋ Et quando dicitur quod
          in<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tellectio dependet ab intellectum vel intelligibili. 
          <lb ed="#L" n="47"/>Dico quod hoc est simpliciter falsum. immo intellectio diuina 
          <lb ed="#L" n="48"/>nec ab intellectu dependet nec ab intelligibili. 
          <lb ed="#L" n="49"/>Et si dicatur quod intellectio non potest esse sine intelle 
          <lb ed="#L" n="50"/>ctu et intelligibili. ergo dependet ab vtroque. Dico quod 
          <lb ed="#L" n="51"/>consequentia non valet sicut non sequitur. idem non potest esse sine seipso 
          <lb ed="#L" n="52"/>ergo idem dependet a seipo. Ita est in proposito quod
          intelle<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctio diuina est ipse intellectus et est illud intelligibile 
          <lb ed="#L" n="54"/>sine quo non potest esse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e946">
          ⁋ Si dicatur quod intellectio
          di<lb ed="#L" n="55" break="no"/>uina non potest esse sine intelligibili alio ab intelle¬ 
          <!--501.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 249-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ctione diuina. et non est ipsum intelligibile. ergo ab il 
          <lb ed="#L" n="57"/>lo intelligibili dependet. Dico quod consequentia est bona. sed 
          <lb ed="#L" n="58"/>hoc est simpliciter falsum quod intellectio diuina non potest 
          <lb ed="#L" n="59"/>esse sine intelligibili alio ab ipsa intellectione. Nec 
          <lb ed="#L" n="60"/>sequitur intellectio diuina non potest esse nisi illud in 
          <lb ed="#L" n="61"/>telligatur. ergo non potest esse sine illo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e970">
          ⁋ Ad aliud quod in 
          <lb ed="#L" n="62"/>nu: tur ad probandum quod notionale non sit obiectum 
          <lb ed="#L" n="63"/>adequatum quamuis essentia sit obiectum adequatum. 
          <lb ed="#L" n="64"/>Dico quod si essentia esset obiectum etiam notionale 
          <lb ed="#L" n="65"/>esset obiectum adequatum: et eodem modo sicut
          essen<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tia est obiectum primarium. ita etiam relatio est ob 
          <lb ed="#L" n="67"/>iectum primarium. Ad probationem dico quod consequentia non 
          <lb ed="#L" n="68"/>valet. non plus quam sequitur essentia diuina est
          ob<lb ed="#L" n="69" break="no"/>iectum adequatum. ergo intellectio diuina dependet 
          <lb ed="#L" n="70"/>ab essentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e992">
          ⁋ Et si dicatur quod ista responsio repu 
          <lb ed="#L" n="71"/>gnat praedictis. quia dictum est prius quod deus non est pri 
          <lb ed="#L" n="72"/>mum obiectum primitate originis. ergo non est obiectum 
          <lb ed="#L" n="73"/>primarium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e1001">
          ⁋ Respondeo quod aliquis potest esse ordo in 
          <lb ed="#L" n="74"/>ter obiecta: qualis non potest esse ordo inter intellectio. 
          <lb ed="#L" n="75"/>nem vnius et alterius: etiam si illa obiecta distinctis in 
          <lb ed="#L" n="76"/>tellectionibus intelligerentur. igitur multo fortius 
          <lb ed="#L" n="77"/>non requiritur consimilis ordo quando vnica intellectione 
          <lb ed="#L" n="78"/>intelliguntur. et ideo quamuis diuina essentia sit
          obie<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ctum primarium. et creatura sit obiectum secundarium 
          <lb ed="#L" n="80"/>non oportet quod prius origine intelligatur deus quam crea 
          <lb ed="#L" n="81"/>tura. sicut deus prioritate durationis est prior crea 
          <lb ed="#L" n="82"/>tura: et tamen non prius duratione intelligit deus quam 
          <lb ed="#L" n="83"/>creatura.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e1025">
          ⁋ Et si queratur. an sicut conceditur quod 
          <lb ed="#L" n="84"/>deus vel diuina essentia est obiectum primarium 
          <lb ed="#L" n="85"/>ita posset concedi quod relatio vel sapientia est
          ob<lb ed="#L" n="86" break="no"/>iectum primarium. Dico quod de sapientia bonitate et 
          <lb ed="#L" n="87"/>huiusmodi sine omni distinctione concedendum est quod
          quic<lb ed="#L" n="88" break="no"/>quid dicitur de essentia dicitur de sapientia. quia est
          o<lb ed="#L" n="89" break="no"/>modo eadem cum essentia. Similiter de patnitate 
          <lb ed="#L" n="90"/>ita potest concedi quod est obiectum primarium sicut potest 
          <lb ed="#L" n="91"/>concedi quod est essentia diuina. Et si arguatur. si pater 
          <lb ed="#L" n="92"/>nitas est obiectum primarium. et similit eadem ratione 
          <lb ed="#L" n="93"/>filiatio est obiectum primarium. ergo intellectus diuini 
          <lb ed="#L" n="94"/>sunt duo obiecta primaria. Dico quod consequentia non
          va<lb ed="#L" n="95" break="no"/>let. sicut non sequitur paternitas est sapientia.
          filia<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tio est sapientia. ergo due sunt sapientie. Et propter 
          <lb ed="#L" n="97"/>eandem rationem ad argumentum quod inducitur ad pro 
          <lb ed="#L" n="98"/>bandum essentiam sub ratione essentie et non sapientiam 
          <lb ed="#L" n="99"/>nec bonitatem nec aliquod notionale esse obiectum 
          <lb ed="#L" n="100"/>adequatum intellectus diuini. Dico quod semper omne per 
          <lb ed="#L" n="101"/>per se obiectum potentie debet contineri non proprie 
          <lb ed="#L" n="102"/>in obiecto adequato. sed debet contineri sub ob 
          <lb ed="#L" n="103"/>iecto adequato si sit aliquod tale. Nec potest esse talis 
          <lb ed="#L" n="104"/>duplex continentia formalis et virtualis. de qua iste 
          <lb ed="#L" n="105"/>ibi loquitur. Ad minorem dico quod essentia divina non conti 
          <lb ed="#L" n="106"/>net sapientiam nec formaliter nec virtualiter. sed est 
          <lb ed="#L" n="107"/>ipsa. Nec proprie continet virtualitur aliquod
          persona<lb ed="#L" n="108" break="no"/>lea sicut nec producit nec potest producere aliquod
          per<lb ed="#L" n="109" break="no"/>sonale.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e1085">
          ⁋ Et si dicatur quod ratio essentie est prima 
          <lb ed="#L" n="110"/>i n diuinis et prior ratione sapientie. et omnibus aliis rationibus. 
          <!--502.xml-->
          <pb ed="#L" n="250-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Respondeo quod si ratio essentie accipiatur pro aliquo 
          <lb ed="#L" n="2"/>realiter existente in deo. et similiter ratio sapientie et sic de 
          <lb ed="#L" n="3"/>aliis. hec est simpliciter falsa. ratio essentie est prior vel fun 
          <lb ed="#L" n="4"/>damentum sapientie et omnium aliorum. Si autem ratio
          essen<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tie stet pro aliquo praedicabili de deo non tamen pro se sed 
          <lb ed="#L" n="6"/>pro deo. sic potest concedi. sed tunc nihil est ad propositum 
          <lb ed="#L" n="7"/>qui talis ratio non est in deo realiter siue talis ratio sit comn 
          <lb ed="#L" n="8"/>ceptus existens obiectiue in anima siue subiectiue 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e1114">
          <lb ed="#L" n="9"/>⁋ Ad argumentum principale dico quod obiectum pri 
          <lb ed="#L" n="10"/>nium potentie primitate adequationis est
          praedicabi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>le de omni per se obiecto. sed tale non est deus respectu 
          <lb ed="#L" n="12"/>intellectus sui. et hoc loquendo de tali primitate 
          <lb ed="#L" n="13"/>de qua loquitur philosophus id est poste. et ideo non est primum
          ob<lb ed="#L" n="14" break="no"/>iectum illa primitate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e1130">
          ⁋ Ad argumentum in opposi 
          <lb ed="#L" n="15"/>tum dico quod non est inconueniens aliquid esse prius deo
          pri<lb ed="#L" n="16" break="no"/>oritate praedicationis. isto enim modo ens quod est vni 
          <lb ed="#L" n="17"/>uocum deo eat creature est prius deo. quia est eo communius. tamen 
          <lb ed="#L" n="18"/>aliquid esse prius deo prioritate perfectionis. durationis 
          <lb ed="#L" n="19"/>casalitatis vel nature est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e1143">
          ⁋ Et si quaeratur 
          <lb ed="#L" n="20"/>quid est illud obiectum adequatum in diuino.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1590-d1e1148">
          ⁋
          Di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>eo quod si ens sit commune vniuocum omnibus intelligibi 
          <lb ed="#L" n="22"/>libus. tunc habet intellectus diuinus obiectum
          adequa<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tum quod est ens. si autem ens non sit commune vniuocum
          omni<lb ed="#L" n="24" break="no"/>bus. tunc non habet obiectum adequatum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>