<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 12(11)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 12(11)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="374-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2289"><!-- l3q12(11) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2289-Hd1e108">Quaestio 12(11)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e111">
          <lb ed="#L" n="33"/>Questio vndecima. 
          <lb ed="#L" n="34"/>UTrum omnis
          ha<lb ed="#L" n="35" break="no"/>bitus virtuosus generetur ex actibus 
          <lb ed="#L" n="36"/>probatur quod non. quia vginitas et
          mansue<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tudo sunt habitus virtuosi: et tamen non causantur ex 
          <lb ed="#L" n="38"/>actibus etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e127">
          ⁋ Item quando actus est generatiuus ha 
          <lb ed="#L" n="39"/>bitus ex alio actu generatur alius habitus. igitur 
          <lb ed="#L" n="40"/>tanta est distinctio inter habitus quanta est inter actus 
          <lb ed="#L" n="41"/>et tot essent virtutes morales distincte specie quot 
          <lb ed="#L" n="42"/>sunt actus distincti specie. et sic non essent tantum quat 
          <lb ed="#L" n="43"/>tuor.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e140">
          ⁋ Ite si sic. tunc potest generari vna virtus 
          <lb ed="#L" n="44"/>alia non generata. quod falsum est. quia non habetur 
          <lb ed="#L" n="45"/>vna virtus nisi habeantur omnes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e147">
          ⁋ Ite in parte
          sen<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sitiua non est aliquis actus nisi tantum passio: sed passio 
          <lb ed="#L" n="47"/>non est generatiua habitus. quia ad hoc sequitur quod 
          <lb ed="#L" n="48"/>quanto aliquis est magis passionatus: tanto esset 
          <lb ed="#L" n="49"/>virtuosior. illud est falsum. quia quanto aliquis est
          ma<lb ed="#L" n="50" break="no"/>gis passionatus tanto est magis viciosus vel ad  
          <lb ed="#L" n="51"/>minus tanto est minus ad virtutem dispositus. Ad 
          <lb ed="#L" n="52"/>oppositum. ii ethi. causa ii non solum generationes:
          au<lb ed="#L" n="53" break="no"/>gmentationes: et corruptiones ab eisdem ex eisdem 
          <lb ed="#L" n="54"/>fiunt: sed operationes in eisdem erunt. Unde vult dicere 
          <!--750.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 374-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>quod habitus generantur corrumpuntur et augmentantur ex acti 
          <lb ed="#L" n="56"/>bus ad quos sunt nati inclinare
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e181">
          ⁋ Circa istam quaesti 
          <lb ed="#L" n="57"/>onem sunt quattuor facienda.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e186">
          ⁋ Primo videndum 
          <lb ed="#L" n="58"/>vtrum virtutes nobis insint a natura. Secundo vtrum 
          <lb ed="#L" n="59"/>generantur effectiue ex actibus nostris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e193">
          ⁋ Tertio 
          <lb ed="#L" n="60"/>ex quibus actibus virtutes generantur.
          Quar<lb ed="#L" n="61" break="no"/>to an distincti actus specie sint distinctorum ha 
          <lb ed="#L" n="62"/>bituum specie generatiui.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e202">
          ⁋ Quantum ad primum 
          <lb ed="#L" n="63"/>est vna opinio quae ponit quod virtutes insunt nobis 
          <lb ed="#L" n="64"/>a natura: sed aliquid inesse a natura secundum eam potest
          in<lb ed="#L" n="65" break="no"/>telligi dupliciter vel secundum totum vel secundum partem: quia 
          <lb ed="#L" n="66"/>partim est a natura et partim ab ex eriori prin 
          <lb ed="#L" n="67"/>cipio. Et similiter aliquid dicitur siue potest inesse homi du 
          <lb ed="#L" n="68"/>pliciter. vno modo secundum rationem speciei. alio modo 
          <lb ed="#L" n="69"/>secundum rationem indiuidui. Dicit igitur quod in potentiis 
          <lb ed="#L" n="70"/>apprehensiuis potest esse habitus naturalis secundum 
          <lb ed="#L" n="71"/>inchoationem et secundum rationem speciei et secundum rationem 
          <lb ed="#L" n="72"/>indiuidui. nam intellectus qui est habitus princie 
          <lb ed="#L" n="73"/>piorum inest sic secundum naturam quo ad inchoationem 
          <lb ed="#L" n="74"/>quia posito hoc principio omne totum etc. statim inte 
          <lb ed="#L" n="75"/>lectus assentit. igitur est natura secundum inchoatio 
          <lb ed="#L" n="76"/>nem: sed quia termini non cognoscuntur nisi per speci 
          <lb ed="#L" n="77"/>es abstractas a fantasmatibus. ideo ex
          consequen<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ti est cognitio principiorum partim ab obiecto 
          <lb ed="#L" n="79"/>tanquam a principio extrinseco. In potentiis vero 
          <lb ed="#L" n="80"/>appetitiuis non est habitus a natura secundum
          incho<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ationem ex parte anime: sed tantum ex parte corpo 
          <lb ed="#L" n="82"/>ris. quia aliqui secundum diuersas complexiones sunt
          di<lb ed="#L" n="83" break="no"/>uersimode dispositi. Sed ista opinio est con 
          <lb ed="#L" n="84"/>tra philosophum secundo ethicorum. vbi probat quod virtus non 
          <lb ed="#L" n="85"/>est a natura: quia quando aliquis est assuctus ad contrarium
          il<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lius ad quod natura inclinat. tunc illud non inest 
          <lb ed="#L" n="87"/>sibi a natura sed in multis acquirentibus
          virtu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tem est sic. igitur etc. Si dicas quod philosophus non intelligit 
          <lb ed="#L" n="89"/>quod virtus est a natura secundum suum esse completum: sed  
          <lb ed="#L" n="90"/>secundum esse incomplectum: quia secundum inchoationem vt predi 
          <lb ed="#L" n="91"/>ctum est. Contra. philosophus probat quod ex eisdem generan 
          <lb ed="#L" n="92"/>tur virtutes et augmentantur. si igitur sint a na 
          <lb ed="#L" n="93"/>tura secundum esse incompletum. igitur per consimiles
          a<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ctus possunt augmentari et esse a natura secundum esse 
          <lb ed="#L" n="95"/>completum vel si non. tunc non augmentantur ex 
          <lb ed="#L" n="96"/>eisdem ex quibus generantur. Item de habiti 
          <lb ed="#L" n="97"/>bus apprehensiuis falsum est quod dicitur secundu 
          <lb ed="#L" n="98"/>philosophum tertio de anima intellectus est sicut tabula 
          <lb ed="#L" n="99"/>nuda in qua etc. sed si esset habitus
          principio<lb ed="#L" n="100" break="no"/>rum secundum inchoationem non esset sic: quia a natu 
          <lb ed="#L" n="101"/>ra sua haberet habitum: licet secundum esse imperfectum. 
          <lb ed="#L" n="102"/>Item ratio sua est ad oppositum de habitu princi 
          <lb ed="#L" n="103"/>piorum: quia destructo omni habitu apprehensis 
          <lb ed="#L" n="104"/>terminis istis totum et pars statim sine omni
          ha<lb ed="#L" n="105" break="no"/>bitu intellectus assentit. igitur non precedit
          ali<lb ed="#L" n="106" break="no"/>quis habitus inclinans intellectum ad
          assenti<lb ed="#L" n="107" break="no"/>endum. Item in secundo posteriorum in fine
          pro<lb ed="#L" n="108" break="no"/>bat philosophus quod habitus principiorum acquiritur ex 
          <lb ed="#L" n="109"/>actibus sicut habitus scientie: quia habitus principiorum 
          <!--751.xml-->
          <pb ed="#L" n="374-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>acquiritur per multa experimenta. Item quod dicitur 
          <lb ed="#L" n="2"/>de appetitiuis non videtur verum: quia illa
          disposi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tio corporalis non est habitus aliquo modo: sed est 
          <lb ed="#L" n="4"/>qualitas quadam corporalis vel multe
          qualita<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tes precedentes omnem actum: sicut qualitates
          pro<lb ed="#L" n="6" break="no"/>portionate faciunt sanitatem. similiter si talis
          quali<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tas esset virtus: tunc in quolibet esset virtus. 
          <lb ed="#L" n="8"/>Ideo dico quod aliquid est naturale: quia ex naturali 
          <lb ed="#L" n="9"/>bus causatur ante omnem actum secundum. et sic est aliquiod 
          <lb ed="#L" n="10"/>naturale in homine inclinatiuum ad actum virtutis 
          <lb ed="#L" n="11"/>vel vitii. Secundo dico quod illud non est habitus: sed 
          <lb ed="#L" n="12"/>qualitas pure naturalis vel pure qualitates. 
          <lb ed="#L" n="13"/>primum declaratur: quia non est magis incoueniens a 
          <lb ed="#L" n="14"/>liquid tale esse a natura ante omnem actum quam aliquod 
          <lb ed="#L" n="15"/>tale fiat vel augeatur per artem sine omni naturali actu 
          <lb ed="#L" n="16"/>sed per medicina potest talis qualitas augeri vel mi 
          <lb ed="#L" n="17"/>nui. et potest aliquis per naturam et per medicinam incli 
          <lb ed="#L" n="18"/>nari ad actum temperantie. aliquis autem ad actum 
          <lb ed="#L" n="19"/>intemperantie propter diuersam complexionem
          na<lb ed="#L" n="20" break="no"/>turalem. patet de accensu sanguinis circa cor qui ex 
          <lb ed="#L" n="21"/>aliis causis artificialibus causatur et minuitur. 
          <lb ed="#L" n="22"/>Secundum probatur quod non sit qualitas illa habitus: quia 
          <lb ed="#L" n="23"/>habitus proprie non dicitur nisi quia vel inclinat ad 
          <lb ed="#L" n="24"/>actus alicuius potentie: vel quia est inclinatiuum 
          <lb ed="#L" n="25"/>causatum ex actibus et remanens in absentia actuum 
          <lb ed="#L" n="26"/>propter primum non potest poni habitus: quia actus potest 
          <lb ed="#L" n="27"/>esse inclinatiuus in actum eiusdem potentie vel
          al<lb ed="#L" n="28" break="no"/>terius: quia actus intelligendi in intellectu
          incli<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nat ad actum voluntatis: quia actus intelligendi 
          <lb ed="#L" n="30"/>est vere causa efficiens respectu volitionis et non 
          <lb ed="#L" n="31"/>obiectum extra. quod patet: quia illud quo posito etc. per 
          <lb ed="#L" n="32"/>principium frequenter acceptum. igitur etc. propter
          ta<lb ed="#L" n="33" break="no"/>lem non oportet ponere predictam qualitate habitum: 
          <lb ed="#L" n="34"/>qui talis potest competere actui. Nec propter secundum: 
          <lb ed="#L" n="35"/>qui non inclinat ad actus tanquam aliquid genitum ex 
          <lb ed="#L" n="36"/>actibus et manens in absentia actuum: quia illa
          qua<lb ed="#L" n="37" break="no"/>litas precedit omns actus. Item habitus vitiosus 
          <lb ed="#L" n="38"/>in nullo est a natura: et tamen aliquis naturaliter
          dis<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ponitur ad vitia. igitur nec virtuosus. Unde sicut 
          <lb ed="#L" n="40"/>aliquis inclinatur ad fortitudinem: ita ad scientiam et 
          <lb ed="#L" n="41"/>timiditatem furtum luxuriam: propter dispositionem 
          <lb ed="#L" n="42"/>corporalem. Item tales qualitates diuersificantur 
          <lb ed="#L" n="43"/>ex etatibus: quia secundum philosophum si senex acciperet
          ocu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>lum iuuenis videret sicut ipse. eodem modo si ipse
          com<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ciperet inclinationes iuuenis inclinaret ad
          a<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ctus virtuosos vel vitiosos: sicut ipse. et econuer 
          <lb ed="#L" n="47"/>so: et tamen hoc non est propter aliquem habitum genera 
          <lb ed="#L" n="48"/>tum ex actibus. igit in homine est ponere aliquam quae 
          <lb ed="#L" n="49"/>litatem quae precedit omnem actum quae est inclinatiua ad  
          <lb ed="#L" n="50"/>actum vitiosum et virtuosum. et illa potest esse calor 
          <lb ed="#L" n="51"/>in aliquibus et in aliquibus frigus: et illa potest auge 
          <lb ed="#L" n="52"/>ri et minui. igitur etc. sicut patet.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e425">
          ⁋ Quantum ad secundum 
          <lb ed="#L" n="53"/>articulum dico quod actus est causa efficiens respectu 
          <lb ed="#L" n="54"/>habitus. quod probatur: quia illud ad cuius esse ponitur 
          <lb ed="#L" n="55"/>aliud: debet esse causa eius nifi euidenter appare 
          <!--751.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 374-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>at quod sit ab eo neganda causalitas: sed posito actu 
          <lb ed="#L" n="57"/>frequenter elicito ponitur habitus et non potest poni 
          <lb ed="#L" n="58"/>naturaliter sine actu et non apparet causa quare
          a<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ctiuitas debet negari ab actu. ergo est causa
          effe<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ctiua actus. Assumptum patet: quia si actiuitas esset 
          <lb ed="#L" n="61"/>neganda ab actu: vel hoc esset: quia non est quali 
          <lb ed="#L" n="62"/>tas absoluta: sed respectus quidem quae non potest esse prin 
          <lb ed="#L" n="63"/>cipium nec terminus alicuius operationis: vel quia 
          <lb ed="#L" n="64"/>habitus potest totaliter causari a potentia: vel qua 
          <lb ed="#L" n="65"/>actus causatur ab habitu et non econuerso propter cer 
          <lb ed="#L" n="66"/>titudinem: sed primum non impedit: quia illud probatum 
          <lb ed="#L" n="67"/>est prius. nec secundum: quia si potentia est tota
          cau<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sa habitus. igitur potest causare habitum sine omni 
          <lb ed="#L" n="69"/>actu. quod falsum est: quia actus saltem primus potest 
          <lb ed="#L" n="70"/>causare sine omni habitu. et non econuerso Nec
          ter<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tium impedit: quia in causis particularibus potest
          be<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ne esse circulatio. et per consequens actus potest esse causa
          ha<lb ed="#L" n="73" break="no"/>bitus: et ille habitus potest esse causa alterius actus 
          <lb ed="#L" n="74"/>et sic deinceps
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e482">
          ⁋ Quantum ad tertium est difficul 
          <lb ed="#L" n="75"/>tas magis ex quibus actibus generetur habitus. 
          <lb ed="#L" n="76"/>in parte sensitiua: quia in appetitum sensitiuo non 
          <lb ed="#L" n="77"/>videtur esse nisi passio: sed passio non videtur
          gene<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rari per habitum cum debeat refrenari per habitum. ideo 
          <lb ed="#L" n="79"/>hic dicitur quod ille est ordo in generando illum habi 
          <lb ed="#L" n="80"/>tum. Primo enim est ibi potentia naturalis sicut 
          <lb ed="#L" n="81"/>fundamentum. secundo est ibi habilitas naturalis 
          <lb ed="#L" n="82"/>quae dicitur mos: et de illa dicitur. vi. ethicorum quod que 
          <lb ed="#L" n="83"/>dam sunt virtutes naturales et quadam supernatu 
          <lb ed="#L" n="84"/>rales. Tertio est ibi passio vel passibilis quali 
          <lb ed="#L" n="85"/>tas quae conuertitur in bonum et auertitur a malo. Quar 
          <lb ed="#L" n="86"/>to est actus elicitus et frequentatus circa praedcam 
          <lb ed="#L" n="87"/>nateriam. Quinto sequitur generatio habitus. 
          <lb ed="#L" n="88"/>Sexto: consequuntur actus illiciti ab habitu
          perfe<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cte virtuoso
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e518">
          ⁋ Contra ista. et primo contra primum 
          <lb ed="#L" n="90"/>quod dicit quod sunt tales habilitates in potentia ap 
          <lb ed="#L" n="91"/>petitiua. videtur falsum: quia frustra fit per plura et cun 
          <lb ed="#L" n="92"/>sed per solam variationem corporalem in complexione cal 
          <lb ed="#L" n="93"/>santur diuerse habilitates in corpore non in poten 
          <lb ed="#L" n="94"/>tia: sicut aliquis ex dispositione corporali est
          ma<lb ed="#L" n="95" break="no"/>gis habilis ad actu temperantie quam fortitudinis et 
          <lb ed="#L" n="96"/>econtra. Unde iste habilitates variantur secundum etates: 
          <lb ed="#L" n="97"/>quia alia est habilitas in iuuene: alia in sene. et
          ali<lb ed="#L" n="98" break="no"/>quando in eodem homine est aliquando maior et aliquando minor. 
          <lb ed="#L" n="99"/>quo patet quod tales habilitates sunt ponende in
          cor<lb ed="#L" n="100" break="no"/>pore. et per consequens frustra ponitur in potentia. Aliud  
          <lb ed="#L" n="101"/>dictum suum est falsum et contra philosophum secundo ethicorum. 
          <lb ed="#L" n="102"/>scilicet quod passio precedit actum. nam philosophus dicit quod in anima 
          <lb ed="#L" n="103"/>sunt tantum tria: scilicet passiones potentie et habitus 
          <lb ed="#L" n="104"/>sed constat quod in anima est actus. igitur per passionem intel 
          <lb ed="#L" n="105"/>ligit actu. Si dicas quod sub potentia comprehen 
          <lb ed="#L" n="106"/>dit speciem sensibilem et sub passione actum. Contra 
          <lb ed="#L" n="107"/>hoc dato philosophus non haberet intentum: quia probat 
          <lb ed="#L" n="108"/>quod virtus est habitus. per hoc quod non est potentia 
          <lb ed="#L" n="109"/>nec passio: sed si passio distinguitur ab actu in
          nul<lb ed="#L" n="110" break="no"/>lo concludit: quia potest dici quod virtus est aliud a po¬ 
          <!--752.xml-->
          <pb ed="#L" n="375-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tentia et passione: quia actus vel species. et sic probatio 
          <lb ed="#L" n="2"/>sua nulla esset. Item quod per passiones intelligit
          a<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ctum patet per exempla sua. actu enim dico quidem
          concupiscen<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiam iram timorem audaciam inuidiam tristiciam gaudium 
          <lb ed="#L" n="5"/>amicitiam odium nelum iusticiam desiderium. et omnes iste 
          <lb ed="#L" n="6"/>sunt actus potentie appetitiue. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e586">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="7"/>dico cum philosopho quod in anima non sunt tantum nisi passiones 
          <lb ed="#L" n="8"/>otentie et habitus et quod ipse passiones sunt ipsimei 
          <lb ed="#L" n="9"/>actus partis sensitiue et per passionem philosophus intelligit 
          <lb ed="#L" n="10"/>actum. quod probatur: quia omnis passio vel est delectatio 
          <lb ed="#L" n="11"/>vel tristitia vel aliquid preuium alteri eorum: sed non est 
          <lb ed="#L" n="12"/>velectatio vel tristitia. nam secundum philosophum delectatio 
          <lb ed="#L" n="13"/>et tristitia consequuntur passionem. igitur non conse 
          <lb ed="#L" n="14"/>quitur ipsa passio. igitur est aliquid preuium delectatio 
          <lb ed="#L" n="15"/>ni et tristitie: sed nihil est praeuium istis nisi actus igitur 
          <lb ed="#L" n="16"/>passio proprie est actus. et sic intelligit philosophus nec 
          <lb ed="#L" n="17"/>est differentia inter actum et passione proprie loquin 
          <lb ed="#L" n="18"/>do
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e615">
          ⁋ Sciendum tamen quod passio triplicit sumitur. vno 
          <lb ed="#L" n="19"/>modo proprie: et sic accipitur pro ipso actu elicito a 
          <lb ed="#L" n="20"/>potentia sensitiua: quia actus causatur frequenter 
          <lb ed="#L" n="21"/>effectiue ab apprehensione siue cognitione
          sen<lb ed="#L" n="22" break="no"/>sitiua siue intuitiua siue abstractiua sicut a causa 
          <lb ed="#L" n="23"/>partiali vna et a potentia appetitiua sicut ab 
          <lb ed="#L" n="24"/>alia causa partiali. Et nota hic quod talis habitus 
          <lb ed="#L" n="25"/>potest generari in appetitum sensitiuo cuiuslibet 
          <lb ed="#L" n="26"/>sensus interioris et exterioris. et tunc ipsa
          appre<lb ed="#L" n="27" break="no"/>hensio vel cognitio sensitiua siue sit intuitina 
          <lb ed="#L" n="28"/>siue abstractiua erit causa efficiens partialis princi 
          <lb ed="#L" n="29"/>palis respectu illius actus eliciti ab appetitum sen 
          <lb ed="#L" n="30"/>sitiuo et non sensibile extra. et ille primus actus
          ap<lb ed="#L" n="31" break="no"/>etitus vocatur passio: et est generatiuus habitus in ta 
          <lb ed="#L" n="32"/>li appetitum praedicto modo. Alio modo accipitur passio 
          <lb ed="#L" n="33"/>improprie pro delectatione vel tristitia consequente passio 
          <lb ed="#L" n="34"/>nem primo modo dictam. et sic accipere est improprie acci 
          <lb ed="#L" n="35"/>pere. Primo modo accipiendo passione potest adhuc 
          <lb ed="#L" n="36"/>capi large: et sic accipitur pro omni actu appetitus sen 
          <lb ed="#L" n="37"/>sitiui. Alio modo accipitur stricte: et sic accipitur pro 
          <lb ed="#L" n="38"/>actu intenso et vehemente: et vehementur impellente 
          <lb ed="#L" n="39"/>ad actum exteriorem. et isti duo modoi distinguntur tantum si 
          <lb ed="#L" n="40"/>tut actus intensus et remissus per philosophum. hoc patet secundo 
          <lb ed="#L" n="41"/>ethicorum caps. viii. vbi dicit quod virtus est circa pas 
          <lb ed="#L" n="42"/>siones et operationes. In his enim est superabundantia. 
          <lb ed="#L" n="43"/>defectus et medium puta timere audere concupisce 
          <lb ed="#L" n="44"/>re irasci misereri et vltra delectari et tristari. Et 
          <lb ed="#L" n="45"/>ex istis sequitur quod passiones non sunt obiecta nec 
          <lb ed="#L" n="46"/>habitus respiciunt passiones sicut obiecta vel ma 
          <lb ed="#L" n="47"/>teriam virtutum quae sunt in parte sensitiua: sed sunt actus 
          <lb ed="#L" n="48"/>generatiui habituum et etiam effectiue eliciti ab ipsis 
          <lb ed="#L" n="49"/>habitibus siue virtutibus: quia illa virtus partum 
          <lb ed="#L" n="50"/>sensitiue non potest habere alios actus elicitos
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e687">
          ⁋ Quan 
          <lb ed="#L" n="51"/>tum ad quartum articulum dico generaliter quod habi 
          <lb ed="#L" n="52"/>tus distincti specie generantur ex actibus
          disti<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctis specie et vniuersaliter tanta est distinctio
          ha<lb ed="#L" n="54" break="no"/>bituum quanta actuum. et econuerso. hoc patet: quia actus est 
          <lb ed="#L" n="55"/>generatiuus habitus. igitur etc. Item tanta est 
          <!--752.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 375-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>distinctio inter habitus morales sicut inter
          in<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tellectuales. sed habitus intellectuales
          distin<lb ed="#L" n="58" break="no"/>guntur specie ad distinctionem actuum. sicut patet in pri 
          <lb ed="#L" n="59"/>mo libro quaestione de vnitate scientie. vbi probatur quod 
          <lb ed="#L" n="60"/>habitus et actus vnius complexi distinguntur specie ab 
          <lb ed="#L" n="61"/>habitu et actu alterius complexi. quia notitia
          actua<lb ed="#L" n="62" break="no"/>lis vnius complexi stat cum errore actuali et habitua 
          <lb ed="#L" n="63"/>li alterius complexi. igitur habitus morales distin 
          <lb ed="#L" n="64"/>guntur specie ad distinctionem actuum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e726">
          ⁋ Item omnis 
          <lb ed="#L" n="65"/>habitus praecise inclinat immediate ad actus
          consi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>miles ex quibus generatur. sed si non essent diuersi
          ha<lb ed="#L" n="67" break="no"/>bitus specie: sicut sunt diuersi actus specie. tunc habitus 
          <lb ed="#L" n="68"/>multi eiusdem speciei inclinarent ad habitus diuerse 
          <lb ed="#L" n="69"/>speciei. et per consequens habitus inclinaret immediate ad  
          <lb ed="#L" n="70"/>actum dissimilem in specie illi actui ex quo generatur 
          <lb ed="#L" n="71"/>quod falsum est. Sciendum est tamen quod vnus habitus 
          <lb ed="#L" n="72"/>potest inclinare ad actus distinctos specie: ita tamen quod 
          <lb ed="#L" n="73"/>ad vnum actum inclinet immediate: et ad alium vel 
          <lb ed="#L" n="74"/>multos alios mediate. quia habitus principii
          incli<lb ed="#L" n="75" break="no"/>nat immediate ad actum elicitum circa vnam
          conclu<lb ed="#L" n="76" break="no"/>sionem: et mediante illo secundo potest habitus primus
          in<lb ed="#L" n="77" break="no"/>clinare ad alium actum circa eandem conclusionem. et 
          <lb ed="#L" n="78"/>sic de multis conclusionibus ordinatis. et tunc primus 
          <lb ed="#L" n="79"/>habitus ad primum actum ordinatur: sicut causa
          imme<lb ed="#L" n="80" break="no"/>diata ad effectum immediatum: et ad secundum et tertium 
          <lb ed="#L" n="81"/>actum. et sic deinceps ordinatur: sicut causa remo  
          <lb ed="#L" n="82"/>ta ad effectum remotum: et est causa cause.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e768">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tra praedicta sunt multa dubia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e774">
          ⁋ Primum est de hoc 
          <lb ed="#L" n="84"/>quod dicitur quod virtus non inest nobis a natura. quia 
          <lb ed="#L" n="85"/>vi. ethicorum. c. xvi. distinguit philosophus inter virtutes 
          <lb ed="#L" n="86"/>naturales et principales. vnde videtur ponere
          quos<lb ed="#L" n="87" break="no"/>dam habitus naturales et principales. videtur enim 
          <lb ed="#L" n="88"/>ponere quosdam habitus naturales: et vocat eos 
          <lb ed="#L" n="89"/>virtutes minus principales. Unde dicit sic. simile 
          <lb ed="#L" n="90"/>autem sic et naturalis virtus ad principalem. omnibus 
          <lb ed="#L" n="91"/>enim videtur singulos morum existere naturaliter. et 
          <lb ed="#L" n="92"/>enim et iusti et teperati et fortes: et alia habemus con 
          <lb ed="#L" n="93"/>festi a natiuitate. vide post vbi commentator. Quoniam 
          <lb ed="#L" n="94"/>alia est naturalis virtus. alia principalis. Ma 
          <lb ed="#L" n="95"/>nifestum est ex communi opinione antiquorum. Uult
          di<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tere quod aliqui sunt habitus naturales inclinantes 
          <lb ed="#L" n="97"/>ad actum aliqui principales qui acquiruntur post 
          <lb ed="#L" n="98"/>actus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e809">
          ⁋ Ite ratio que adducitur non videtur valere. 
          <lb ed="#L" n="99"/>quia non est inconueniens eundem effectum habere
          plu<lb ed="#L" n="100" break="no"/>res causas extrinsecas. Exemplum. idem calor potest 
          <lb ed="#L" n="101"/>produci a sole et ab igne. igitur non videtur
          inconue<lb ed="#L" n="102" break="no"/>niens habitum primo generari sine actu: et post au 
          <lb ed="#L" n="103"/>geri per actum. Secundum dubium est. quia videtur quod
          pas<lb ed="#L" n="104" break="no"/>sio et actus appetitus sensitiui non sunt idem. quia 
          <lb ed="#L" n="105"/>propter actus laudamur et vituperamur. sed propter 
          <lb ed="#L" n="106"/>passiones non laudamur nec vituperamur.
          ii<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ethicorum. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e831">
          ⁋ Item ab eadem virtute secundum
          spe<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ciem non eliciuntur actus contrarii. quia virtus
          in<lb ed="#L" n="109" break="no"/>clinat modo nature. sed respectu eiusdem virtu 
          <lb ed="#L" n="110"/>tis possunt esse passiones contrarie: sicut temperantia 
          <!--753.xml-->
          <pb ed="#L" n="375-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est circa delectationes et tristitias: et fortitudo 
          <lb ed="#L" n="2"/>circa timorem et audaciam. et generaliter omnis virtus est 
          <lb ed="#L" n="3"/>circa passiones abundantes et deficientes. igitur 
          <lb ed="#L" n="4"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e855">
          ⁋ Ite si sic. tunc ille qui esset magis passiona 
          <lb ed="#L" n="5"/>tus esset magis virtuosus. illud est falsum. et con 
          <lb ed="#L" n="6"/>tra omnes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e862">
          ⁋ Item virtus habet sedare passiones 
          <lb ed="#L" n="7"/>non excitare. ideo passionati vel non sunt virtuosi 
          <lb ed="#L" n="8"/>vel minus dispositi ad virtutes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e869">
          ⁋ Ite. viii.
          ethi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>corum. temperatus non habet prauas concupiscentias 
          <lb ed="#L" n="10"/>sicut continens. et certum est quod habet passiones. 
          <lb ed="#L" n="11"/>igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e879">
          ⁋ Item si sic. tunc possunt poni passiones 
          <lb ed="#L" n="12"/>in voluntate sicut in parte sensitiua. quia actus
          boni<lb ed="#L" n="13" break="no"/>et mali moraliter ponuntur in voluntate: et ille sunt 
          <lb ed="#L" n="14"/>passiones per te. igitur falsa est conclusio. et contra 
          <lb ed="#L" n="15"/>omnes qui ponunt passiones solum in parte sensitiua. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e890">
          <lb ed="#L" n="16"/>⁋ Tertium dubium est. quia videtur quod non sunt distincti 
          <lb ed="#L" n="17"/>habitus propter distinctos actus. quia secundum philosophum 
          <lb ed="#L" n="18"/>prudentia habet esse vna: licet habeat multos 
          <lb ed="#L" n="19"/>actus circa diuersas virtutes. quia omnium virtutum
          vi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>detur esse eadem prudentia igitur non obstante quod sunt 
          <lb ed="#L" n="21"/>multi actus. tamen potest esse vnus habitus respectu
          il<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e908">
          ⁋ Quintum dubium est de connexione virtutum 
          <lb ed="#L" n="23"/>moralium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e913">
          ⁋ Ad primum istorum dico secundum philosophum ii de 
          <lb ed="#L" n="24"/>anima. quia dispositio corporis multum disponit
          ho<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mine ad scientiam. Dicit enim quod molles carne
          apti<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sunt mente. Unde aliquis per complexionem corporis 
          <lb ed="#L" n="27"/>disponitur ad virtutes aliquis ad vicia. et secundum quod
          dis<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ponitur ad vnum vel aliud: sic magis inclinatur ad  
          <lb ed="#L" n="29"/>vnum vel ad aliud. et tales dispositiones materia 
          <lb ed="#L" n="30"/>les vocat philosophus et commentator virtutes naturales. 
          <lb ed="#L" n="31"/>et quod hec sit intentio sua patet. quia dicit quod tales vir 
          <lb ed="#L" n="32"/>tutes insunt brutis et pueris: sed in pueris non sunt 
          <lb ed="#L" n="33"/>tales habitus generati ex actibus: sed sunt
          dis<lb ed="#L" n="34" break="no"/>positiones corporales in bestiis: per quas diuer 
          <lb ed="#L" n="35"/>sa animalia diuersimode disponutur ad diuersa 
          <lb ed="#L" n="36"/>et eodem modo in homine. et ideo sicut in bestiis et pue 
          <lb ed="#L" n="37"/>ris non sunt habitus generati ex actibus: ita nec 
          <lb ed="#L" n="38"/>in homine. accipiendo tamen habitum pro omni inclinatione 
          <lb ed="#L" n="39"/>ad actum. sic possunt dici tales qualitates habitus tam 
          <lb ed="#L" n="40"/>in bestiis quam in hominibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e952">
          ⁋ Si dicis. quod commentator 
          <lb ed="#L" n="41"/>vi. ethicorum. commento. vi. dicit omnibus videtur
          sin<lb ed="#L" n="42" break="no"/>gulos morum existere naturaliter. mores dico ex 
          <lb ed="#L" n="43"/>natura sequacia animalibus ydeomata iest proprieta 
          <lb ed="#L" n="44"/>tes. non solum in rationabilibus: sed etiam in
          irronabi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>libus. et dicit quod sunt virtutes perficientes animam 
          <lb ed="#L" n="46"/>et non solum virtutes corporales.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e968">
          ⁋ Respondeo non 
          <lb ed="#L" n="47"/>sunt in anima formaliter et subiectiue. sed sic quod talis 
          <lb ed="#L" n="48"/>qualitas non potest in actus ad quos est nata
          in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>clinare nisi mediante anima. Exemplum.
          disposi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tio inclinans leonem ad fortitudinem et audaciam 
          <lb ed="#L" n="51"/>non est in appetitum sensitiuo subiectiue. et hoc 
          <lb ed="#L" n="52"/>loquendo de dispositione precedente omnem actum eli 
          <lb ed="#L" n="53"/>citum: sed in corpore. sed talis dispositio non incli 
          <lb ed="#L" n="54"/>nat ad actum fortitudinis nisi cocurrat anima. 
          <lb ed="#L" n="55"/>Unde dicit commentator: quemadmodum leonem 
          <!--753.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 375-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>fortem natura et audacem existentem et robustum et 
          <lb ed="#L" n="57"/>territiuum et contemptiuum: vulpecie autem astutam et
          dolo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sam dicimus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1004">
          ⁋ Ad secundum dico quod non est
          plura<lb ed="#L" n="59" break="no"/>litas ponenda sine necessitate: sed non
          appa<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ret necessitas ponendi diuersas causas respe 
          <lb ed="#L" n="61"/>ctu generationis habitus et augmentationis: ideo 
          <lb ed="#L" n="62"/>est superfluum hoc ponere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1015">
          ⁋ Ad aliud dico quod
          ali<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ter est dicendum de actibus partis sensitiue et 
          <lb ed="#L" n="64"/>de actibus partis rationalis et habitibus: quia 
          <lb ed="#L" n="65"/>habitus partis sensitiue non respiciunt
          passio<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nes sicut obiecta illorum habituum: quia passiones 
          <lb ed="#L" n="67"/>sunt actus eliciti in appetitum sensitiuo ab
          ha<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bitu: et etiam sunt generatiui habituum in eadem 
          <lb ed="#L" n="69"/>parte sensitiua tam habitus appetitus sensitiui quam 
          <lb ed="#L" n="70"/>actus qui vocatur passio habent aliqua alia obie 
          <lb ed="#L" n="71"/>ta puta actus potentie executiue. Exemplum. 
          <lb ed="#L" n="72"/>quando appeto commedere actus commedendi est 
          <lb ed="#L" n="73"/>obiectum tam actus illius quam habitus in appeti 
          <lb ed="#L" n="74"/>tum sensitiuo quod autem iste passiones sunt habitus 
          <lb ed="#L" n="75"/>actus eliciti. patet per exempla et rationes. per 
          <lb ed="#L" n="76"/>exempla. ira enim ponitur passio et irasci actus ap 
          <lb ed="#L" n="77"/>petitus sensitiui: et non videtur quod ira et irasci in 
          <lb ed="#L" n="78"/>aliquo distinguantur. similiter secundum philosophum odium est 
          <lb ed="#L" n="79"/>passio partis sensitiue: et tamen ibi non est
          pone<lb ed="#L" n="80" break="no"/>re duplex odium vnum passionem et aliud actum. simi 
          <lb ed="#L" n="81"/>liter est de concupiscentia quod non est duplex con 
          <lb ed="#L" n="82"/>cupiscentia vna actus et alia passio. similiter 
          <lb ed="#L" n="83"/>philosophus secundo de anima dicit quod motus potentie appe 
          <lb ed="#L" n="84"/>titiue est cum fantasia boni vel mali secundum passi 
          <lb ed="#L" n="85"/>ones: et dicit quod illi motus sunt passiones: sed
          il<lb ed="#L" n="86" break="no"/>i motus sunt actus: igitur passiones sunt actus 
          <lb ed="#L" n="87"/>Item secundo ethicorum dicit. potentias dicimus 
          <lb ed="#L" n="88"/>secundum quas passibiles sumus id es secundum quas recepti 
          <lb ed="#L" n="89"/>ui passionum sumus: sed potentia dicitur
          respe<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctu actus eliciti. igitur etc. Si queras cuius sen 
          <lb ed="#L" n="91"/>sus appetitus est generatiuus illorum habituum. 
          <lb ed="#L" n="92"/>Respondeo. fantasie et sensus interioris et non 
          <lb ed="#L" n="93"/>exterioris. cuius ratio est: quia in illo appetitum tam 
          <lb ed="#L" n="94"/>tum ponuntur isti habitus quae magis inclinant post 
          <lb ed="#L" n="95"/>actum elicitum quam ante: sed huiusmodi est appetitus
          fan<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tasie siue sequens fantasiam. Nam apprehenso 
          <lb ed="#L" n="97"/>obiecto per fantasiam et elicito actu appetendi fre 
          <lb ed="#L" n="98"/>quenter in appetitum sequente fantasiam siue
          ob<lb ed="#L" n="99" break="no"/>iectum existat siue non: siue sit prius siue non
          ma<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gis inclinatur talis appetitus ad actum
          con<lb ed="#L" n="101" break="no"/>similem quam ante actum per quem in appetitum
          con<lb ed="#L" n="102" break="no"/>sequente fantasiam oportet ponere talem habitum 
          <lb ed="#L" n="103"/>generatum ex actibus. et hoc circa obiectum
          cu<lb ed="#L" n="104" break="no"/>iuslibet sensus quatenus fantasiatur: sed ex hoc 
          <lb ed="#L" n="105"/>quod aliquis semel appetit aliquod visibile
          appre<lb ed="#L" n="106" break="no"/>hensum a visu non sentit se magis inclinatum 
          <lb ed="#L" n="107"/>ad appetendum illud visibile alias apprehensum 
          <lb ed="#L" n="108"/>quam primo apprehensum: sicut quilibet experitur 
          <lb ed="#L" n="109"/>in se: ideo in tali appetitum non generatur quali 
          <lb ed="#L" n="110"/>tas siue habitus ex actibus. et sicut non in vno: 
          <!--754.xml-->
          <pb ed="#L" n="376-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ita nec in alio. Et ex hoc apparet quod actus
          ap<lb ed="#L" n="2" break="no"/>petitus sensitiui causatur mediante cognitio 
          <lb ed="#L" n="3"/>ne sensitiua abstractiua non intuitiuam: licet
          for<lb ed="#L" n="4" break="no"/>re sic non sit in appetitum intellectiuo. Et hoc di 
          <lb ed="#L" n="5"/>co quando appetitus actus sensitiui
          presuppo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nit apprehensionem. si autem non necessario presup 
          <lb ed="#L" n="7"/>ponat cognitionem: tunc causatur totaliter a
          poten<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tia appetitiua et aliquibus qualitatibus
          corpo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ralibus. Exemplum si enim puer natus maneat 
          <lb ed="#L" n="10"/>sine visu cuiuscunque sensus exterioris iste vt
          vi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>detur esuriet et sitiet. et per consequens appetit ci 
          <lb ed="#L" n="12"/>bum et potum: tamen iste appetitus non
          presuppo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nit aliam cognitionem: quia non in sensu exteriori 
          <lb ed="#L" n="14"/>per casum nec in fantasia: quia fantasia non ha 
          <lb ed="#L" n="15"/>bet aliquem actum nisi circa prius sensatum. sed ali 
          <lb ed="#L" n="16"/>ter est de actibus voluntatis generatiuis
          vir<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tutum: quia licet actus aliqui habent actus
          ap<lb ed="#L" n="18" break="no"/>petitus sensitiui pro obiectis communibus. tamen
          si<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cut prius dictum est aliqui habent actum
          poten<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tie executiue pro obiecto. Exemplum. possum enim 
          <lb ed="#L" n="21"/>non tantum velle secundum circunstantias debitas 
          <lb ed="#L" n="22"/>comedendi: sed possum velle secundum circumstantias 
          <lb ed="#L" n="23"/>debitas habere appetitum commedendi. In
          pri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ma volitione est actus potentie executiue ob 
          <lb ed="#L" n="25"/>iectum commune iun secunda actus appetitus sensitiui. et 
          <lb ed="#L" n="26"/>ex hoc patet quod iste passiones non sunt actus eli 
          <lb ed="#L" n="27"/>citi a voluntate nec ab habitu existente in
          volun<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tate: sed tamen in parte sensitiua. vnde habitus 
          <lb ed="#L" n="29"/>in voluntate respicit ipsas passiones in parte
          sen<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sitiua tanquam obiecta communia et tanquam actus
          impe<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ratos et causatos ab ipsis habitibus mediante 
          <lb ed="#L" n="32"/>actu voluntatis elicito et imperato: vel forte ipse 
          <lb ed="#L" n="33"/>actus voluntatis est causa mediata respectu illa 
          <lb ed="#L" n="34"/>rum passionum: quia est causa cause. est enim causa
          im<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mediata partialis apprehensionis
          preceden<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tis talem actum qui vocatur passio. aliquando
          au<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tsm habitus voluntatis respiciunt tanquam obiecta 
          <lb ed="#L" n="38"/>operationes potentiarum executiuarum quarum 
          <lb ed="#L" n="39"/>iste passiones sunt principia efficientia
          partia<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1215">
          ⁋ Perer hoc ad rationem dico secundum intentionem 
          <lb ed="#L" n="41"/>philosophi quod passiones se habent indifferenter ad lau 
          <lb ed="#L" n="42"/>dem vel vituperium: nec determinant sibi laudem vel 
          <lb ed="#L" n="43"/>vituperium. cuius ratio est: quia secundum philosophum ad actum 
          <lb ed="#L" n="44"/>virtutis laudabilem requirutur multe
          circumstam<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tie: scilicet quod in tali actu sit tam conuenientia loci quam 
          <lb ed="#L" n="46"/>temporis: et quod fiat quando oportet: et vt oportet: et 
          <lb ed="#L" n="47"/>vbi oportet. et sic de aliis circumstantiis: quarum 
          <lb ed="#L" n="48"/>nullam sibi passiones: vt passiones sunt precise 
          <lb ed="#L" n="49"/>determinant: sed quando conformantur rationi recte vel 
          <lb ed="#L" n="50"/>erronee vel volitioni bone vel male quibus
          pri<lb ed="#L" n="51" break="no"/>mo conueniunt iste circumstantie sicut obiecta par 
          <lb ed="#L" n="52"/>tialia. et ideo passiones vt passiones nec sunt 
          <lb ed="#L" n="53"/>laudabiles nec vituperabiles: sed quando elici 
          <lb ed="#L" n="54"/>untur cum debitis circumstantiis puta
          conformi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ter rationi recte et volitioni bone: tunc aliquis 
          <!--754.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 376-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>propter tales passiones laudatur. quando autem eliciuntur 
          <lb ed="#L" n="57"/>eu circumstantiis indebitis. puta quando conformantur 
          <lb ed="#L" n="58"/>volitioni bone male moraliter et rationi erronee vel 
          <lb ed="#L" n="59"/>contra iudicium recte rationis etc. tunc aliqui propter tales 
          <lb ed="#L" n="60"/>passiones sunt vituperandi: non quide quod laus et 
          <lb ed="#L" n="61"/>vituperium conueniunt eis intrinsece: sed tantum
          denomina<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tione extrinseca. sicut denominantur bone vel ma 
          <lb ed="#L" n="63"/>le per conformitatem ad volitionem bonam vel malam 
          <lb ed="#L" n="64"/>Exemplum. nullus laudatur vel vituperatur. quia tiet vel 
          <lb ed="#L" n="65"/>qui irascitur: tamen timens aggredi terribilia quando oportet 
          <lb ed="#L" n="66"/>etc. vituperatur propter nolitionem viciosam quae non 
          <lb ed="#L" n="67"/>debito modo circumstantionatur et non timens. tunc 
          <lb ed="#L" n="68"/>laudatur eodem modo est de irasci.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1285">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="69" break="no"/>co. quod virtus moralis in voluntate: que est proprie 
          <lb ed="#L" n="70"/>virtus non inclinat ad actus contrarios tanquam 
          <lb ed="#L" n="71"/>principium effectiuum et elicitiuum. inclinat tamen ad  
          <lb ed="#L" n="72"/>actum qui respicit contraria: sicut obiecta partialia 
          <lb ed="#L" n="73"/>et communia. et ideo actus voluntatis virtuosus potest 
          <lb ed="#L" n="74"/>terminari ad timores et audacias quae sunt actus 
          <lb ed="#L" n="75"/>partis sensitiue et non eliciti a virtute in volunta 
          <lb ed="#L" n="76"/>te. Nam sicut intellectus potest per vnum actum
          for<lb ed="#L" n="77" break="no"/>maliter dictare: quod est timendum pro loco et tempo 
          <lb ed="#L" n="78"/>re et aliis circunstantiis: et quod est audendum alio tem 
          <lb ed="#L" n="79"/>pore: et secundum determinatas circumstantias. ita potest 
          <lb ed="#L" n="80"/>voluntas per vnum actum velle timere et audere cum 
          <lb ed="#L" n="81"/>debitis circumstantiis. ita quod tam actus intellectus 
          <lb ed="#L" n="82"/>quam voluntatis terminantur ad timores et
          auda<lb ed="#L" n="83" break="no"/>cias tanquam ad obiecta communia istorum actuum. Unde 
          <lb ed="#L" n="84"/>isti actus sunt elicitu isto modo immediate ab 
          <lb ed="#L" n="85"/>habitu voluntatis: sed sunt imperati medianti 
          <lb ed="#L" n="86"/>bus actibus elicitis a talibus habitibus. et sic 
          <lb ed="#L" n="87"/>potest idem habitus esse causa effectiua contrariorum 
          <lb ed="#L" n="88"/>et inclinare ad actus contrarios mediantibus aliis 
          <lb ed="#L" n="89"/>sed non immediate⁋ Quantum tamen ad modum loquen 
          <lb ed="#L" n="90"/>di philosophi. dico quod intelligit quod fortitudo inclinat 
          <lb ed="#L" n="91"/>ad aliquem actum voluntatis qui non terminatur ad  
          <lb ed="#L" n="92"/>ximores et audacias. sed inclinat ad actum qui 
          <lb ed="#L" n="93"/>terminat vel imperat actum appetitus sensitiui 
          <lb ed="#L" n="94"/>a quo iste passiones negantur. et ideo inclinatur 
          <lb ed="#L" n="95"/>ad negationem vtriusque actus tam timoris quam au 
          <lb ed="#L" n="96"/>dacie. quia iste passiones sunt extreme et conno 
          <lb ed="#L" n="97"/>tant vicium in actu: sed inclinat ad actum partis 
          <lb ed="#L" n="98"/>sensitiue modo praedicto. qui actus non debet
          di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ci timor nec audacia: sed debet habere
          deno<lb ed="#L" n="100" break="no"/>minationem mediam: sicut actus debet esse medius 
          <lb ed="#L" n="101"/>et repugnare extremis: sicut medium extremis. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1359">
          <lb ed="#L" n="102"/>⁋ Si queras quantum ad viam precedentem. vtrum 
          <lb ed="#L" n="103"/>vnus actus intellectus et voluntatis potest
          termi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nari ad timores et audacias in parte sensitiua 
          <lb ed="#L" n="105"/>tanquam ad distinctos actus et obiecta. Et vtrum 
          <lb ed="#L" n="106"/>ille actus virtuosus in voluntate sit causa effi 
          <lb ed="#L" n="107"/>ciens respectu illorum actuum in parte sensitiua. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1375">
          <lb ed="#L" n="108"/>⁋ Quantum ad primum arguitur quod non. quia
          impossi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>bile est quod contraria sint simul naturaliter: sed tamen 
          <lb ed="#L" n="110"/>mor et audacia naturaliter respectu eiusdem si 
          <!--755.xml-->
          <pb ed="#L" n="376-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>fint diuersi actus contrariantur. igitur non possunt 
          <lb ed="#L" n="2"/>esse simul in appetitum sensitiuo. et per consequens actus 
          <lb ed="#L" n="3"/>fortitudinis qui est virtus moralis in
          volunta<lb ed="#L" n="4" break="no"/>te: non potest simul et semel terminari ad tales 
          <lb ed="#L" n="5"/>actus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1402">
          ⁋ Quantum ad secundum arguitur quod non. quia iste 
          <lb ed="#L" n="6"/>passiones sunt obiecta partialia vel obiecta communia 
          <lb ed="#L" n="7"/>actus virtuosi et voluntatis. igitur sunt cause partia 
          <lb ed="#L" n="8"/>les illius actus. igitur ille actus non est causa partialis 
          <lb ed="#L" n="9"/>eorum: saltem respectu eorundem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1413">
          ⁋ Respodeo ad  
          <lb ed="#L" n="10"/>primum quod non propter rationem assignatam. quia contra 
          <lb ed="#L" n="11"/>ria non possunt simul et semel inesse eidem: sed vnus 
          <lb ed="#L" n="12"/>actus potest terminari ad audacias. Alius autem 
          <lb ed="#L" n="13"/>actus fortitudinis vel eiusdem virtutis potest
          ter<lb ed="#L" n="14" break="no"/>minari ad timorem secundum circumstantias
          determina<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tas. puta si recta ratio dictet quod vno tempore sit 
          <lb ed="#L" n="16"/>timendum: potest voluntas tamen virtuose velle time 
          <lb ed="#L" n="17"/>re. Et si dictet quod alio tempore est audendum: potest 
          <lb ed="#L" n="18"/>tunc velle audere. et iste volitiones sunt diuer 
          <lb ed="#L" n="19"/>sarum fortitudinum si sint diuersi actus. quorum 
          <lb ed="#L" n="20"/>vnus inclinat virtuose ad timendum et non ad
          au<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dendum. alius ad audendum et non ad timendum 
          <lb ed="#L" n="22"/>et possunt esse eiusdem fortitudinis et idem
          incli<lb ed="#L" n="23" break="no"/>net ad velle timere vno tempore et velle audere 
          <lb ed="#L" n="24"/>alio tempore
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1448">
          ⁋ Ad secundum dico quod actus virtutis 
          <lb ed="#L" n="25"/>in voluntate est causa partialis passionis in appe 
          <lb ed="#L" n="26"/>titum sensitiuo. actus dico imperatus quantum per eius 
          <lb ed="#L" n="27"/>imperium: potest talis passio elici. sed actus ille in 
          <lb ed="#L" n="28"/>appetitum sensitiuo: siue passio que est obiectum 
          <lb ed="#L" n="29"/>virtutis commune: siue recta ratio siue locus siue te 
          <lb ed="#L" n="30"/>pus siue finis siue quecumque circumstantia est
          ob<lb ed="#L" n="31" break="no"/>iectum partiale actus virtuosi in voluntate: non est 
          <lb ed="#L" n="32"/>causa efficiens illius actus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1468">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="33"/>quanto aliquis est magis passionatus quando oportet 
          <lb ed="#L" n="34"/>et vbi. et sic de aliis circumstantiis. tunc dicitur
          ma<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gis virtuosus et magis disponitur ad virtutem. quia 
          <lb ed="#L" n="36"/>non potest esse sic passionatus: nisi quando plures actus 
          <lb ed="#L" n="37"/>virtuosi secundum debitas circumstantias eliciuntur in 
          <lb ed="#L" n="38"/>voluntate ex quibus generatur virtus proprie dicta 
          <lb ed="#L" n="39"/>et augmentatur. et quanto aliquis est magis passio 
          <lb ed="#L" n="40"/>natus quando non oportet. et vbi et sic de aliis
          cir<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cumstantiis indeterminatis est magis viciosus 
          <lb ed="#L" n="42"/>propter causam contrariam. tamen secundum communem modum 
          <lb ed="#L" n="43"/>loquendi ille dicitur passionatus qui habet actus 
          <lb ed="#L" n="44"/>siue motus vehementes contra iudicium rationis. et 
          <lb ed="#L" n="45"/>sic loquendo quando est aliquis magis passiona 
          <lb ed="#L" n="46"/>tus non magis est virtuosus: immo potius
          vicio<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1503">
          ⁋ Ad aliud dico quod virtutis est excitare
          pas<lb ed="#L" n="48" break="no"/>sionem quando oportet et vbi oportet etc. quia virt 
          <lb ed="#L" n="49"/>potest esse causa partialis respectu passionis mediam 
          <lb ed="#L" n="50"/>te suo actu elicito. vt dictum est prius. sed virtu 
          <lb ed="#L" n="51"/>tis est sedare et refrenare passiones viciosas si 
          <lb ed="#L" n="52"/>ue superabundantes siue deficientes et eas reduce 
          <lb ed="#L" n="53"/>re ad medium secundum debitas circumstantias et tales 
          <lb ed="#L" n="54"/>passiones consistentes in medio virtus habet ex 
          <lb ed="#L" n="55"/>citare. Exemplum. ille qui non habet passiones 
          <!--755.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 376-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>simpliciter est insensibilis et viciosus sicut num 
          <lb ed="#L" n="57"/>quam commedens dicitur viciosus: et qui habet
          passi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ones superabundantes dicitur viciosus sicut sem 
          <lb ed="#L" n="59"/>per commedens: sed ille qui commedit vbi oportet etc. 
          <lb ed="#L" n="60"/>dicitur virtuosus: et sic habet aliquo modo
          exci<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tare passiones et aliquo modo sedare et refrena 
          <lb ed="#L" n="62"/>re.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1545">
          ⁋ Ad aliud dico quod temperantia et continen. Ad quinum sd 
          <lb ed="#L" n="63"/>tia non differunt nisi secundum magis et minus: quia sunt 
          <lb ed="#L" n="64"/>eiusdem speciei et temperatus habet virtute per 
          <lb ed="#L" n="65"/>fectam et continens imperfectam et tam temperatus quam 
          <lb ed="#L" n="66"/>continens habet prauas concupiscentias in par 
          <lb ed="#L" n="67"/>te sensitiua et neuter eas sequitur: sed differetia 
          <lb ed="#L" n="68"/>est in hoc: quia temperatus non habet concupiscen 
          <lb ed="#L" n="69"/>tias superabundantes et vehementes nec qua 
          <lb ed="#L" n="70"/>si inuincibiles: sed remissas. continens autem 
          <lb ed="#L" n="71"/>habet concupiscentias prauas excellentes et 
          <lb ed="#L" n="72"/>quasi inuincibiles et non sequitur eas sicut nec 
          <lb ed="#L" n="73"/>temperatus. Alia differentia: quia temperatus 
          <lb ed="#L" n="74"/>habet concupiscentias remissas et tepidas in ap 
          <lb ed="#L" n="75"/>petitum sensitiuo: ideo potest elicere actum virtu 
          <lb ed="#L" n="76"/>osum secundum habitum virtutis actum inquam intensum 
          <lb ed="#L" n="77"/>et cum magna delectatione in voluntate quae excel 
          <lb ed="#L" n="78"/>lit delectationem consequentem concupiscentiam in 
          <lb ed="#L" n="79"/>appetitum sensitiuo: ita quod non tantum vincet concupi 
          <lb ed="#L" n="80"/>scentiam: sed elicit actum virtuosum intensum 
          <lb ed="#L" n="81"/>cum vehementi delectatione: sed continens habet 
          <lb ed="#L" n="82"/>concupiscentias superabundantes vnde respe 
          <lb ed="#L" n="83"/>ctu virtutis imperfecte sequitur iudicium rationis et 
          <lb ed="#L" n="84"/>non concupiscentias: immo respuit ita propter eas 
          <lb ed="#L" n="85"/>non est culpabilis: quia resistit. et propter talem 
          <lb ed="#L" n="86"/>resistentiam potest mereri quatenus vult solum 
          <lb ed="#L" n="87"/>sequi iudicium rationis dictantis tales
          concup<lb ed="#L" n="88" break="no"/>scentias respuendas licet non sequitur iudicium
          ra<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tionis dictantis actum oppositum virtuosum
          eli<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ciendum: sed vel non potest elicere actum virtuosum 
          <lb ed="#L" n="91"/>oppositum actui perfecte virtuoso propter ve 
          <lb ed="#L" n="92"/>hementiam passionum in parte sensitiua quas non 
          <lb ed="#L" n="93"/>potest omnio sedare vel si potest ille actus
          elicie<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tur cum modica vel nulla delectatione: immo quasi 
          <lb ed="#L" n="95"/>cum tristicia. et erit actus remissus valde: et in hoc 
          <lb ed="#L" n="96"/>differt continens a temperato. Exemplum huius 
          <lb ed="#L" n="97"/>paulus eniam dicit datus est mihi stimulus
          car<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nis mee: et tamen certum est quod in hoc non demeruit 
          <lb ed="#L" n="99"/>sed multum meruit quod patet per eum ibidem. nam 
          <lb ed="#L" n="100"/>dicit quod virtus in infirmitate perficitur. vndem 
          <lb ed="#L" n="101"/>forte ipse habuit continentiam non temperantiai 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1633">
          <lb ed="#L" n="102"/>⁋ Ad aliud de vnitate prudentie dico
          propor<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tionabiliter de vnitate prudentie sicut de vni 
          <lb ed="#L" n="104"/>tate habitus: vt in prologo dictum est quod est alia 
          <lb ed="#L" n="105"/>prudentia habitualis et actualis principii et
          com<lb ed="#L" n="106" break="no"/>clusionis et quot sunt complexa distincta circa 
          <lb ed="#L" n="107"/>quae potest esse prudentia tot sunt habitus
          distin<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cti et actus. similiter vnus potest esse habitus
          pru<lb ed="#L" n="109" break="no"/>dentie mediante quo intelligitur principium et com 
          <lb ed="#L" n="110"/>clusio sicut ibi dictum est de sapientia et eedem rationes 
          <!--756.xml-->
          <pb ed="#L" n="377-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>hic et ibi. Consimiliter est hic dicendum per omnia 
          <lb ed="#L" n="2"/>ideo quantum ad hoc nunc transeundum est. Si que 
          <lb ed="#L" n="3"/>ras. an quaelibet notitia practica potest dici
          pruden<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1670">
          ⁋ Respondeo quod non. quia notitia practica 
          <lb ed="#L" n="5"/>maxime scientia est respectu vniuersalium et
          ne<lb ed="#L" n="6" break="no"/>cessariorum. prudentia aut est magis particularium et 
          <lb ed="#L" n="7"/>operabilium a nobis. Unde talis est differentia ini 
          <lb ed="#L" n="8"/>orudentiam et notitiam practicam. qualis est inter ex 
          <lb ed="#L" n="9"/>perientiam et artem. quia ars est circa vniversalia.
          experien<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tia circa particularia. Unde omnis prudentia est pra 
          <lb ed="#L" n="11"/>ctica. sed non econuerso. Sed tunc. que est differentia
          inti<lb ed="#L" n="12" break="no"/>artem et prudentiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1690">
          ⁋ Respondeo. prudentia dictat 
          <lb ed="#L" n="13"/>de aliquo operabili a nobis: sed ars non Sed quo 
          <lb ed="#L" n="14"/>est ars practica. Dico quod dirigit in praxim vel in 
          <lb ed="#L" n="15"/>aliquo operabili a nobis. licet non dictet de praxi 
          <lb ed="#L" n="16"/>elicienda. Exemplum. ars faciendi domum non dictat 
          <lb ed="#L" n="17"/>quod sit facienda domus: sed quod domus debet componi 
          <lb ed="#L" n="18"/>ex lapidibus sic vel sic dispositis: et ita dirigit 
          <lb ed="#L" n="19"/>quatenus si domus fiat dirigit facientem: vt sic 
          <lb ed="#L" n="20"/>vel sic faciat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1710">
          ⁋ Ad aliud de connexione virtutum 
          <lb ed="#L" n="21"/>dico quod aliter loquendum est de habitibus in parte 
          <lb ed="#L" n="22"/>sensitiua: et aliter in parte rationali. Toquendo de praemis 
          <lb ed="#L" n="23"/>habitibus. sic dico quod non connectuntur secundum
          imperfe<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ctum gradum: nec secundum gradum perfectum. cuius ratio est. quia 
          <lb ed="#L" n="25"/>habitus generatur ex actibus. nunc autem potest
          ali<lb ed="#L" n="26" break="no"/>quis habere actum generatiuum vnius habitus.
          li<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cet non habeat actu generatiuum alterius: et
          fre<lb ed="#L" n="28" break="no"/>quenter exercere: sicut aliquis potest habere actum 
          <lb ed="#L" n="29"/>temperantie: licet non fortitudinis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1732">
          ⁋ Confirmatur. quia 
          <lb ed="#L" n="30"/>quando aliquis habitus generatus ex actibus qui 
          <lb ed="#L" n="31"/>non respiciunt oppositum alterius habitus: potest il 
          <lb ed="#L" n="32"/>le habitus perfecte acquiri alio non acquisito. sed 
          <lb ed="#L" n="33"/>nec actus fortitudinis nec habitus respiciunt ob 
          <lb ed="#L" n="34"/>iectum temperantie in particulari: licet forte in vniversali. 
          <lb ed="#L" n="35"/>igitur etc. De habitibus in parte rationali est prima
          dif<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ficultas de connexione prudentie cum virtutibus 
          <lb ed="#L" n="37"/>moralibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1752">
          ⁋ Et quantum ad istam dico quod prudentia 
          <lb ed="#L" n="38"/>potest esse sine virtutibus moralibus absque aliqua re 
          <lb ed="#L" n="39"/>pugnantia. quod probatur. quia quicumque actus potest
          sta<lb ed="#L" n="40" break="no"/>re cum actu opposito virtuti potest generare habi 
          <lb ed="#L" n="41"/>tum sine virtute. sed actus prudentie est huiusmodi. probatur 
          <lb ed="#L" n="42"/>quia voluntas potest nolle oppositum illius quod dicta 
          <lb ed="#L" n="43"/>tum est a ratione. Unde si intellectus dictet quod omne
          dul<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ce est gustandum: voluntas potest discordare a ratione 
          <lb ed="#L" n="45"/>et potest velle oppositum: potest etiam suspendere omnem 
          <lb ed="#L" n="46"/>actum. sed actus quo voluntas vult oppositum
          il<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lius quod dictatum est a ratione est contra iudicium
          ratio<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nis. et per consequens est actus viciosus. igitur prudentia potest 
          <lb ed="#L" n="49"/>stare sine actu illius virtutis. et similiter sicut ar 
          <lb ed="#L" n="50"/>guitur de vna virtute: ita est arguendum de aliis. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1784">
          <lb ed="#L" n="51"/>⁋ Secunda difficultas est de connexione virtutum 
          <lb ed="#L" n="52"/>moralium ad prudentiam. Et quantum ad istam dico quod 
          <lb ed="#L" n="53"/>virtus moralis perfecta non potest esse sine prudentia. 
          <lb ed="#L" n="54"/>et per consequens est neccessaria connexio inter virtutes morales 
          <lb ed="#L" n="55"/>ad prudentiam. quod probatur. quia de ratione virtutis et actus 
          <!--756.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 377-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>eius perfecte est quod eliciatur conformiter rationi recte 
          <lb ed="#L" n="57"/>qui sic diffinitur a philosopho secundo ethicorum. Recta autem 
          <lb ed="#L" n="58"/>rato est prudentia in actu vel in habitu. Si dicas 
          <lb ed="#L" n="59"/>quod onso aliquo obiecto diligibili sine omni
          dicta<lb ed="#L" n="60" break="no"/>mine rationis potest voluntas illud diligere: et iste est 
          <lb ed="#L" n="61"/>bonus moraliter: quia diligit quod diligendum est etc. 
          <lb ed="#L" n="62"/>puta si formetur hoc complexum hoc bonum est diligibile et 
          <lb ed="#L" n="63"/>intellectus non assentiat: tunc est dubium vtrum illa 
          <lb ed="#L" n="64"/>dilectio sit bona moraliter: Respondeo. licet actus ille 
          <lb ed="#L" n="65"/>sit bonus ex genere et non sit malus moraliter: tamen non 
          <lb ed="#L" n="66"/>est virtuosus. quia de ratione actus virtuosi est quod elici 
          <lb ed="#L" n="67"/>atur conformiter rationi recte et respectu obiecti 
          <lb ed="#L" n="68"/>conuenientis: et quod habens talem actu sit sciens. Unde 
          <lb ed="#L" n="69"/>dicit philosophus secundo ethicorum. primo quod sit sciens:
          dein<lb ed="#L" n="70" break="no"/>de quod sit eligens. vnde si modo omnes circumstantie
          re<lb ed="#L" n="71" break="no"/>quisite ad actum virtuosum preter rectam rationem
          po<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nantur non erit ille actus perfecte virtuosus. Et sci 
          <lb ed="#L" n="73"/>endum quod actus dictandi intellectus non est formali 
          <lb ed="#L" n="74"/>ter complexum: sed est actus assentiendi vel dissentien 
          <lb ed="#L" n="75"/>di complexo iam formato et ex illo actu assentiendi 
          <lb ed="#L" n="76"/>generatur prudentia non autem ex formatione complexi. 
          <lb ed="#L" n="77"/>Si quaeras an volitio simplex qua voluntas diligit 
          <lb ed="#L" n="78"/>absolute aliquod bonum sine omni circunstantia potest 
          <lb ed="#L" n="79"/>post eadem numero dirigi vel regulari noticia
          a<lb ed="#L" n="80" break="no"/>lia practica vel prudentia: Respondeo. hoc potest
          intel<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ligi duplicitur. vno modo quod eliciatur alia volitio
          re<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cte circumstantionata quo ad omnia cui ista volitio 
          <lb ed="#L" n="83"/>potest conformari vt dicatur bona denominatione extrin 
          <lb ed="#L" n="84"/>seca. et sic potest dirigi per prudentiam et aliam volitio 
          <lb ed="#L" n="85"/>nem sicut dictum est. alio modo quod ista eadem inuariata 
          <lb ed="#L" n="86"/>conformatur recte rationi cum aliis circumstantiis sic non 
          <lb ed="#L" n="87"/>potest: quia alie circumstantie puta recta ratio et alia sunt 
          <lb ed="#L" n="88"/>obiecta actus virtuosi: nunc autem impossibile est quod 
          <lb ed="#L" n="89"/>idem terminetur ad idem obiectum precise et post ad  
          <lb ed="#L" n="90"/>multa: sed necessario est alius actus. igitur
          impossibi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>le est quod iste actus sic prudentiam habeat scientiam vel 
          <lb ed="#L" n="92"/>noticiam practicam. Sed si tunc dicas quod voluntas 
          <lb ed="#L" n="93"/>potest diligere aliquod bonum sibi ostensum a ratione solum 
          <lb ed="#L" n="94"/>et intellectus potest dictare post quod est diligendum 
          <lb ed="#L" n="95"/>eodem modo quo voluntas diligit: et potest dictare quod 
          <lb ed="#L" n="96"/>lle actus sit continuandus. similiter videns nudam est 
          <lb ed="#L" n="97"/>sentiam diuinam potest illam diligere absolute et intel 
          <lb ed="#L" n="98"/>lectus potest dictare quod illa dilectio sit
          continuanda<lb ed="#L" n="99" break="no"/>illo modo quo voluntas diligit. hic non est aliqua va 
          <lb ed="#L" n="100"/>riatio in actu et tamen iste actus primo non
          conforma<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tur recte rationi et post conformatur. igitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1903">
          ⁋ Tertia dif 
          <lb ed="#L" n="102"/>ficultas est de connexione virtutum moralium inter se 
          <lb ed="#L" n="103"/>et quantum ad istam dico quod secundum intentionem sanctorum et philosophorum 
          <lb ed="#L" n="104"/>quod virtutes connectuntur: sed earum connexio potest du 
          <lb ed="#L" n="105"/>pliciter intelligi. vno modo quod connectantur seipsis 
          <lb ed="#L" n="106"/>formaliter ita quod posita vna virtute secundum gradum 
          <lb ed="#L" n="107"/>perfectum vel imperfectum ponatur alia: secundum gradum perfe 
          <lb ed="#L" n="108"/>ctum vel imperfectum. Alio modo potest intelligi con 
          <lb ed="#L" n="109"/>nexio virtutum dispositiue siue inclinatiue vel 
          <lb ed="#L" n="110"/>priuatiue. Primo modo dico quod non sunt connexe in 
          <!--757.xml-->
          <pb ed="#L" n="377-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>gradu perfecto vel imperfecto: cuius ratio est. quia sicut 
          <lb ed="#L" n="2"/>dictum est virtus generatur ex actibus determinatis 
          <lb ed="#L" n="3"/>nunc autem potest aliquis elicere actus vnius virtutis ni 
          <lb ed="#L" n="4"/>hil penitus cogitando de alia virtute. igitur sic potest 
          <lb ed="#L" n="5"/>vna sine alia generari et vsque ad summum augmenta 
          <lb ed="#L" n="6"/>ri sine acquisitione alterius virturim.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e1945">
          ⁋ Secundo modo lo 
          <lb ed="#L" n="7"/>quendo de connexione dico quod connectuntur duplici 
          <lb ed="#L" n="8"/>ter. vno modo quantum ad principia practica generalia 
          <lb ed="#L" n="9"/>conia omni virtuti quae principia sunt premisse principa 
          <lb ed="#L" n="10"/>les inferentes conclusiones practicas quibus habitum 
          <lb ed="#L" n="11"/>possunt in voluntate elici actus virtutis et sine illis 
          <lb ed="#L" n="12"/>non. Exemplum. hoc est vnum tale principium. omne determina 
          <lb ed="#L" n="13"/>tum a ratione recta propter determinatum finem. et sic 
          <lb ed="#L" n="14"/>de aliis circumstantiis esse faciendum est faciendum 
          <lb ed="#L" n="15"/>Aliud: omne bonum dictatum a ratione recta est eligendum 
          <lb ed="#L" n="16"/>ista et alia multa sunt principia communia omni virtuti si 
          <lb ed="#L" n="17"/>ne quibus non potest elici actus virtuosus. et sicut ista 
          <lb ed="#L" n="18"/>principia sunt communia ita habitus sunt communes istorum prin 
          <lb ed="#L" n="19"/>cipiorum quae vocantur prudentie: ita quod noticia istius 
          <lb ed="#L" n="20"/>principii communis est causa partialis immediata noticie con 
          <lb ed="#L" n="21"/>clusionis in spaciali. et loquor de noticia actuali 
          <lb ed="#L" n="22"/>vtrobique vt si arguatur omne dictatum a recta ratione esse 
          <lb ed="#L" n="23"/>diligendum est diligendum: sed patrem vel mostrem vel deum 
          <lb ed="#L" n="24"/>diligendum esse est dictatum a recta ratione igitur etc. No 
          <lb ed="#L" n="25"/>ticia actualis principii puta maioris quae est causa 
          <lb ed="#L" n="26"/>efficiens partialis respectu noticie actualis isti 
          <lb ed="#L" n="27"/>us conclusionis pater est diligendus secundum quod
          di<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ctatum est a recta ratione: et sicut est causa partialis no 
          <lb ed="#L" n="29"/>ticie vnius conclusionis practice in spaiali ita
          re<lb ed="#L" n="30" break="no"/>spectu cuiuslibet. post vero noticia actualis isti 
          <lb ed="#L" n="31"/>us conclusionis in spaiali est causa partialis
          effecti<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ua volitionis virtuose: ita quod ista noticia cum
          volun<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tate sunt sufficientes cause efficientes respectu 
          <lb ed="#L" n="34"/>illius praxis virtuose. Alio modo connectuntur incli 
          <lb ed="#L" n="35"/>natiue et dispositiue sic quod qui habet vnam virtuten 
          <lb ed="#L" n="36"/>perfecte habet inclinationem et principium partiale 
          <lb ed="#L" n="37"/>efficiens respectu omnium virtutum. Exemplum. si enim 
          <lb ed="#L" n="38"/>aliquis habeat virginalem castitatem perfecte et
          ali<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quis minetur sibi mortem vel vulnera vel verbera 
          <lb ed="#L" n="40"/>nisi fornicetur iste habens perfecte castitatem
          virgi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nalem: licet nunquam habuit fortitudinem quia nunquam
          eli<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ciebat actum fortitudinis anteque tamen velit
          forni<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cari eligit suscipere vulnera verbera et alia tor 
          <lb ed="#L" n="44"/>menta. ista volitio vel electio est primus actus
          for<lb ed="#L" n="45" break="no"/>titudinis et respectu istius actus est actus
          ca<lb ed="#L" n="46" break="no"/>stitatis virginalis vel habitus et causa efficiens in 
          <lb ed="#L" n="47"/>mediata partialis. et credo magis quod actus
          ca<lb ed="#L" n="48" break="no"/>stitatis est causa alterius actus immediate et
          habi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tus mediate. et ex illo primo actu diligendi tor 
          <lb ed="#L" n="50"/>menta anteque perdat castitatem generatur fortitudo 
          <lb ed="#L" n="51"/>et isto modo vnus actus voluntatis potest esse 
          <lb ed="#L" n="52"/>causa efficiens respectu alterius. et sicut est de for 
          <lb ed="#L" n="53"/>titudine sic est de omni virtute morali. Ex istis patet 
          <lb ed="#L" n="54"/>quod nulla virtus moralis repugnat alteri: immo quae 
          <lb ed="#L" n="55"/>est principium et causa efficiens respectu vnius est etiam 
          <!--757.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 377-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>rectum alterius: et sic de quocumque. Cuius ratio est. quia omnis 
          <lb ed="#L" n="57"/>perfecta virtus moralis est conformis rationi recte. 
          <lb ed="#L" n="58"/>quia aliter non esset virtus perfecta: sicut dictum est. Nunc 
          <lb ed="#L" n="59"/>autem contraria et formaliter repugnantia non sunt
          si<lb ed="#L" n="60" break="no"/>mul et semel conformia recte rationi. igitur iste
          virtu<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tes non repugnant. et ideo virginitas et castitas con 
          <lb ed="#L" n="62"/>iugalis non repugnant: sed vna inclinat ad aliam: si 
          <lb ed="#L" n="63"/>cut principium partiale. ita quod actus vnius inclinat 
          <lb ed="#L" n="64"/>ad actum alterius. sed hoc loquendo de actibus
          inte<lb ed="#L" n="65" break="no"/>rioribus qui proprie et intrinsece sunt virtuosi. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e2082">
          <lb ed="#L" n="66"/>⁋ Si dicas quod actus virginitatis est velle
          absti<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nere a viro propter deum. et actus castitatis conniu 
          <lb ed="#L" n="68"/>galis est velle habere virum propter deum. et iste voli 
          <lb ed="#L" n="69"/>tiones repugnant. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e2093">
          ⁋ Respondeo. dico quod 
          <lb ed="#L" n="70"/>actus virginitatis est abstinere a viro propter 
          <lb ed="#L" n="71"/>deum. hoc est illo modo quo deus vult me
          abstine<lb ed="#L" n="72" break="no"/>re. et actus castitatis coniugalis est velle habe. 
          <lb ed="#L" n="73"/>re virum propter deum: eo modo quo deus vult nunc 
          <lb ed="#L" n="74"/>me habere virum: si habeam voluntatem abstinendi 
          <lb ed="#L" n="75"/>a viro eo modo quo deus vult me abstinere. et con 
          <lb ed="#L" n="76"/>stet mihi per reuelationem quod deus vult et praecipit 
          <lb ed="#L" n="77"/>mihi: vel per scripturam habere virum volendo tunc 
          <lb ed="#L" n="78"/>habere quod deus vult hic acquiro castitatem
          coniu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>galem: et nihilominus retineo virginitatem. quia semper 
          <lb ed="#L" n="80"/>habeo bonam voluntatem abstinendi a viro eo mo 
          <lb ed="#L" n="81"/>do quo deo placet: eodem modo est de paupartate et 
          <lb ed="#L" n="82"/>largitate.  Mirabile enim est quo sancti et philosophi
          po<lb ed="#L" n="83" break="no"/>neret virtutes morales connexas: si inter illas esset 
          <lb ed="#L" n="84"/>repugnantia formalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e2128">
          ⁋ Si dicas quod ad
          virgini<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tatem requiritur abstinentia de facto ab omni actu 
          <lb ed="#L" n="86"/>carnis. sed licet ad castitatem coniungalem non requiri 
          <lb ed="#L" n="87"/>tur actus carnis. sicut patet de maria et ioseph. 
          <lb ed="#L" n="88"/>vbi fuit castitas coniugalis sine actu carnis. tamen 
          <lb ed="#L" n="89"/>actus carnis stat cum illa castitate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e2142">
          ⁋ Respondeo 
          <lb ed="#L" n="90"/>ad virginitatem requiritur abstinentia carnis eo 
          <lb ed="#L" n="91"/>modo quo deus vult talem abstinentiam esse: et similiter 
          <lb ed="#L" n="92"/>cum virginitate stat actus carnis eo modo quo deus 
          <lb ed="#L" n="93"/>vult ea esse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2289-d1e2153">
          ⁋ Sciendum est quod recta ratio requiritur 
          <lb ed="#L" n="94"/>ad perfectam virtutem et actualis. et ideo ebriosus et fu 
          <lb ed="#L" n="95"/>riosus et pueri qui non habent vsum rationis non pec 
          <lb ed="#L" n="96"/>causat coram deo: quia nullus ignoranter peccat secundum
          Au<lb ed="#L" n="97" break="no"/>gustinum. Unde ebrius non habens vsum rationis commit 
          <lb ed="#L" n="98"/>tens adulterium non peccat. quia licet habeat voli 
          <lb ed="#L" n="99"/>tionem respectu talis actus et intentionem: non tamen
          ha<lb ed="#L" n="100" break="no"/>bet rectum dictamen rationis. ideo non peccat etc. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>