<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9(8)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9(8)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="362-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2252"><!-- l3q9(8) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2252-Hd1e108">Quaestio 9(8)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e111">
      Questio. viii. 
      <lb ed="#L" n="37"/>UTrum sit necesse 
      <lb ed="#L" n="38"/>ponere in viatore tres virtutes the 
      <lb ed="#L" n="39"/>plogicas quae possunt remanere in
      pa<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tria. probatur quod non: quia fides non est virtus quia sibi 
      <lb ed="#L" n="41"/>potest subesse falsum et potest esse respectu falsi: quod 
      <lb ed="#L" n="42"/>est contra philosophum. viii. ethicorum. quae dicit quod habitus 
      <lb ed="#L" n="43"/>veridici non possunt esse respectu falsorum. igitur 
      <lb ed="#L" n="44"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e131">
      ⁋ Item propter finem consequendum sufficit
      cogni<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tio et dilectio: ergo habitus ex ipsis generati
      suffi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ciunt: sed huiusmodi sunt species et caritas. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e138">
      ⁋ Item quod 
      <lb ed="#L" n="47"/>iste virtutes non sunt necessarie patet: quia aut
      pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>pter actum naturalem aut supernaturalem. non natu 
      <lb ed="#L" n="49"/>ralem: quia respectu cuiuscumque actus sufficit virtus 
      <lb ed="#L" n="50"/>naturaliter acquisita. nec supernaturalem: quia talis 
      <lb ed="#L" n="51"/>non est nobis possibilis in via vt videtur: quia
      quen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cumque actum potest aliquis in via supernaturaliter
      ha<lb ed="#L" n="53" break="no"/>bere: potest etiam habere naturaliter sicut actum 
      <lb ed="#L" n="54"/>credendi diligendi etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e158">
      ⁋ Item si sic aut est tantum 
      <!--726.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 362-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>vna fides et sic de aliis. aut plures non tantum vna¬m 
      <lb ed="#L" n="56"/>qui distincti actus sunt distinctorum habituum
      ge<lb ed="#L" n="57" break="no"/>neratiui: sed respectu distinctorum credibilium 
      <lb ed="#L" n="58"/>sunt distincti actus specifici. igitur etc. non plures: 
      <lb ed="#L" n="59"/>qui tunc non essent tantum tres virtutes theologice. 
      <lb ed="#L" n="60"/>imiliter apostrhus dicit quod est tantum vna fides.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e181">
      ⁋ Ite quod 
      <lb ed="#L" n="61"/>iste virtutes non maneant in patria patet primo de 
      <lb ed="#L" n="62"/>fide: quia tanta est repugnantia fidei ad visionem 
      <lb ed="#L" n="63"/>quanta est eius ad scientiam: sed fides et scientia repu 
      <lb ed="#L" n="64"/>gnant. probatur: quia quando aliqua sunt contraria forma 
      <lb ed="#L" n="65"/>liter quicquid est compossibile vni et alteri sicut
      quic<lb ed="#L" n="66" break="no"/>quid compossibile est albedini et nigredini: quia nihil 
      <lb ed="#L" n="67"/>est compossibile albedini nisi subiectum et
      disposi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tiones accidentales: quia omnia compossibilia sunt ni 
      <lb ed="#L" n="69"/>gredini: sed fides et heresis contrariantur et scientia 
      <lb ed="#L" n="70"/>non est compossibilis heresi: sed
      incompossibi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>lis: igitur nec est compossibilis fidei
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e207">
      ⁋ Item secundum 
      <lb ed="#L" n="72"/>philosophum tantum vnum vni opponitur et istud est verum de 
      <lb ed="#L" n="73"/>oppositione inter extrema: sed heresis opponitur fidei 
      <lb ed="#L" n="74"/>et scientie: aut igitur opponitur fidei vt extremo et 
      <lb ed="#L" n="75"/>scientie vt medio: aut econuerso. si primo modo tunc 
      <lb ed="#L" n="76"/>scientia est species media inter fidem et heresim: 
      <lb ed="#L" n="77"/>sed medium contrariatur vtrique extremorum. ergo scientia 
      <lb ed="#L" n="78"/>contrariatur fidei. si secundo modo: tunc fides erit species 
      <lb ed="#L" n="79"/>media et medium vt prius contrariatur vtrique extre 
      <lb ed="#L" n="80"/>morum. igitur etc. Et vltra si fides non stabit cum scien 
      <lb ed="#L" n="81"/>tia: ergo nec cum visione.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e231">
      ⁋ Ide argumentum potest 
      <lb ed="#L" n="82"/>fieri de specie et caritate et tensione in patria et scientia. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e236">
               <lb ed="#L" n="83"/>⁋ Istem de caritate arguitur: quia secundum apostlitum cum
      vene<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rit quod perfectum est euacuabitur etc. sed caritas vie 
      <lb ed="#L" n="85"/>est imperfecta secundum doctrinam christi de Iohe
      bapti<lb ed="#L" n="86" break="no"/>sta quae dicit. Qui miuor est in regno celorum maior 
      <lb ed="#L" n="87"/>est isto. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e249">
      ⁋ Ad oppositum ad corithios. 
      <lb ed="#L" n="88"/>Nunc manent fides species etc. Item quod maneant in 
      <lb ed="#L" n="89"/>patria. probatur: quia si non: illud esset propter aliquam 
      <lb ed="#L" n="90"/>repugnantiam ad illum statum: aut igitur propter actus 
      <lb ed="#L" n="91"/>vel habitus. non primo modo: quia habitus non repu 
      <lb ed="#L" n="92"/>gnant: igitur nec actus. non secundo modo: quia ista plus 
      <lb ed="#L" n="93"/>non repugnant quam habitus temperantie et actus
      in<lb ed="#L" n="94" break="no"/>temperantie et habitus: sed isti duo habitus simul stant 
      <lb ed="#L" n="95"/>igitur etc. probatur assumptum: quia temperatus potest elico 
      <lb ed="#L" n="96"/>re actum intemperantie et existere temperatus: igitur 
      <lb ed="#L" n="97"/>cum actus temperantie manet cum habitu
      inten<lb ed="#L" n="98" break="no"/>perantie et ille actus est generatiuus habitus igi 
      <lb ed="#L" n="99"/>tur habitus simul stant. ergo eodem modo fides et visio si 
      <lb ed="#L" n="100"/>militer inter habitus supernaturales non appa 
      <lb ed="#L" n="101"/>ret repugnantia. igitur possunt stare simul.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e282">
      ⁋ hic pri 
      <lb ed="#L" n="102"/>mo est videndum de necessitate habituum
      superna<lb ed="#L" n="103" break="no"/>lium. Et hic teneo tres conclusiones. Prima est quod 
      <lb ed="#L" n="104"/>non potest probari ratione naturali quod indigemus
      ha<lb ed="#L" n="105" break="no"/>bitu supernaturali quocumque ad consequendum finem 
      <lb ed="#L" n="106"/>pltimam. Secunda est quod ex hoc quod credo quod beatitu 
      <lb ed="#L" n="107"/>do est mihi conferenda propter merita non potest con 
      <lb ed="#L" n="108"/>cludi consequentia formali quod habitus supernaturales 
      <lb ed="#L" n="109"/>sint nobis necessarii. Tertia est quod respectu omnium 
      <!--727.xml-->
      <pb ed="#L" n="362-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>habituum quos possumus habere possumus habere habi 
      <lb ed="#L" n="2"/>tum naturalem naturaliter inclinantem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e314">
      ⁋ Prima 
      <lb ed="#L" n="3"/>patet supposito quod non potest concludi in via quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>homo remanebit perpetuo in corpore et anima
      si<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cut modo est: quia non potest esse ratio euidens 
      <lb ed="#L" n="6"/>ad ponendum tales habitus nisi propter eorum ope 
      <lb ed="#L" n="7"/>rationes: quia habitus omnes nobis innotescunt per 
      <lb ed="#L" n="8"/>operationes: sed operationes omnes quas experi 
      <lb ed="#L" n="9"/>mur mediantibus istis habitibus supernaturali 
      <lb ed="#L" n="10"/>bus possumus experiri mediantibus habitibus 
      <lb ed="#L" n="11"/>naturalibus patet discurrendo per habitum fidei spei 
      <lb ed="#L" n="12"/>et caritatis: quia vnus paganus nutritus inter christi 
      <lb ed="#L" n="13"/>anos potest omns articulos fidei credem et deum super 
      <lb ed="#L" n="14"/>minia diligere. ergo etc. Secunda conclusio patet in libro 
      <lb ed="#L" n="15"/>orimo de caritate: quia deus potest aliquem accepta 
      <lb ed="#L" n="16"/>re in puris naturalibus tanquam dignum vita eter 
      <lb ed="#L" n="17"/>na sine omni habitu caritatis: et etiam reprobare 
      <lb ed="#L" n="18"/>sine omni peccato. et si hec sit opinio magistri sen 
      <lb ed="#L" n="19"/>tentiarum: tunc verum dicit scilicet quod caritas potest de 
      <lb ed="#L" n="20"/>potentia dei absoluta non esse aliud quam
      spiritus<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sanctus coexistens acceptans actum naturalem et 
      <lb ed="#L" n="22"/>impellens voluntatem per hunc modum sicut
      cau<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sa partialis ad actum illum eliciendum: sed non oportet ne 
      <lb ed="#L" n="24"/>cessario quod sit aliquod accidens inherens anime: et eodem 
      <lb ed="#L" n="25"/>modo potest acceptare actum sperandi et
      creden<lb ed="#L" n="26" break="no"/>di naturaliter sine omni habitu supernaturali
      in<lb ed="#L" n="27" break="no"/>fuso. Item non est impossibile quod deus ordinet quod 
      <lb ed="#L" n="28"/>qui viuit secundum dictamen recte rationis sic quod no 
      <lb ed="#L" n="29"/>credat aliquid nisi illud sit sibi naturali ratione 
      <lb ed="#L" n="30"/>conclusum tanquam credendum sit dignus vita eter 
      <lb ed="#L" n="31"/>na. hoc patet: quia ideo philosophi errabant et non fuerunt 
      <lb ed="#L" n="32"/>digni vita eterna: quia adherebant talibus que 
      <lb ed="#L" n="33"/>non potuerunt ratione naturali probari neccessario 
      <lb ed="#L" n="34"/>sicut mundum esse eternum. igitur si deus sic
      dispo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nat potest tunc talis sic acceptari adherendo re 
      <lb ed="#L" n="36"/>cte rationis dictamine. igitur etc. Unde sicut
      pau<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lus habens pectam sine omni merito recepit gratiam 
      <lb ed="#L" n="38"/>ita deus potest sibi conferre vitam sine omni merito et 
      <lb ed="#L" n="39"/>habitu supernaturali. Ideo dico quantum ad istam
      com<lb ed="#L" n="40" break="no"/>clusionem quod habitus supernaturales sunt nobis 
      <lb ed="#L" n="41"/>necessarii de potentia dei ordinata non absolu 
      <lb ed="#L" n="42"/>ta. et hoc teneo precise propter dicta scucorum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e403">
      ⁋ Ter 
      <lb ed="#L" n="43"/>tia conclusio probatur: quia sicut nihil debet
      poni<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nisi quando habetur experientia vel demonstratio 
      <lb ed="#L" n="45"/>vel auctoritas ad hoc: ita nihil debet negari quando 
      <lb ed="#L" n="46"/>habetur certa experientia ad hoc ponendum: sed  
      <lb ed="#L" n="47"/>ad ponendum fidem acquisitam speciem et caritatem ha 
      <lb ed="#L" n="48"/>betur certa experientia. nam paganus nutritus inter 
      <lb ed="#L" n="49"/>christianos ita credit omnes articulos fidei: similiter
      he<lb ed="#L" n="50" break="no"/>reticus circa vnum articulum potest vere credere alium 
      <lb ed="#L" n="51"/>sed neuter istorum habet fidem infusam. patet igitur
      ac<lb ed="#L" n="52" break="no"/>quisitam. similiter de caritate acquisita: quia vnus infide 
      <lb ed="#L" n="53"/>lis inter paganos instructus potest per doctrinam 
      <lb ed="#L" n="54"/>diligere deum super omnia ex puris naturalibus. potest 
      <lb ed="#L" n="55"/>etiam laudare deum cantare et: orare. igitur ipse habet 
      <!--727.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 362-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>dilectionem dei non infusam igitur acquisitam. Item 
      <lb ed="#L" n="57"/>omnis actus voluntatis quem experimur in nobis 
      <lb ed="#L" n="58"/>videtur naturalis igitur et habitus. antecedens probatur 
      <lb ed="#L" n="59"/>quia aut voluntas habet actionem super actum elicitum
      ma<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nente caritate aut non. si non: tunc ille actus non 
      <lb ed="#L" n="61"/>est meritorius: quia actus meritorius requirit acti 
      <lb ed="#L" n="62"/>onem voluntatis. si sic sufficit habitus naturalis 
      <lb ed="#L" n="63"/>qui nullum actum experimur in nobis nisi ad quem 
      <lb ed="#L" n="64"/>inclinat habitus naturalis. igitur non obstante quod sit 
      <lb ed="#L" n="65"/>in voluntate habitus supernaturalis propter aucto 
      <lb ed="#L" n="66"/>ritatem: adhuc ortet ponere habitum naturalem natu 
      <lb ed="#L" n="67"/>raliter acquisitum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e466">
      ⁋ Articulus secundus est quo isti tres 
      <lb ed="#L" n="68"/>habitus distinguntur apparent tres difficultates 
      <lb ed="#L" n="69"/>Prima est quod videtur quod species non distinguitur ab
      a<lb ed="#L" n="70" break="no"/>liis tribus sicut ille distinguntur inter se: quia ad con 
      <lb ed="#L" n="71"/>sequendum finem sufficit cognitio et amor ad
      cogni<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tionem satis inclinat fides ad amorem caritas. Si 
      <lb ed="#L" n="73"/>dicas quod species requiritur propter actum desiderii: quia 
      <lb ed="#L" n="74"/>requiritur quod illud quod creditur et amatur desideretur. et 
      <lb ed="#L" n="75"/>hoc fit per actum speciei. Contra videtur quod non requiritur 
      <lb ed="#L" n="76"/>nisi quia ostenditur obiectum diligibile tanquam
      possi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>bile a nobis haberi et de aliis circumstantiis: et quod 
      <lb ed="#L" n="78"/>sic ametur illud obiectum: sed vt prius ad ista suffici 
      <lb ed="#L" n="79"/>unt cognitio fidei et amor
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e495">
      ⁋ Secunda difficultas 
      <lb ed="#L" n="80"/>est quid est obiectum speciei: quia deus ponitur obiectum 
      <lb ed="#L" n="81"/>cuiuscumque virtutis theologice. Tunc est dubium 
      <lb ed="#L" n="82"/>vtrum idem omnio sit subiectum fidei speciei et caritatis et 
      <lb ed="#L" n="83"/>si sic dubium est quo distinguntur isti habitus ma 
      <lb ed="#L" n="84"/>xime cum vnus habitus sufficit respectu intelle 
      <lb ed="#L" n="85"/>ctus et alius habitus respectu voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e511">
      ⁋
      Ter<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tia difficultas est in qua potentia est species: quia in 
      <lb ed="#L" n="87"/>intellectu non apparet nisi actus credendi qui est 
      <lb ed="#L" n="88"/>actus fidei in voluntate. aut est triplex actus 
      <lb ed="#L" n="89"/>amandi volendi et desiderandi. Nunc autem actus 
      <lb ed="#L" n="90"/>spei non est actus volendi certum est nec actus
      a<lb ed="#L" n="91" break="no"/>mandi: quia ad illum inclinat caritas: nec actus
      de<lb ed="#L" n="92" break="no"/>siderandi: quia actus desiderandi potest esse in
      despe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>rante
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e531">
      ⁋ Quantum ad primam dico quod species est viri 
      <lb ed="#L" n="94"/>tus distincta ab aliis. quod probatur: quia quando aliqua 
      <lb ed="#L" n="95"/>sunt separabilia inter se distinguntur: sed species et 
      <lb ed="#L" n="96"/>alie virtutes theologice sunt huiusmodi. igitur etc. As 
      <lb ed="#L" n="97"/>sumptum probatur: quia aliquis potest credere et non spera 
      <lb ed="#L" n="98"/>re patet in desperantibus. similiter aliquis potest amare et 
      <lb ed="#L" n="99"/>non sperare sicut in patria. similiter aliquis potest
      spera<lb ed="#L" n="100" break="no"/>re habere beatitudinem et non diligere caritatiue sicut 
      <lb ed="#L" n="101"/>mali et pecctores
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e552">
      ⁋ Quantum ad secundam dico quod ob 
      <lb ed="#L" n="102"/>iecta immediata istorum habituum sunt diuersa
      com<lb ed="#L" n="103" break="no"/>plexa. nam obiectum proximum fidei est hoc
      comple<lb ed="#L" n="104" break="no"/>xum omne reuelatum a deo est verum eo modo quo 
      <lb ed="#L" n="105"/>reuelatur a deo. Qubiectum speciei hoc complexum 
      <lb ed="#L" n="106"/>futura beatitudo est homin conferenda propter 
      <lb ed="#L" n="107"/>merita. SQbiectum caritatis est hoc complexum 
      <lb ed="#L" n="108"/>deus et omne quod vult deus diligi a me
      caritati<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ue. Sed dubium est tunc de obiecto speciei: quia
      vi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>detur esse deus saltempartiale obiectum et non 
      <!--728.xml-->
      <pb ed="#L" n="363-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>creatura. potest dici quod hoc complexum sit
      subie<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ctum specei visio et fruitio diuina est homini conferen 
      <lb ed="#L" n="3"/>da propter merita.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e587">
      ⁋ Quantum ad tertiam dico quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>actus speciei est volitio et desiderium efficax quo
      a<lb ed="#L" n="5" break="no"/>liquis ostenso sibi per fidem quod fruitio dei est
      si<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bi conferenda propter merita statim efficaciter 
      <lb ed="#L" n="7"/>elicit actum meritorium si potest: et iste non potest 
      <lb ed="#L" n="8"/>esse in desperantibus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e600">
      ⁋ Unde est duplex
      desi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>derium. vnum respectu possibilium puta quando
      a<lb ed="#L" n="10" break="no"/>liquis efficaciter desiderat aliquid sibi
      osten<lb ed="#L" n="11" break="no"/>sum tanquam possibile sibi haberi per actum et illud  
      <lb ed="#L" n="12"/>non est in desperantibus. Aliud est respectu im 
      <lb ed="#L" n="13"/>possibilium puta quando aliquis desiderat aliquid 
      <lb ed="#L" n="14"/>et credit illud sibi esse impossibile. et illud potest 
      <lb ed="#L" n="15"/>esse in desperantibus. Sed tunc quomodo po 
      <lb ed="#L" n="16"/>test esse species virtus ab aliis distincta infusa vel 
      <lb ed="#L" n="17"/>acquisita. Respondeo hic sicut in prologo
      hu<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ius quod respectu actus sciendi potest esse duplex ha 
      <lb ed="#L" n="19"/>bitus inclinans vnus mediate alius immediate 
      <lb ed="#L" n="20"/>primus est habitus principiorum. secundus est scientia 
      <lb ed="#L" n="21"/>quae est habitus conclusionis. et quando sic sunt habi 
      <lb ed="#L" n="22"/>tus inc linantes ad actum. Potest autem actus 
      <lb ed="#L" n="23"/>haberi saltem primus sine habitu inclinante ad 
      <lb ed="#L" n="24"/>actum secundum. vnde intellectus quie est habitus pri 
      <lb ed="#L" n="25"/>cipiorum inclinat mediante actu suo elicito ad  
      <lb ed="#L" n="26"/>actum sciendi cumnclusionem actum dico primum qua 
      <lb ed="#L" n="27"/>tenus ille est causa secundi qui actus cum potentia in 
      <lb ed="#L" n="28"/>tellectiua est causa immediata partialis
      respe<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ctu primi actus sciendi conclusionem. et ideo in 
      <lb ed="#L" n="30"/>clinat mediate quatenus est causa cause: et quia 
      <lb ed="#L" n="31"/>actus secundus et intellectus inclinant sufficienter 
      <lb ed="#L" n="32"/>ad primum actum sciendi aliquam conclusionem: ideo 
      <lb ed="#L" n="33"/>potest ille motus haberi sine scientia et habitum 
      <lb ed="#L" n="34"/>sed post non obstante habitu principiorum et actu eo 
      <lb ed="#L" n="35"/>rum ex primo actu sciendi conclusionem secundo et tertio 
      <lb ed="#L" n="36"/>et sic deinceps generatur habitus alius incli 
      <lb ed="#L" n="37"/>nans ad alium actum sciendi eandem conclusionem
      in<lb ed="#L" n="38" break="no"/>mediate: quia immediate sicut causa partialis
      cau<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sat actum sciendi illam conclusionem: et sicut primus 
      <lb ed="#L" n="40"/>actus sciendi conclusionem aliquam potest esse sine sci 
      <lb ed="#L" n="41"/>entia virtute actus principiorum: ita post habitum 
      <lb ed="#L" n="42"/>scientie generatum potest quicunque actus sciendi eam 
      <lb ed="#L" n="43"/>dem conclusionem esse sine habitu principiorum et actu 
      <lb ed="#L" n="44"/>sicut enim est in istis habitibus: sic est de habiti 
      <lb ed="#L" n="45"/>bus theologicis. habitus entm caritatis et fidei 
      <lb ed="#L" n="46"/>inclinant ad actum primum speciei mediate: quia mediam 
      <lb ed="#L" n="47"/>tibus actibus suis puta actu credendi et diligendi 
      <lb ed="#L" n="48"/>quia quando credo aliquid mihi possibile et diligo illud  
      <lb ed="#L" n="49"/>tunc illud diligo efficaciter: ita quod statim ex eo in 
      <lb ed="#L" n="50"/>operationem meritoriam prodeo. et tunc potest primus actus 
      <lb ed="#L" n="51"/>spei haberi sine speciei habitu acquisito: sed post ex illis 
      <lb ed="#L" n="52"/>actibus generatur habitus immediate inclinans ad 
      <lb ed="#L" n="53"/>actum speciei: quia habitus est causa immediata actus
      pro<lb ed="#L" n="54" break="no"/>prii. et sic potest poni quod sicut est fides acquisita et casa 
      <lb ed="#L" n="55"/>ritas quod similiter est species acquisita. Et praeter istos ha 
      <!--728.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 363-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>bitus sunt alii habitus alterius rationis ab istis scilicet 
      <lb ed="#L" n="57"/>fides infusa et acquisita: quia si essent eiusdem rationis 
      <lb ed="#L" n="58"/>frustra vt videtur poneretur infusa ex quo acod 
      <lb ed="#L" n="59"/>sita eiusdem rationis sufficit. tamen difficile est videre 
      <lb ed="#L" n="60"/>quo species distinguitur ab aliis duabus: quia videtur 
      <lb ed="#L" n="61"/>includere actum fidei et caritatis: puta actum cre 
      <lb ed="#L" n="62"/>dendi et diligendi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e726">
      ⁋ Tertius articulus est de vnus 
      <lb ed="#L" n="63"/>tate istorum habituum: vbi sunt due difficultates. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e731">
               <lb ed="#L" n="64"/>⁋ Prima est vtrum tantum sint tres virtutes acqu 
      <lb ed="#L" n="65"/>site sicut tantum sunt tres infuse: scilicet vtrum sit tam 
      <lb ed="#L" n="66"/>tum vna fides acquisita etc.  Secunda quo fides
      in<lb ed="#L" n="67" break="no"/>fusa potest esse vna respectu omnium articulorum.
      similiter<lb ed="#L" n="68" break="no"/>caritas etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e744">
      ⁋ Quantum ad primam sunt due
      conclu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>siones. prima quod quaelibet articulus habet fidem
      ac<lb ed="#L" n="70" break="no"/>sitam distinctam. secunda quod ista fides non tantum distin 
      <lb ed="#L" n="71"/>guitur numero sed specie. Prima probatur per 
      <lb ed="#L" n="72"/>rationem Ioh. in metaphisica de scientie vnitate 
      <lb ed="#L" n="73"/>quia quando aliquis potest habere actum et habitum
      creden<lb ed="#L" n="74" break="no"/>di circa vnum articulum et non circa alium: immo potest ex 
      <lb ed="#L" n="75"/>rare circa alium necessario illi actus credendi il 
      <lb ed="#L" n="76"/>los articulos et habitus generati ex illis sunt 
      <lb ed="#L" n="77"/>distincti: sed aliquis potest habere fidem acquisitam 
      <lb ed="#L" n="78"/>circa vnum articulum et non circa alium: sed circa alium 
      <lb ed="#L" n="79"/>errare. sicut heretiecus potest habere fidem acquisitam circa istum 
      <lb ed="#L" n="80"/>articulum deus est trinus et vnus: et errare circa 
      <lb ed="#L" n="81"/>incarnationem christi. igitur etc. Si dicas quod contraria 
      <lb ed="#L" n="82"/>se compatiuntur in gradibus remissis: vel si vnum 
      <lb ed="#L" n="83"/>sit in sum non et aliud in infimo adhuc
      compa<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tiuntur se: sed habitus inclinans ad intelligendum 
      <lb ed="#L" n="85"/>vnum principium est remissus et imperfectus: ideo 
      <lb ed="#L" n="86"/>stat cum errore circa conclusionem: sed habitus
      in<lb ed="#L" n="87" break="no"/>clinans ad intelligendum principium et conclusionem 
      <lb ed="#L" n="88"/>simul est perfectus: et ideo non compatitur secum igno 
      <lb ed="#L" n="89"/>rantiam conclusionum: sicut ponitur exemplum 
      <lb ed="#L" n="90"/>de aliis formis. Contra. pono quod habitus incli 
      <lb ed="#L" n="91"/>nans ad cognoscendum principium tantum 
      <lb ed="#L" n="92"/>sit in summo per naturam: puta quia
      genere<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tur per centum actus circa illud principium: 
      <lb ed="#L" n="94"/>habitus inclinans ad cognoscendum conclu 
      <lb ed="#L" n="95"/>sionem generetur tantum ex duobus actibus 
      <lb ed="#L" n="96"/>hoc posito nulli dubium quin primus habitus 
      <lb ed="#L" n="97"/>siue gradus primus quicquid vocetur est
      perfe<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ctior quam secundus inclinans ad cognoscendum conclu 
      <lb ed="#L" n="99"/>sionem. et hoc non obstante potest ignorantia dispo 
      <lb ed="#L" n="100"/>sitionis respectu conclusionum stare cum habitu 
      <lb ed="#L" n="101"/>principii in summo et non cum scientia conclusionis 
      <lb ed="#L" n="102"/>in infimis de hoc alibi. Secunda conclusio probatur 
      <lb ed="#L" n="103"/>quia quando cum vno contrariorum: stat vnum et aliud non 
      <lb ed="#L" n="104"/>stat: sed sibi repugnat illud quod stat cum vno
      com<lb ed="#L" n="105" break="no"/>trariorum et aliud quod non stat necessario
      distin<lb ed="#L" n="106" break="no"/>guntur specie. Istud patet per exemplum et per rationem 
      <lb ed="#L" n="107"/>per exemplum patet: quia enim dulcedo in lacte 
      <lb ed="#L" n="108"/>stat cum albedine et nigredo non stat cum
      al<lb ed="#L" n="109" break="no"/>bedrne. ideo dulcedo ea nigredo necessario
      di<lb ed="#L" n="110" break="no"/>stinguntur specie. per rationem: patet quia quando 
      <!--729.xml-->
      <pb ed="#L" n="363-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sunt eiusdem speciei quicquid formaliter stat 
      <lb ed="#L" n="2"/>cum vno et altero: et quicquid repugnat vni 
      <lb ed="#L" n="3"/>et alteri: sicut quicquid stat cum albedine vna stat 
      <lb ed="#L" n="4"/>et cum altera. similiter quicqud repugnat vni
      albe<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dini et alteri. patet ergo propositio assumpta. sed fides 
      <lb ed="#L" n="6"/>acquisita circa vnum articulum stat cum errore
      cir<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ca alium. patet de heretico. sed acquisita fides et error 
      <lb ed="#L" n="8"/>non stant circa eundem articulum. ergo fides acquisita 
      <lb ed="#L" n="9"/>circa vnum articulum et alium sint distincte speciei. quia 
      <lb ed="#L" n="10"/>si essent eiusdem speciei: tunc sicut error repugnat 
      <lb ed="#L" n="11"/>vni ita repugnat alteri. et sicut stat cum vno: et ita 
      <lb ed="#L" n="12"/>cum altero. et per istam viam tenent rationes Iohis in qua 
      <lb ed="#L" n="13"/>stione praedicta. quia per primam probat quod sunt distincti 
      <lb ed="#L" n="14"/>circa istas conclusiones. per secundam quod distinguum 
      <lb ed="#L" n="15"/>tur specie
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e878">
      ⁋ Quantum ad secundam difficultatem quo 
      <lb ed="#L" n="16"/>potest esse vna fides omnium articulorum fidei: potest du 
      <lb ed="#L" n="17"/>pliciter dici. Uno modo quod fides infusa habet ali 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod complexum pro obiecto immediato: quod potest esse 
      <lb ed="#L" n="19"/>prmissa et principium partiale inferens omnem articu 
      <lb ed="#L" n="20"/>lum in spaiali. et est istud complexum omne reuelatum a deo 
      <lb ed="#L" n="21"/>est verum: sicut reuelatur esse verum. nam istud potest in 
      <lb ed="#L" n="22"/>ferre omnem articulum fidei. potest enim sic argui respe 
      <lb ed="#L" n="23"/>ctu cuiuslibet articuli omne reuelatum a deo est 
      <lb ed="#L" n="24"/>verum: sicut reuelatum est esse verum. sed deum esse
      tri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>num et vnum incarnatum et passum etc. Unde sicut istud 
      <lb ed="#L" n="26"/>complexum est principium inferens omnem articulum in 
      <lb ed="#L" n="27"/>spaiali. ita habitus fidei infuse: cuius hoc complexum 
      <lb ed="#L" n="28"/>est immediatum obiectum inclinat mediante ad 
      <lb ed="#L" n="29"/>actum elicitum circa omnem articulum in spaiali virtute 
      <lb ed="#L" n="30"/>huius complexi. et sic est vna fides omnium articulorum 
      <lb ed="#L" n="31"/>fidei mediate. sed non immediate. Sed alio modo in 
      <lb ed="#L" n="32"/>clinat fides ad actum credendi articulos in
      span<lb ed="#L" n="33" break="no"/>li. et alio modo habitus principii ad actum de quo su 
      <lb ed="#L" n="34"/>pra dictum est. quia fides infusa sic inclinat ad actum 
      <lb ed="#L" n="35"/>fidei elicitum circa articulos in spciali. quod nec ha 
      <lb ed="#L" n="36"/>bitus fidei infuse nec actus potest cum intellectu esse 
      <lb ed="#L" n="37"/>principium sufficiens ad eliciendum actum credendi 
      <lb ed="#L" n="38"/>circa articulum aliquem in spaciali. patet. Nam pruulus
      ba<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ptisatus nutritus solitarie alicubi vbi nunquam in 
      <lb ed="#L" n="40"/>struitur in articulis fidei ille habet fidem infusam 
      <lb ed="#L" n="41"/>et vsum rationis. et tamen nullum actum credendi circa
      quen<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cumque articulum potest elicere. igitur ad actum eliciendum 
      <lb ed="#L" n="43"/>circa articulum spaialem neccessario requiritur fides ad 
      <lb ed="#L" n="44"/>quisita circa illum articulum. puta per auditum. quia
      fi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>des acquisita secundum prophetam est ex auditum vel per
      vi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sum. puta si videat aliquem actum scriptum in libro 
      <lb ed="#L" n="47"/>et ei credat. et hoc est simile de aliquo qui crederet
      to<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tam historiam scriptam in biblia: et totam bibliam esse 
      <lb ed="#L" n="49"/>vera. etiam si hoc crederet actu elicito nunquam ex 
      <lb ed="#L" n="50"/>hoc solo potest sufficitunrter habere actum credendi
      re<lb ed="#L" n="51" break="no"/>pectu cuiuslibet historie in spaciali nisi mediante 
      <lb ed="#L" n="52"/>fide acquisita de illa hiystoria. et hoc erit vel per 
      <lb ed="#L" n="53"/>doctorem cui credit vel per inspectionem in libro. ha 
      <lb ed="#L" n="54"/>ditus ergo fidei infuse inclinat mediate ad actum 
      <lb ed="#L" n="55"/>credendi circa quemlibet articulum in spaciali. quia me 
      <!--729.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 363-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>diante actu elicito circa obiectum suum immediatum 
      <lb ed="#L" n="57"/>qui actus cum fide acquisita circa articulum in spaiali 
      <lb ed="#L" n="58"/>est causa partialis immediata respectu actus cre 
      <lb ed="#L" n="59"/>dendi illum articulum. non inquam primum simpliciter quia 
      <lb ed="#L" n="60"/>prius circa eundem articulum ex multis actibus 
      <lb ed="#L" n="61"/>credendi generatur fides acquisita: sed non est 
      <lb ed="#L" n="62"/>causa immediata secundi actus credendi
      theologi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ce et forte meritorie: ita quod fides infusa quae est
      ha<lb ed="#L" n="64" break="no"/>bitus est tantum causa mediata: quia est causa cau 
      <lb ed="#L" n="65"/>se.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e995">
      ⁋ Sed dubium est vtrum fides infusa cum intelle 
      <lb ed="#L" n="66"/>ctu potest esse sufficiens ad eliciendum actum
      creden<lb ed="#L" n="67" break="no"/>dendi circa suum obiectum primum puta omne
      reuela<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tum a deo etc. sine fide acquisita
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1004">
      ⁋ Respondeo quod 
      <lb ed="#L" n="69"/>non. patet de puero nutrito secundum casum predictum 
      <lb ed="#L" n="70"/>qui habet fidem infusam respectu cuiuslibet com 
      <lb ed="#L" n="71"/>plexi. et tamen nunquam potest aliquem actum circa 
      <lb ed="#L" n="72"/>aliquam elicere nisi instruatur: quia omne reuela 
      <lb ed="#L" n="73"/>tum a deo sit verum etc. et credat per fidem acquisi 
      <lb ed="#L" n="74"/>tam ex actibus credendi instruendo. et ideo ad  
      <lb ed="#L" n="75"/>actum credendi illud complexum ita requiritur fi 
      <lb ed="#L" n="76"/>des acquisita sicut ad quemcunque articulum in
      spe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ciali. Sed quando dicitur inclinare ad actum cre 
      <lb ed="#L" n="78"/>dendi elicitum circa illud complexum. Respondeo quod 
      <lb ed="#L" n="79"/>habita fide acquisita circa illud complexum po 
      <lb ed="#L" n="80"/>test tunc immediate concurrere cum intellectu et 
      <lb ed="#L" n="81"/>fide acquisita sicut causa partiali ad eliciendum 
      <lb ed="#L" n="82"/>actum primum credendi theologicum et meritorium 
      <lb ed="#L" n="83"/>circa illud complexum: ita quod habitus est causa in 
      <lb ed="#L" n="84"/>mediata illius actus et prius non potuit est cau 
      <lb ed="#L" n="85"/>sa immediata: quia deficit causa partialis neces 
      <lb ed="#L" n="86"/>sario requisita puta fides acquisita: sed
      respe<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ctu aliorum articulorum non est habitus causa
      im<lb ed="#L" n="88" break="no"/>mediata: sed actus illius habitus et habitus in 
      <lb ed="#L" n="89"/>fusus est tantum causa cause sicut prius dictum 
      <lb ed="#L" n="90"/>est.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1054">
      ⁋ Ex istis potest patere quomodo fuit vna 
      <lb ed="#L" n="91"/>fides et eadem in antiquis patribus et moderi 
      <lb ed="#L" n="92"/>nis. quia alio modo credebant in speciali ipsi 
      <lb ed="#L" n="93"/>quam nos et alia complexa fuerunt ab ipsis credit 
      <lb ed="#L" n="94"/>ta quam a nobis: quia illud quod credebant de
      futu<lb ed="#L" n="95" break="no"/>rao nos credimus de preterito. sicut ipsi
      crede<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bant christum fore incarnandum et passurum et resurre 
      <lb ed="#L" n="97"/>cturum et ascensurum: et nos credimus eum fuisse
      pas<lb ed="#L" n="98" break="no"/>sum incarnatum resurrexisse et ascendisse: sed ista 
      <lb ed="#L" n="99"/>sunt diuersa complexa. probatur: quia est
      impos<lb ed="#L" n="100" break="no"/>sibile quod vnum et idem complexum simul et semel sit vel 
      <lb ed="#L" n="101"/>rum: et falsum: sed hoc complexum christus morietur an 
      <lb ed="#L" n="102"/>te passionem christi fuit verum. et sic fuit in antei 
      <lb ed="#L" n="103"/>quis patribus: sed tunc hoc complexum christus 
      <lb ed="#L" n="104"/>mortuus est fuit falsum: et nunc est econuerso: 
      <lb ed="#L" n="105"/>quia nunc hec est vera christus mortuus est. et nunc 
      <lb ed="#L" n="106"/>hec est falsa. christus morietur: quia iam non moritur. 
      <lb ed="#L" n="107"/>secundum apostotum. igitur impossibile est quod ista sint idem
      com<lb ed="#L" n="108" break="no"/>plexum christus morietur christus mortuus est:
      ta<lb ed="#L" n="109" break="no"/>men licet diuersa complexa credita ab eis et a 
      <lb ed="#L" n="110"/>nobis: idem fuit articulus: quia articulus de 
      <!--730.xml-->
      <pb ed="#L" n="364-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>passione. tamen vocando articulum fidei illud  
      <lb ed="#L" n="2"/>complexum creditum ab eis et a nobis potest dici quod fue 
      <lb ed="#L" n="3"/>runt diuersi articuli sicut diuersa complexa. si 
      <lb ed="#L" n="4"/>autem vocetur articulus materia illa de qua formam 
      <lb ed="#L" n="5"/>tur diuerse propositiones quarum vna est vno tempore 
      <lb ed="#L" n="6"/>vera et alia pro alio tempore sic fuit idem articulus tuc 
      <lb ed="#L" n="7"/>et nunc. Unde non est hic nisi equiuocatio in nomine: 
      <lb ed="#L" n="8"/>sed non obstante ista diuersitate: tamen in antiquis 
      <lb ed="#L" n="9"/>patribus et nobis fuit vna fides non numero sen 
      <lb ed="#L" n="10"/>specie: quia idem complexum fuit omnino obiectum immedia 
      <lb ed="#L" n="11"/>tum fidei eorum et nre: quia sicut nos mediante fide
      in<lb ed="#L" n="12" break="no"/>fusa credimus quod christus mortuus est et non morietur 
      <lb ed="#L" n="13"/>ita ipsi quod christus morietur et non mortuus est: et ideo dixi 
      <lb ed="#L" n="14"/>quod obiectum immediatum fidei infuse est hoc omne re 
      <lb ed="#L" n="15"/>uelatum a deo est verum sicut reuelatur esse verum et 
      <lb ed="#L" n="16"/>non aliter. et quia antiqus patribus fuerunt aliqua con 
      <lb ed="#L" n="17"/>plexa vera et alia nobis: ideo mediante alia
      fi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>de acquisita alterius rationis: et cum actu fidei eiusdem 
      <lb ed="#L" n="19"/>rationis eliciebant ipsi actum credendi illos
      ar<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ticulos et nos: quia habitus inclinans mediate ad  
      <lb ed="#L" n="21"/>actum aliquem non variatur ad variationem alicuius 
      <lb ed="#L" n="22"/>actus. ideo licet actus credendi aliquem articulum 
      <lb ed="#L" n="23"/>puta christus mortuus est christus morietur. sit alius
      ta<lb ed="#L" n="24" break="no"/>men habitus infusus non est alius et alius. Et ex 
      <lb ed="#L" n="25"/>hoc apparet quare aliquis potest habere demon 
      <lb ed="#L" n="26"/>strationem circa aliquos articulos fidei. et tamen 
      <lb ed="#L" n="27"/>non perdere fidem infusam licet perdat fidem acquisitam 
      <lb ed="#L" n="28"/>sicut aliquos potest perdere fide circa principium et no 
      <lb ed="#L" n="29"/>ticiam euidentem circa conclusionem. non tamen potest ha 
      <lb ed="#L" n="30"/>bere fidem acquisitam respectu alicuius conclusionis 
      <lb ed="#L" n="31"/>et noticiam euidentem. et hoc quia habitus principit 
      <lb ed="#L" n="32"/>inclinat mediate ad actum sciendi. potest inquam 
      <lb ed="#L" n="33"/>habere fidem circa principium et scientiam circa
      co<lb ed="#L" n="34" break="no"/>clusionem acquisitam per experientiam sicut dictum est 
      <lb ed="#L" n="35"/>in prologo. similiter potest aliquis habere noticiam euiden 
      <lb ed="#L" n="36"/>tem circa principium et errorem. non tamen potest simul 
      <lb ed="#L" n="37"/>habere noticiam euidentem circa conclusionem et ha 
      <lb ed="#L" n="38"/>bitum erroris. et hoc quia habitus principii incliat 
      <lb ed="#L" n="39"/>ad actum scientie mediate et habitus scientie in 
      <lb ed="#L" n="40"/>mediate. et quia noticia euidens circa idem obie 
      <lb ed="#L" n="41"/>ctum et error opponuntur: ita potest aliquis habere 
      <lb ed="#L" n="42"/>fide infusam circa istud principium omne reuelatum 
      <lb ed="#L" n="43"/>a deo etc. et cum hoc habere noticiam scientificam re 
      <lb ed="#L" n="44"/>spectu cuiuslibet articuli in speciali. non tamen 
      <lb ed="#L" n="45"/>potest habere noticiam euidentem circa illum
      articu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lum et fidem acquisitam vel eadem ratione non potest 
      <lb ed="#L" n="47"/>aliquis habere fidem infusam respectu huius omne 
      <lb ed="#L" n="48"/>reuelatum etc. et scientiam: quia hec est contingens: quia 
      <lb ed="#L" n="49"/>anteque aliquid fuit reuelatum a deo fuit falsa 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1213">
               <lb ed="#L" n="50"/>⁋ Aliter potest dici quod non est inconueniens quod
      mul<lb ed="#L" n="51" break="no"/>torum effectuum specie distinctorum sit vna causa equa 
      <lb ed="#L" n="52"/>uoca immediate. sicut patet desole respectu ho t 
      <lb ed="#L" n="53"/>minis et asini etc. ideo fides infusa tanquam causa 
      <lb ed="#L" n="54"/>equiuoca inclinat immediate ad actus omnium arti 
      <lb ed="#L" n="55"/>culorum. quia articuli distinguntur specie et eorum 
      <!--730.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 364-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>actus et respectu omnium potest fides infusa esse cau 
      <lb ed="#L" n="57"/>sa partialis immediata. sed non potest esse fides 
      <lb ed="#L" n="58"/>infusa inclinans ad vnum actum respectu omnium ar 
      <lb ed="#L" n="59"/>ticulorum immediate: quia omnes articuli non possunt 
      <lb ed="#L" n="60"/>vno actu credi: quia quot sunt articuli tot sunt 
      <lb ed="#L" n="61"/>fides acquisite quarum quelibet inclinat tantum 
      <lb ed="#L" n="62"/>ad vnum articulum et non circa alium: quia fides infu 
      <lb ed="#L" n="63"/>sa non inclinat ad aliquem actum nisi mediante 
      <lb ed="#L" n="64"/>fide acquisita. nam fides infusa non potest incli 
      <lb ed="#L" n="65"/>nare immediate ad vnum actum circa omnes
      articu<lb ed="#L" n="66" break="no"/>los. si tamen fides acquisita inclinaret ad vnum 
      <lb ed="#L" n="67"/>actum circa omnes articulos. tunc potest poni quod
      fi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>des infusa eodem modo inclinat: sed contrarium 
      <lb ed="#L" n="69"/>dicitur communiter: eligatur quod magis placet.
      Ter<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tio modo potest dici sicut dicebatur de
      habi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tum sapientie in prologo generato ex vno actu 
      <lb ed="#L" n="72"/>quo intelligitur tota demonstratio: et ille habitus 
      <lb ed="#L" n="73"/>nclinat ad actus consimiles. et potest deus illum 
      <lb ed="#L" n="74"/>habitum causare non causando habitum principio 
      <lb ed="#L" n="75"/>rum: nec conclusionum: ita potest deus creare in 
      <lb ed="#L" n="76"/>intellectu viatoris habitum fidei quo inclinatur 
      <lb ed="#L" n="77"/>mmediate ad credendum omnes articulos fidei sup 
      <lb ed="#L" n="78"/>posita fide acquisita respectu vniuscuiusque: nec 
      <lb ed="#L" n="79"/>videtur ratio contra istud nisi ratio communis
      quo<lb ed="#L" n="80" break="no"/>modo potest saluari vnitas fidei respectu
      propo<lb ed="#L" n="81" break="no"/>sitionum oppositarum sicut hic christus morietur christus 
      <lb ed="#L" n="82"/>non morietur: maxime quia videtur quod habitus
      in<lb ed="#L" n="83" break="no"/>clinans ad aliquem actu immediate cum
      naturali<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ter inclinat semper dum est inclinat ad illum actum 
      <lb ed="#L" n="85"/>ita quod non ad contrarium. Nunc autem apstori
      crede<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bant hoc complexum christus morietur ante
      passio<lb ed="#L" n="87" break="no"/>nem eius: et post eius passionem tenebantur crede 
      <lb ed="#L" n="88"/>re quod christus mortuus est et semper habuerunt eandem 
      <lb ed="#L" n="89"/>fide. Respondeo quod fides acquisita est alia
      re<lb ed="#L" n="90" break="no"/>spectu huius complexi christus morietur et respectu 
      <lb ed="#L" n="91"/>huius christus non morietur: sed fides infusa semper 
      <lb ed="#L" n="92"/>fuit eadem. Et potest dici quod aliqua causa ex se 
      <lb ed="#L" n="93"/>sola habet vnum effectum et concurrente cum ea alia 
      <lb ed="#L" n="94"/>causa partiali habet alium effectum contrarium: 
      <lb ed="#L" n="95"/>ita potest dici quod fides infusa cum fide
      acqui<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sita et intellectu inclinat aliquando ad istud 
      <lb ed="#L" n="97"/>christus morietur et post apostolus sciuit istam christus
      mo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ritur per visionem: et mediante ista visione cum 
      <lb ed="#L" n="99"/>fide infusa et acquisita scit quod christus mortuus est: 
      <lb ed="#L" n="100"/>et etiam scit et credit quod non morietur: ita quod
      fi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>des infusa est semper eadem: sed acquisita
      va<lb ed="#L" n="102" break="no"/>riatur. Eodem modo potest dici de primo obiecto 
      <lb ed="#L" n="103"/>speciei quod est aliquod obiectum complexum ei immediatum 
      <lb ed="#L" n="104"/>et mediante illo inclinat ad omnia obiecta speri 
      <lb ed="#L" n="105"/>secundaria. Eodem modo potest dici de caritate: quia 
      <lb ed="#L" n="106"/>obiectum eius immediatum est aliquod complexum puta 
      <lb ed="#L" n="107"/>hoc totum complexum: deus et omne quod vult 
      <lb ed="#L" n="108"/>deus a me diligi et mediante illo tanquam
      princi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>pio partiali inclinat caritas ad diligendum 
      <lb ed="#L" n="110"/>proximum mediate tamen. Unde si diligam 
      <!--731.xml-->
      <pb ed="#L" n="364-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>beum et omne quod vult deus a me diligi et post con 
      <lb ed="#L" n="2"/>stet mihi per scripturam quod deus vult a diligi a men 
      <lb ed="#L" n="3"/>inclinat tunc caritas infusa mediate: quia medi 
      <lb ed="#L" n="4"/>ante actu suo cum caritate acquisita et voluntate 
      <lb ed="#L" n="5"/>ad diligendum a sicut nunc mihi constat per 
      <lb ed="#L" n="6"/>scripturam quod deus vult inimicum meum pro statu 
      <lb ed="#L" n="7"/>isto diligi a me: tunc per habitum caritatis infuse 
      <lb ed="#L" n="8"/>cum caritate eius acquisita inclinor ad diligendum 
      <lb ed="#L" n="9"/>inimicum. et hoc: quia deus vult nunc me diligere 
      <lb ed="#L" n="10"/>inimicum. et quando erit damnatus: tunc non diliga
      eun<lb ed="#L" n="11" break="no"/>qui deus non vult me eum diligere semper: tamen ma 
      <lb ed="#L" n="12"/>net idem habitus caritatis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1387">
      ⁋ Quartus articu 
      <lb ed="#L" n="13"/>lus est de compossibilitate et incompossibilitate 
      <lb ed="#L" n="14"/>istorum habituum cum aliis habitibus: et est difficui 
      <lb ed="#L" n="15"/>tas specialis de fide quo stet cum scientia: :
      dici<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tur quod sic. quod probatur: quia aliquid potest alteri
      conuen<lb ed="#L" n="17" break="no"/>re dupliciter. vno modo intrinsece quocumque alio 
      <lb ed="#L" n="18"/>amoto et circumscripto. et illud dicit conuenire ali 
      <lb ed="#L" n="19"/>teri ex se. Alio modo extrinsece ex concursu
      alteri<lb ed="#L" n="20" break="no"/>us: et illud dicitur sibi conuenire ex alio: tunc sic
      com<lb ed="#L" n="21" break="no"/>traria quae sic competunt alicui possunt simul stare. 
      <lb ed="#L" n="22"/>Exemplum. materia habet ex se priuationem et ab
      agen<lb ed="#L" n="23" break="no"/>te habet informationem: consimiliter creatura dicitur non es 
      <lb ed="#L" n="24"/>ex se et ens ab alio: similiter obscuritas conuenit fider 
      <lb ed="#L" n="25"/>sed euidentia obiecti conuenit anime ex concursu sci 
      <lb ed="#L" n="26"/>entie. Contra. impossibile est contraria competere 
      <lb ed="#L" n="27"/>eidem siue a se siue ab alio: sed obscuritas et
      eui<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dentia sunt contraria. et per consequens formaliter
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>pugnant. igitur etc. Si dicas quod non sunt contraria 
      <lb ed="#L" n="30"/>Contra. frustra ponitur totus processus ad saluam 
      <lb ed="#L" n="31"/>dum quo contraria possunt competere eidem. Pre 
      <lb ed="#L" n="32"/>terea ille modus loquendi quo aliquid conuenit ali 
      <lb ed="#L" n="33"/>cui ex se etc. non est proprius nec conueniens: quia illud 
      <lb ed="#L" n="34"/>dicitur alicui conuenire ex se quod conuenit sibi circum 
      <lb ed="#L" n="35"/>scripto negatiuo et positiuo: sed nec priuatio
      com<lb ed="#L" n="36" break="no"/>uenit materie circumscripta omni forma et omni priua 
      <lb ed="#L" n="37"/>tione: nec non esse creature circumscripto quocum 
      <lb ed="#L" n="38"/>que esse et nonesse. vnde dico quod materia est
      indiffe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>rens ad formam et priuationem: quia aliquando est sub for 
      <lb ed="#L" n="40"/>ma: aliquando sub priuatione. Et quando dicis quod quando
      ali<lb ed="#L" n="41" break="no"/>quid conuenit alicui circumscripto quocuque alio
      con<lb ed="#L" n="42" break="no"/>uenit sibi ex se. Dico quod quando aliquid positiuum coue 
      <lb ed="#L" n="43"/>nit alicui quocumque alio positiuo circunscripto 
      <lb ed="#L" n="44"/>tunc illud couenit sibi ex se et non ab alio. Exem 
      <lb ed="#L" n="45"/>plum. rationale conuenit homin circumscripto omni posi 
      <lb ed="#L" n="46"/>tiuo: ideo rationale couenit sibi ex se. similiter si sit ne 
      <lb ed="#L" n="47"/>gatiuum et couenit alicui: si conueniat sibi
      circum<lb ed="#L" n="48" break="no"/>scripto quocumque negatiuo: tunc conuenit ei ex se 
      <lb ed="#L" n="49"/>sicut negatio couenit priuationi circumscripta omni 
      <lb ed="#L" n="50"/>alia negatione ab ipsa priuatione. ideo conuenit sibi ex 
      <lb ed="#L" n="51"/>se et non debet concedi quod negatio conueniat alicui ex se 
      <lb ed="#L" n="52"/>si conueniret sibi circumscripto quocumque positiuo 
      <lb ed="#L" n="53"/>et tunc dico quod circumscripta a materia quaecunque ne 
      <lb ed="#L" n="54"/>gatione priuatio non conueniret sibi: quia tunc circumscra 
      <lb ed="#L" n="55"/>beretur puatio. nec non esse creature conuenit cir 
      <!--731.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 364-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>cumscripta quaecunque negatione. similiter dicitur quod fides ex 
      <lb ed="#L" n="57"/>visio clara non compatiuntur se simul: quia sunt contrarie 
      <lb ed="#L" n="58"/>excellentiis et non in gradibus remissis quae
      pos<lb ed="#L" n="59" break="no"/>sunt simul stare
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1499">
      ⁋ Contra. assumptum est falsum: quia 
      <lb ed="#L" n="60"/>contraria compatiuntur se in gradibus remissis et 
      <lb ed="#L" n="61"/>non in suis excellentiis: ita quod eadem pars
      nume<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ro dicetur simul calida et frigida: quia contrarietas re 
      <lb ed="#L" n="63"/>pugnantia oppositio sunt passiones conuenien 
      <lb ed="#L" n="64"/>tes alicui subiecto primo. et competunt omnibus 
      <lb ed="#L" n="65"/>contentis sub illo subiecto per illud subiectum: quia 
      <lb ed="#L" n="66"/>quero aut iste passiones conueniunt speciebus 
      <lb ed="#L" n="67"/>primo: aut indiuiduis contentis sub specie
      pri<lb ed="#L" n="68" break="no"/>mo. si primo modo: tunc quandocumque aliqua passio
      con<lb ed="#L" n="69" break="no"/>uenit alicui communi: conuenit omni cotento sub illo communi 
      <lb ed="#L" n="70"/>patet per se. sed passiones predicte coueniunt
      spe<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ciei caloris etc. igitur competunt calori in omni
      gra<lb ed="#L" n="72" break="no"/>du intenso et remisso. si secundo modo: hoc nullus
      con<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cedit quod scilicet inter istum calorem et istud frigus sit 
      <lb ed="#L" n="74"/>primo repugnantia et oppositio: quia tunc non esset 
      <lb ed="#L" n="75"/>inter alium calorem et frigus nisi mediantibus istis 
      <lb ed="#L" n="76"/>quod nullus dicit. Item quicquid competit vni indiui 
      <lb ed="#L" n="77"/>duo potest simul competere omni indiuiduo eiusdem rati 
      <lb ed="#L" n="78"/>onis: ita quod non repugnat sibi couenire omni
      al<lb ed="#L" n="79" break="no"/>teri indiuiduo eiusdem rationis. Exemplum. si sortes 
      <lb ed="#L" n="80"/>potest esse pater non repugnat alicui homin quin potest esse 
      <lb ed="#L" n="81"/>pater. si calori remisso non repugnat frigus in 
      <lb ed="#L" n="82"/>gradu remisso. igitur non repugnat sibi in gradu 
      <lb ed="#L" n="83"/>summo: quia frigus in infimo et in summo est
      eius<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dem rationis. et eodem modo frigori in summo non 
      <lb ed="#L" n="85"/>repugnabit calor in summo. ergo nec in
      infi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>mo: quia calor in infimo et in summo sunt eiusdem 
      <lb ed="#L" n="87"/>rationis. Item forma inherens subiecto denominat 
      <lb ed="#L" n="88"/>illud subiectum: ita quod si sit forma perfecta deno 
      <lb ed="#L" n="89"/>minat perfecte: si imperfecta imperfecte. Si igitur
      ca<lb ed="#L" n="90" break="no"/>lor et frigus in gradibus remissis sunt simul it 
      <lb ed="#L" n="91"/>eodem: idem est simul calidum et frigidu non in sum 
      <lb ed="#L" n="92"/>modo. Item si sic compatiuntur se ita quod summum vnius 
      <lb ed="#L" n="93"/>compatitur secum remissum alterius sicut calor in 
      <lb ed="#L" n="94"/>summo compatitur secum frigus in infimo: tunc 
      <lb ed="#L" n="95"/>actus diligendi deum super omnia et actus odier 
      <lb ed="#L" n="96"/>di deum in gradu remisso possent simul stare. quod 
      <lb ed="#L" n="97"/>videtur ab surdum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1584">
      ⁋ Ideo dico quod compossibili 
      <lb ed="#L" n="98"/>tas istorum potest intelligi tripliciter. vno modo quantu 
      <lb ed="#L" n="99"/>ad habitum vnius et actu alterius. alio modo quantum 
      <lb ed="#L" n="100"/>ad actum vtriusque. tertio modo quantum ad habitus. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1593">
               <lb ed="#L" n="101"/>⁋ Quantum ad primum dico generaliter quod nullus 
      <lb ed="#L" n="102"/>actus repugnat habitui: et ideo actus fidei po 
      <lb ed="#L" n="103"/>test stare cum actu scientie et clare visionis: quia no 
      <lb ed="#L" n="104"/>est maior repugnantia inter ista nec talia quam est 
      <lb ed="#L" n="105"/>inter actum errandi et habitum scientie circa ean 
      <lb ed="#L" n="106"/>dem conclusione. similiter habitum temperantie et actum 
      <lb ed="#L" n="107"/>intemperantie: sed non includit contradictio 
      <lb ed="#L" n="108"/>nem quod respectu eiusdem sit actus scientie et ha 
      <lb ed="#L" n="109"/>bitus errandi similiter habitus temperantie et actus 
      <lb ed="#L" n="110"/>intemperantie. igitur etc. Assumptum patet: quia pona¬ 
      <!--732.xml-->
      <pb ed="#L" n="365-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mus quod aliquis habuit demonstrationem alicuius 
      <lb ed="#L" n="2"/>conclusionis geometrice. et tamen de hoc non recordatur 
      <lb ed="#L" n="3"/>iste potest elicere aliquemactum circa istam conclusionem 
      <lb ed="#L" n="4"/>non actum sciendi: quia iste actus non potest esse sine actu 
      <lb ed="#L" n="5"/>principiorum et experientia de qua non loquor modo. erg 
      <lb ed="#L" n="6"/>potest elicere actum alium credendi et dubitandi 
      <lb ed="#L" n="7"/>ergo et eodem modo errandi. et tamen iste habet habitum 
      <lb ed="#L" n="8"/>scientie: quia est magis inclinatus ad actum scientie quam fuir 
      <lb ed="#L" n="9"/>ante habitum. et eodem modo habens habitum
      teperan<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tie potest elicere aliquem actum intemperatum. ergo eodem 
      <lb ed="#L" n="11"/>modo in proposito habitus et actus scientie et clare visio 
      <lb ed="#L" n="12"/>nis simul stant. Si dicas quod per exempla tua contraria in 
      <lb ed="#L" n="13"/>actibus remissis saltem vnum contrarium in actu remisso 
      <lb ed="#L" n="14"/>stet cum alio in actu perfecto: quia ille actus errandi 
      <lb ed="#L" n="15"/>quem tum ponis cum habitum scientie est generatus
      ha<lb ed="#L" n="16" break="no"/>bitus saltem in actu remisso: et ille habitus
      con<lb ed="#L" n="17" break="no"/>trariatur habitui scientie. Et eodem modo mdo potest argui de 
      <lb ed="#L" n="18"/>actu intemperantie quod generat habitum repugnam 
      <lb ed="#L" n="19"/>tem temperantie. Respondeo. alibi dictum est quod contrarium 
      <lb ed="#L" n="20"/>agens in contrarium primo remittit suum cotrarium 
      <lb ed="#L" n="21"/>et successiue corrumpit: et post inducit similem
      for<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mam. Exemplum de calore et frigore. sic est in
      propo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sito: quia ille actus non generat habitum in aliquo 
      <lb ed="#L" n="24"/>gradu: sed remittit habitum contrarium. ideo illud dictum 
      <lb ed="#L" n="25"/>quod actus est generatiuus habitus intelligendum 
      <lb ed="#L" n="26"/>est quando in subiecto non preexistit forma contraria. 
      <lb ed="#L" n="27"/>Si dicas quod eliciens talem actum magis inclinatur 
      <lb ed="#L" n="28"/>ad actum consimilem post actum quam ante. quod non esset 
      <lb ed="#L" n="29"/>verum nisi propter habitum generatum ex illo actu. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1687">
               <lb ed="#L" n="30"/>⁋ Respondeo quod non oportet quod magis inclinetur positi 
      <lb ed="#L" n="31"/>ue: sed sufficit quod minus inclinatur ad oppositum. 
      <lb ed="#L" n="32"/>et ideo si vocentur inclinatio maior et minor
      incli<lb ed="#L" n="33" break="no"/>natio ad oppositum: sic magis inclinatur post quam 
      <lb ed="#L" n="34"/>ante: quia per actum primum habitus inclinans ad
      op<lb ed="#L" n="35" break="no"/>positu remittitur: et tunc illud dictum quod quando aliquis 
      <lb ed="#L" n="36"/>magis inclinatur ad actum post actum primum quam an 
      <lb ed="#L" n="37"/>te illum actum generatur habitus: intelligitur quod non 
      <lb ed="#L" n="38"/>preexistit habitus inclinans ad contrarium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1709">
      ⁋ Quan 
      <lb ed="#L" n="39"/>tum ad secundum vtrum habitus repugnant inter se et 
      <lb ed="#L" n="40"/>dicitur quod non licet actus repugnant. quod probatur: quia non 
      <lb ed="#L" n="41"/>plus repugnat habitus fidei habitui clare visio 
      <lb ed="#L" n="42"/>nis vel habitui scientie quam actibus eorum: quia ex 
      <lb ed="#L" n="43"/>quo actus generatiui habituum sunt: non videtur 
      <lb ed="#L" n="44"/>maior repugnantia etc. habitus fidei non
      repu<lb ed="#L" n="45" break="no"/>gnat illis actibus vt prius patuit. igitur etc. Item 
      <lb ed="#L" n="46"/>minus repugnat actus fidei et scientie quam habi 
      <lb ed="#L" n="47"/>tus odii diuini acquisitus et caritas: sed ista stant 
      <lb ed="#L" n="48"/>simul. igitur etc. Assumptum probatur: quia habens habi 
      <lb ed="#L" n="49"/>tum odiendi deum acquisitum potest habere contri 
      <lb ed="#L" n="50"/>tionem: et tunc a deo infunditur sibi gratia et
      ca<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ritas. et tunc existens in caritate habet habitum 
      <lb ed="#L" n="52"/>pdiendi. probatur: quia sentit se magis pronum 
      <lb ed="#L" n="53"/>ad odiendum deum quam alius. hoc autem non est nisi per 
      <lb ed="#L" n="54"/>habitum odii. igitur etc. Contra. istam viam non po 
      <lb ed="#L" n="55"/>test probari incompossibilitas istorum habituum: 
      <!--732.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 365-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>nec quorumcunque: quia incompossibilitas habituum 
      <lb ed="#L" n="57"/>non probatur nisi per incompossibilitatem actuum: quia 
      <lb ed="#L" n="58"/>vniuersaliter si actus aliquorum sunt
      incompossibi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>les et habitus. Item per hoc probatur quod habitus 
      <lb ed="#L" n="60"/>temperantie et intemperantie non possunt simul
      sta<lb ed="#L" n="61" break="no"/>re: quia actus non possunt simul stare. igitur eodem mo 
      <lb ed="#L" n="62"/>do in proposito. Si dicas quod verum est de istis ha 
      <lb ed="#L" n="63"/>bitibus et eorum actibus: quia hic vnus actus respi 
      <lb ed="#L" n="64"/>cit habitum vtrumque corrumpendo vnum et
      augmen<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tando alium puta actus intemperantie
      augmen<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tat habitum intemperantie et corrumpit habitum
      tem<lb ed="#L" n="67" break="no"/>perantie. Contra. secundum tem actus fidei destruit ha 
      <lb ed="#L" n="68"/>bitum scientie et augmentat habitum proprium. igitur 
      <lb ed="#L" n="69"/>quantum ad fidem et scientiam est verum quod si actus sint 
      <lb ed="#L" n="70"/>incompossibiles vel compossibiles et habitus. et si 
      <lb ed="#L" n="71"/>non: non.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1789">
      ⁋ Sed dubium est vtrum isti habitus stant 
      <lb ed="#L" n="72"/>simul. Dico primo quod cum actu scientie potest stare ali 
      <lb ed="#L" n="73"/>quis habitus inclinans ad actum fidei respectu 
      <lb ed="#L" n="74"/>eiusdem conclusionis. patet de sciente per
      demonstra<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tionem primo vnam conclusionem per principia per se 
      <lb ed="#L" n="76"/>nota: et post obliuiscente eandem demonstrationem 
      <lb ed="#L" n="77"/>iste habet habitum scientie et non potest habere actum 
      <lb ed="#L" n="78"/>scientie. iste credit conclusionem illam esse tunc veram 
      <lb ed="#L" n="79"/>non nisi virtute alicuius fidei acquisite. igitur
      il<lb ed="#L" n="80" break="no"/>le habitus fidei et scientie stant simul. Sed quid est 
      <lb ed="#L" n="81"/>primum obiectum istius fidei dico quod non conclusio sci 
      <lb ed="#L" n="82"/>ta habitualiter: quia tantum inclinat ad credendum 
      <lb ed="#L" n="83"/>conclusionem illam esse veram mediate: quia non credit 
      <lb ed="#L" n="84"/>conclusionem esse veram nisi quia credit se sciuisse 
      <lb ed="#L" n="85"/>illam conclusionem per demonstrationem: ita quod prinum 
      <lb ed="#L" n="86"/>obiectum huius fidei est actum sciendi illam
      conclu<lb ed="#L" n="87" break="no"/>sionem per demonstrationem infuisse sibi. Secunda con 
      <lb ed="#L" n="88"/>clusio de possibilitate tam actuum quam habituum est 
      <lb ed="#L" n="89"/>mihi neutra: quia potest probabiliter sustineri vna 
      <lb ed="#L" n="90"/>pars et alia. tamen auctoritates sanctorum
      viden<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tur mihi magis dicere quod nec actus nec habitus 
      <lb ed="#L" n="92"/>stant simul. Sed de compossibilitate
      fruitio<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nis et caritatis vie. dico quod sunt compossibiles 
      <lb ed="#L" n="94"/>de potentia dei quod non videtur repugnantia 
      <lb ed="#L" n="95"/>aliqua de facto. tamen nescio quomodo est. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1845">
               <lb ed="#L" n="96"/>⁋ Tunc ad questionem patet quomodo sunt 
      <lb ed="#L" n="97"/>tres virtutes: et quomodo fides et species non
      ma<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nent nec possunt manere. quod tantum dico
      pro<lb ed="#L" n="99" break="no"/>pter auctoritates sanctorum et non propter a 
      <lb ed="#L" n="100"/>liquam rationem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1858">
      ⁋ Contra ista sunt aliqua
      du<lb ed="#L" n="101" break="no"/>bia. primo de hoc quod ponitur fides aecquisita re 
      <lb ed="#L" n="102"/>spectu cuiuslibet articuli. quia respectu
      eius<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dem non ponuntur duo habitus inclinantes 
      <lb ed="#L" n="104"/>immediate. igitur non est ponere fidem infusam 
      <lb ed="#L" n="105"/>et acquisitam respectu actus eiusdem articuli. 
      <lb ed="#L" n="106"/>Item sicut habitus ad habitum: ita actus ad 
      <lb ed="#L" n="107"/>actum. sed habitus supernaturalis est
      perfe<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ctior habitu naturali. ergo actus fidei infuse 
      <lb ed="#L" n="109"/>est perfectior actu fidei acquisite. igitur non est 
      <lb ed="#L" n="110"/>idem actus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1882">
      ⁋ Secundum dubium est de ordine 
      <!--733.xml-->
      <pb ed="#L" n="365-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>istarum virtutum. Utrum fides prima species secunda
      ca<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ritas tertia. quod caritas sit prior specie. probatur: quia 
      <lb ed="#L" n="3"/>actus caritatis est prior actu speciei. igitur etc.
      ma<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ior patet: quia actus caritatis est diligere: et actus 
      <lb ed="#L" n="5"/>speciei est desiderare: sed dilectio precedit deside 
      <lb ed="#L" n="6"/>rium. Sppositum tamen videtur quod aliquis potest
      ha<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bere speciem sine caritate et non econuerso. igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1906">
               <lb ed="#L" n="8"/>⁋ Tertium dubium est. vtrum corruptis habitibus in 
      <lb ed="#L" n="9"/>fusis possunt habitus naturales remanere. proba 
      <lb ed="#L" n="10"/>tur quod no: quia destructa caritate non potest aliquis deum 
      <lb ed="#L" n="11"/>diligem super omnia: ergo etc. et eodem modo de aliis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1917">
      ⁋ Quar 
      <lb ed="#L" n="12"/>tum dubium est de fide infusa. videtur quod non sit vna 
      <lb ed="#L" n="13"/>respectu omnium reuelatorum: quia est de illo complexo 
      <lb ed="#L" n="14"/>tanquam primo obiecto. Se reuelatum a deo etc. quia 
      <lb ed="#L" n="15"/>tunc non potest aliquis per fidem infusam assentire alicui 
      <lb ed="#L" n="16"/>articulo in spaciali puta huic deus est trinus et vnus 
      <lb ed="#L" n="17"/>nisi primo assentiat huic omne reuelatum etc. quod fal 
      <lb ed="#L" n="18"/>sum videtur: quia posito quod propositionatur sibi iste articu 
      <lb ed="#L" n="19"/>lus deus est trinus et vnus: et non cogitet de hoc 
      <lb ed="#L" n="20"/>complexo omne reuelatum etc. adhuc potest per fidem
      infu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sam assentire huic articulo deus est trinus et vnus 
      <lb ed="#L" n="22"/>igitur etc. Item tunc fidei infuse subesset falsum: quia hoc 
      <lb ed="#L" n="23"/>est contingens omne reuelatum etc. quia ante reuelatioem 
      <lb ed="#L" n="24"/>fuit falsa. igitur et nunc est contingens. et per consequens potest esse 
      <lb ed="#L" n="25"/>falsa: et fides infusa potest manere per potentiam
      di<lb ed="#L" n="26" break="no"/>uinam. igitur fidei potest subesse falsum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1952">
      ⁋ Aliud
      du<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bium est de hoc quod dicitur quod contraria non compatiuntur se in 
      <lb ed="#L" n="28"/>actibus remissis: quia secundum philosophum. vi. phisicorum omne 
      <lb ed="#L" n="29"/>quod mouetur parti est in termino a quo: et partim 
      <lb ed="#L" n="30"/>in terimo ad quem. igitur si aliquid mouetur ab
      albedi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ne in nigredinem partim est in albedine et partim 
      <lb ed="#L" n="32"/>in nigredine
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1969">
      ⁋ Ite tunc esset dare primam
      muta<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tionem motus infrigidationis quod est conm philosophum. vi. phi 
      <lb ed="#L" n="34"/>sicorum sicut nec est dare primam mutationem motus 
      <lb ed="#L" n="35"/>remissionis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1978">
      ⁋ Item agens naturale non destruit 
      <lb ed="#L" n="36"/>nec remittit calorem nisi causando: aliquid incompos 
      <lb ed="#L" n="37"/>sibile calori. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1985">
      ⁋ Istem ad sensum patet quando aqua 
      <lb ed="#L" n="38"/>calesit inducitur calor non expulsa tota frigidita 
      <lb ed="#L" n="39"/>te: quia aliquis simul et semel potest sentire in aqua
      ca<lb ed="#L" n="40" break="no"/>liditatem et frigiditatem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e1994">
      ⁋ Ad primum istorum dico quod 
      <lb ed="#L" n="41"/>assumptum non est verum nisi de habitibus
      natura<lb ed="#L" n="42" break="no"/>liter acquisitis tales duo non ponuntur in eadem po 
      <lb ed="#L" n="43"/>tentia rectum eiusdem actus: sed si vnus sit acquisitus et alius 
      <lb ed="#L" n="44"/>infusus tunc possunt esse duo respectu eiusdem actus sic 
      <lb ed="#L" n="45"/>est in proposito de fide infusa et acquisita et spe et 
      <lb ed="#L" n="46"/>caritate.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2010">
      ⁋ Ad aliud dico quod simul infunduntur: tamen 
      <lb ed="#L" n="47"/>species est prior ordine nature ipsa caritate. et quando 
      <lb ed="#L" n="48"/>di cis quod actus dilectionis etc. Dico quod duplex 
      <lb ed="#L" n="49"/>est amor et ita duplex est actus. est enim amor
      a<lb ed="#L" n="50" break="no"/>micitie et amor concupiscentie: sed actus amoris 
      <lb ed="#L" n="51"/>amicitie presupponit actum amoris
      concupiscen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tie.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2026">
      ⁋ Ad aliud pico quod habitus naturales possunt 
      <lb ed="#L" n="53"/>remanere destructis habitibus infusis. tamen diuer 
      <lb ed="#L" n="54"/>simode est dicendum de illis: quia habitus naturalis 
      <lb ed="#L" n="55"/>correspondens caritati potest manere destructa ca¬ 
      <!--733.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 365-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ritate de potentia dei absoluta. non tamen de
      poten<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tia dei ordinata: quia deus ordinauit quod quando aliquis 
      <lb ed="#L" n="58"/>diligit eum super omnia quod tunc mereatur habere
      carita<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tem et deus sibi infundit. sed fides. acquisita et species 
      <lb ed="#L" n="60"/>possunt vere manere sine infusis: quia ita intense 
      <lb ed="#L" n="61"/>potest vnus infidelis credere sicut vnus christianus 
      <lb ed="#L" n="62"/>secundum fidem acquisitam: non tamen deum diligere super omnia
      nisi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>habeat caritatem et fidem: quia simul infunduntur. et ideo 
      <lb ed="#L" n="64"/>licet ille infidelis habeat fidem acquisitam non tamen 
      <lb ed="#L" n="65"/>infusam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2064">
      ⁋ Ad aliud concedo quod non potest credere 
      <lb ed="#L" n="66"/>aliquem articulum: nisi primo credat istum omne
      reue<lb ed="#L" n="67" break="no"/>latu etc. vel vnam equiualentem virtualiter tali pro 
      <lb ed="#L" n="68"/>positioni: puta nisi credat istam vel illam omnia sunt 
      <lb ed="#L" n="69"/>vera quae reuelata sunt vel nisi credat omnia quae
      cre<lb ed="#L" n="70" break="no"/>dit ecclesia. Ad aliud dico quod licet hec propositio 
      <lb ed="#L" n="71"/>aliquando fuit falsa omne reuelatum etc. tamen post
      re<lb ed="#L" n="72" break="no"/>uelationem non est possibile assignare aliquem
      ar<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ticulum ad quem tunc non inclinet fides infusa ie 
      <lb ed="#L" n="74"/>sibi non potest subesse falsum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2086">
      ⁋ Ad aliud dico 
      <lb ed="#L" n="75"/>quod philosophus loquitur de motu locali et ibi verum est quod 
      <lb ed="#L" n="76"/>omne quod mouetur parti est in termino a quo et in per 
      <lb ed="#L" n="77"/>te spacii: et parti iu termino ad quem hoc est in 
      <lb ed="#L" n="78"/>alia parte spacii.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2097">
      ⁋ Ad aliud dico quod non est da 
      <lb ed="#L" n="79"/>re primum gradum forme inducte non expulse: et hoc 
      <lb ed="#L" n="80"/>est quod communiter a philosopho accipitur quod est dare primum 
      <lb ed="#L" n="81"/>rei permanentis in esse et non vltimum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2106">
      ⁋ Ad aliud  
      <lb ed="#L" n="82"/>dico quod assumptum est falsum: quia sicut agens
      na<lb ed="#L" n="83" break="no"/>turale potest causare aliquem gradum sine corruptio 
      <lb ed="#L" n="84"/>ne alterius: ita potest corrumpere aliud sine
      indu<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ctione istius: tamen principaliter intenditur forma 
      <lb ed="#L" n="86"/>inducenda et secudario. et ex consequenti
      intendi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tur forma destruenda: et ibi illud quod est primu 
      <lb ed="#L" n="88"/>in intentione est vltimum in extensione
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2124">
      ⁋ Ad aliud 
      <lb ed="#L" n="89"/>de aqua continet multas distinctas partes
      si<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cut aliud corpus. et propter distinctionem talium 
      <lb ed="#L" n="91"/>partium potest vna pars calefieri et alia frigefie 
      <lb ed="#L" n="92"/>ri. tamen calor et frigus non sunt in eadem
      par<lb ed="#L" n="93" break="no"/>te: sed in diuersis partibus. 
      <lb ed="#L" n="94"/>Uirca dona spussancti 
      <lb ed="#L" n="95"/>Sciendum est quod vno modo potest dici quod dicun 
      <lb ed="#L" n="96"/>tur dona sanctispiritus: quia numquam possunt
      ac<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quiri per naturam vel aliqui habitus eiusdem speciei 
      <lb ed="#L" n="98"/>cum eis circa eadem obiecta: sed solum infunduntur 
      <lb ed="#L" n="99"/>a deo sicut fides quae est virtus theologica. et tunc 
      <lb ed="#L" n="100"/>oportet dicere hic de istis habitibus et actibus 
      <lb ed="#L" n="101"/>elicitis mediantibus eis sicut alibi dictum est 
      <lb ed="#L" n="102"/>de fide infusa et actibus eius elicitis. et hoc est 
      <lb ed="#L" n="103"/>quia sicut aliquis non potest elicere actum creden 
      <lb ed="#L" n="104"/>di circa aliquem articulum mediante fide infusam 
      <lb ed="#L" n="105"/>sicut patet diffuse in tertio ethicorum: ita non est 
      <lb ed="#L" n="106"/>possibile quod aliquis habeat predictos habitus 
      <lb ed="#L" n="107"/>quae dicuntur dona vt eliciat aliquem actum circa
      ob<lb ed="#L" n="108" break="no"/>iecta illorum habituum nisi praeter illos dictos habitus 
      <lb ed="#L" n="109"/>infusos habeat alios habitus acquisitos rectum eorundem 
      <!--734.xml-->
      <pb ed="#L" n="366-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>obiectorum: sicut patet per experientiam. et similiter 
      <lb ed="#L" n="2"/>probatur hoc de fide infusa sicut probatum est nunc 
      <lb ed="#L" n="3"/>de fide acquisita. Quod autem nunc isti habitus sunt 
      <lb ed="#L" n="4"/>alterius rationis et speciei. patet per hoc quod non 
      <lb ed="#L" n="5"/>possunt habere effectus eiusdem speciei secundum
      do<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ctrinam philosophi. vii. thopieorum quantumcunque talis
      habi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tus infusus augmentetur etiam si in infinitum po 
      <lb ed="#L" n="8"/>namus numquam inclinabit intellectum sufficienter 
      <lb ed="#L" n="9"/>ad actum eliciendum sine acquisito habitu: sicut 
      <lb ed="#L" n="10"/>nec fides infusa sine fide acquisita inclinat
      suffi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cienter ad actum intellectum circa tale obiectum 
      <lb ed="#L" n="12"/>sine omni habitum sicut patet per experientiam. Ali 
      <lb ed="#L" n="13"/>ter potest dici quod predicti habitus quae dicuntur dona 
      <lb ed="#L" n="14"/>spiritus sancti intellectus scientia etc. non sunt
      ha<lb ed="#L" n="15" break="no"/>bitus infusi semper: quia pluralitas non est ponenda 
      <lb ed="#L" n="16"/>sine necessitate. nunc autem non apparet talis ne 
      <lb ed="#L" n="17"/>cessitas ponendi predictos habitus infusos: quia 
      <lb ed="#L" n="18"/>non est ad hoc ratio demonstratiua: nec
      expe<lb ed="#L" n="19" break="no"/>rientia nec auctoritas scripture sacre. et eodem 
      <lb ed="#L" n="20"/>modo non est ponere fidem infusam nisi propter au 
      <lb ed="#L" n="21"/>ctoritatem sacre scripture: et tunc potest dici quod pre 
      <lb ed="#L" n="22"/>dicti habitus sunt acquisiti et possunt
      natura<lb ed="#L" n="23" break="no"/>liter acquiri: tamen de facto frequenter infunduntur 
      <lb ed="#L" n="24"/>a solo deo. ideo possunt dici dona dei et
      habi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tus infuli. Exemplum est ad hoc quod inter omnia
      do<lb ed="#L" n="26" break="no"/>na data apstris dabantur ipsis genera linguarum et 
      <lb ed="#L" n="27"/>habitus sufficienter inclinantes ad intellectum 
      <lb ed="#L" n="28"/>ad omnia genera linguarum. tamen certum est quod
      ha<lb ed="#L" n="29" break="no"/>bitus inclinantes illos ad omnia genera
      lingua<lb ed="#L" n="30" break="no"/>rum possunt naturaliter acquiri. proportionabi 
      <lb ed="#L" n="31"/>liter ita dicendum est de aliis quod frequenter infum 
      <lb ed="#L" n="32"/>duntur de facto. et tamen possunt naturaliter
      ac<lb ed="#L" n="33" break="no"/>quiri si non infunderentur. et tunc oportet dicere 
      <lb ed="#L" n="34"/>consequenter quod illi habitus infusi de facto et
      ac<lb ed="#L" n="35" break="no"/>quisiti sunt eiusdem speciei. probatio. idem habitus 
      <lb ed="#L" n="36"/>qui nunc esset infusus potest esse acquisitus
      natu<lb ed="#L" n="37" break="no"/>raliter: vt si primo non infunderetur donum per po 
      <lb ed="#L" n="38"/>tentiam dei. Quod autem habitus infusus de facto
      cir<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ca aliquod obiectum et habitus acquisitus circa idem 
      <lb ed="#L" n="40"/>sunt eiusdem speciei. patet per hoc: quia possunt
      habe<lb ed="#L" n="41" break="no"/>re effectus eiusdem speciei vel rationis: puta actum 
      <lb ed="#L" n="42"/>licitum. nam scientia acquisita sufficienter
      incli<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nat intellectum ad sciendum aliquam conclusionem
      si<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ne omni scientia infusa: ita quod si de facto
      infunde<lb ed="#L" n="45" break="no"/>retur inclinaret sufficienter intellectum ad scien 
      <lb ed="#L" n="46"/>dum eandem conclusionem sineomni scientia acquisita 
      <lb ed="#L" n="47"/>et hoc dico secundum istam vltimam viam licet non secundum primam 
      <lb ed="#L" n="48"/>Exemplum est de hoc sicut prius de generibus 
      <lb ed="#L" n="49"/>linguarum: quia ita sufficienter inclinabunt isti
      ha<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bitus infusi sicut acquisiti. quod non esset verum 
      <lb ed="#L" n="51"/>nisi illi habitus infusi et acquisiti essent eiusdem 
      <lb ed="#L" n="52"/>peciei.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2291">
      ⁋ Sed dubium est quare sunt ponendi isti 
      <lb ed="#L" n="53"/>habitus infusi secundum primam viam ex quo non possunt 
      <lb ed="#L" n="54"/>inclinare sufficienter intellectu ad eliciendum 
      <lb ed="#L" n="55"/>aliquem actum sine habitibus acquisitis et habitus 
      <!--734.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 366-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>acquisiti sufficienter inclinant sine infusis. quare 
      <lb ed="#L" n="57"/>gitur debent poni habitus infusi: quia viderentur 
      <lb ed="#L" n="58"/>totaliter superfluere. ex quo actus ita perfectus 
      <lb ed="#L" n="59"/>potest elici siue istis sicut cum istis. et idem dubium est 
      <lb ed="#L" n="60"/>quare oportet ponere fidem infusam propter ean 
      <lb ed="#L" n="61"/>dem rationem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2320">
      ⁋ Preterea. dubium est respectu
      quo<lb ed="#L" n="62" break="no"/>rum obiectorum sunt scientia intellectus etc. secundum quod 
      <lb ed="#L" n="63"/>sunt dona et quo ista dona distinguntur inter se 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2252-d1e2327">
               <lb ed="#L" n="64"/>⁋ Ad primum istorum dico quod tales habitus non sunt 
      <lb ed="#L" n="65"/>ponendi propter aliquam rationem euidentem: sed solum
      pro<lb ed="#L" n="66" break="no"/>pter auctoritatem sacre scripture. et si ille
      aucto<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ritates possent ita bene exposotioni et saluari per
      ha<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bitus acquisitos sine infusis sicut cum habitibus 
      <lb ed="#L" n="69"/>infusis. sicut dicit secunda differentia tunc
      super<lb ed="#L" n="70" break="no"/>fluerent tales habitus infusi. et propter eandem 
      <lb ed="#L" n="71"/>rationem est ponere fidem infusam. Sed tunc est du 
      <lb ed="#L" n="72"/>bium vtrum sit tantum vna fides numero infusa respe 
      <lb ed="#L" n="73"/>ctu omnium articulorum: vel vtrum sint diuerse fides 
      <lb ed="#L" n="74"/>acquisite. Respondeo quod est tantum vna fides numero
      in<lb ed="#L" n="75" break="no"/>fusa inclinans immediate ad assentiendum cuilibet 
      <lb ed="#L" n="76"/>articulo tam ad principia quam ad conclusiones. quod enim sit 
      <lb ed="#L" n="77"/>vna numero patet per auctoritatem apsuri. quod autem inclinaret 
      <lb ed="#L" n="78"/>immediate ad assentiendum cuilibet articulo
      ap<lb ed="#L" n="79" break="no"/>paret magis rationale si potest saluari quam quod immedi 
      <lb ed="#L" n="80"/>ate inclinaret ad assentiendum vni complexo
      sin<lb ed="#L" n="81" break="no"/>gulari vniversali et mediante illo inclinaret ad
      assen<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sum articulorum secundum viam alibi postam potest igitur
      po<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ni quod sicut sol est causa equiuoca et non vniuoca 
      <lb ed="#L" n="84"/>respectu producendorum hic inferius. et sic est causa im 
      <lb ed="#L" n="85"/>mediata ad producendum partialiter distincta secundum 
      <lb ed="#L" n="86"/>speciem. et causa vniversalis et alie cause partiales vniuoce
      pro<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ducentes distinguntur secundum speciem. Exemplum de
      ge<lb ed="#L" n="88" break="no"/>neratione aeris ignis et bouis etc. ita quod sol
      concur<lb ed="#L" n="89" break="no"/>rit cum igne sicut causa partialis immediata equiuoce et 
      <lb ed="#L" n="90"/>ignis vniuoce et cum aere et cum asino. et licet ignis et 
      <lb ed="#L" n="91"/>aer quae producunt vniuoce effectus suos distinguntur 
      <lb ed="#L" n="92"/>secundum speciem et secundum numerum. tamen sol qui est causa par 
      <lb ed="#L" n="93"/>tialis vniversalis et equiuoca est vnus numero
      quantun<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cunque producta sunt plura et distincta secundum speciem 
      <lb ed="#L" n="95"/>Eodem modo respectu cuiuslibet articuli neces 
      <lb ed="#L" n="96"/>se est ponere fidem acquisitam distinctam secundum speciem
      pro<lb ed="#L" n="97" break="no"/>pter rationes alibi factas. et isti habitus distincti sut 
      <lb ed="#L" n="98"/>secundum speciem inclinantes ad actus assentiendi
      disti<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ctos specie respectu diuersorum obiectorum. et preter 
      <lb ed="#L" n="100"/>istos habitus acquisitos necesse est ponere fidem in 
      <lb ed="#L" n="101"/>fusam propter auctoritatem sacre scripture. et illa vna nume 
      <lb ed="#L" n="102"/>ro existens sicut vniversalis et equiuoca inclinat partialiter et 
      <lb ed="#L" n="103"/>immediate ad actus distinctos specie sicut sol: quia est 
      <lb ed="#L" n="104"/>causa partialis immediata ad causandum actum creden 
      <lb ed="#L" n="105"/>di respectu cuiuslibet articuli cum fide acquisita 
      <lb ed="#L" n="106"/>variata. et si aliquis tantum habeat fidem acquisitam 
      <lb ed="#L" n="107"/>circa vnum et non circa alios. tunc fides infusa de 
      <lb ed="#L" n="108"/>facto et actualiter non inclinat nisi ad actum 
      <lb ed="#L" n="109"/>credendi circa illum articulum. et hoc est: quia
      de<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ficit causa partialis necessario requisita ad causandum 
      <!--735.xml-->
      <pb ed="#L" n="366-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>actum credendi circa alium articulum scilicet fides acquis 
      <lb ed="#L" n="2"/>ta. et nihil deficit ad causandum actum credendi 
      <lb ed="#L" n="3"/>circa primum articulum: sed ipsa immediate et statim in 
      <lb ed="#L" n="4"/>clinat circa alium articulum sicut circa istum. Sed 
      <lb ed="#L" n="5"/>contra. ratio efficacior ad probandum distinctam
      fi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dem acquisitam esse respectu distinctorum
      articulo<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rum est: quia aliquis potest habere fidem circa vnum articulum 
      <lb ed="#L" n="8"/>et errare circa alium. sicut patet in heretico. et non 
      <lb ed="#L" n="9"/>potest simul habere fidem et errorem respectu eiusdem
      articu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>li. igitur sunt distincti habitus: et inde idem argu 
      <lb ed="#L" n="11"/>mentum potest fieri per omnia de fide infusa. et per consequens non 
      <lb ed="#L" n="12"/>erit vna numero tantum. Respondeo quod argumentum habet
      eui<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dentiam de fide acquisita et non de fide infusa: quia aliquis 
      <lb ed="#L" n="14"/>experitur in se ex actu elicito quod credat vnum arti 
      <lb ed="#L" n="15"/>culum et errat circa alium: et non sic respectu eiusdem 
      <lb ed="#L" n="16"/>articuli experitur. immo oppositum: et ideo ex illis acti 
      <lb ed="#L" n="17"/>bus necesse est ponere alios habitus generari: 
      <lb ed="#L" n="18"/>sed nullus experitur se credere aliquem articulum
      fi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>de infusa: sed tantum tenemus hoc auctoritate
      scri<lb ed="#L" n="20" break="no"/>pture. et ideo licet aliquis habeat fidem acquisitam 
      <lb ed="#L" n="21"/>circa vnum articulum et errorem circa alium. et per consequens 
      <lb ed="#L" n="22"/>non habet fidem acquisitam respectu illius: tamen bene potest 
      <lb ed="#L" n="23"/>habere fidem infusam respectu vtriusque articuli. Si 
      <lb ed="#L" n="24"/>dicas quod tantum repugnant fides infusa et error circa 
      <lb ed="#L" n="25"/>eundem articulum sicut error et fides acquisita. Respon 
      <lb ed="#L" n="26"/>deo. nego illud: quia fides insusa et acquisita distin 
      <lb ed="#L" n="27"/>guntur specie sicut patuit alibi. et ex hoc quod erro: 
      <lb ed="#L" n="28"/>opponitur fidei acquisite: non sequitur quod opponitur
      fi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>dei infuse. et ideo non est repugnantia formalis. i 
      <lb ed="#L" n="30"/>ter errorem acquisitum et fidem infusam. et per consequens pos 
      <lb ed="#L" n="31"/>sunt simul stare. Si dicas quod tunc esset aliquis
      fi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>delis et infidelis siue hereticus respectu
      eius<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dem conclusionis. posset concedi quod aliquis sit
      fi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>delis fide infusa et aliquis hereticus errore ac 
      <lb ed="#L" n="35"/>quisito. Aliter potest dici quod quando aliquis errat circa 
      <lb ed="#L" n="36"/>vnum articulum: corrumpitur tunc fides demeritorie 
      <lb ed="#L" n="37"/>qui demeretur quod deus non conseruet fidem infusam. Si 
      <lb ed="#L" n="38"/>queras vtrum fides corrumpatur demeritorie per 
      <lb ed="#L" n="39"/>peccatum mortale. dico quod no: sed caritas sic
      corrumpi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tur. Si dicas quod alibi ex distinctione specifica a 
      <lb ed="#L" n="41"/>ctuum probatur distinctio specifica habituum: sed 
      <lb ed="#L" n="42"/>actus credendi diuersos articulos
      distingun<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tur specie igitur fides. Respondeo. verum est quod 
      <lb ed="#L" n="44"/>per distinctionem actuum probetur distinctio habi 
      <lb ed="#L" n="45"/>tuum acquisitorum non infusorum cuiusmodi sunt
      fi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>des et caritas. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>