<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="214-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1275"><!-- l1d25q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1275-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e111">
          ⁋ Distin. xxv. Questio vnica. 
          <lb ed="#L" n="66"/>CIrca distinctio 
          <lb ed="#L" n="67"/>nen. xxv. quero. Utrum persona 
          <lb ed="#L" n="68"/>in diuinis dicatur secundum substnatiam an 
          <lb ed="#L" n="69"/>secundum relationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e122">
          ⁋ Quod non secundum 
          sub<lb ed="#L" n="70"/>stantiam videtur. quia secundum beatum 
          <lb ed="#L" n="71"/>Augustinum. nihil essentiale 
          <lb ed="#L" n="72"/>dicitur in divinis de personis pluraliter. sed tantum siugularitur. 
          <lb ed="#L" n="73"/>sicut non dicuntur boni vel sapientie. sed sunt vna sapientia 
          <lb ed="#L" n="74"/>sed persona praedicatur de personis diuinis pluraliter 
          <lb ed="#L" n="75"/>quia hoc est vera pater et filius et spiritus sacus sunt persone et no 
          <lb ed="#L" n="76"/>persona. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e140">
          ⁋ Preterea illud quo aliquid formaliter 
          <lb ed="#L" n="77"/>constituitur in aliquo est principaliter per nomen
          signifi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>catum. sed persona constituitur formaliter in esse personali 
          <lb ed="#L" n="79"/>per proprietate relatiuam. ergo proprietas relatiua 
          princi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>paliter per nomen persone significatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e151">
          ⁋ Preterea illud 
          <lb ed="#L" n="81"/>quod importat distinctionem in divinis dicitur secundum
          re<lb ed="#L" n="82" break="no"/>lationem. sed persona importat distinctionem. quia est 
          <lb ed="#L" n="83"/>ypostasis in proprietate distincta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e161">
          ⁋ Ad oppositum 
          <lb ed="#L" n="84"/>dicit beatus Augustinus. vii. de tri. c. ix. dicamus 
          <lb ed="#L" n="85"/>patrem personam esse filium et spimsanctum. Et post. neque 
          <lb ed="#L" n="86"/>in hac trinitate cum dicimus personam patris aliud
          di<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cimus quam substantiam patris. et post: persona ad se dicitur 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e172">
          <lb ed="#L" n="88"/>⁋ Ex ista auctoritate tripliciter argui potest. Primo sic. illud  
          <lb ed="#L" n="89"/>quod dicitur per relationem dicitur ad aliud. sicut sortes dicitur 
          <lb ed="#L" n="90"/>similis alteri. sed pater non dicitur persona alterius nec ad alterum 
          <lb ed="#L" n="91"/>ergo persona non dicitur secundum relationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e183">
          ⁋ Secundo sic. illud  
          <lb ed="#L" n="92"/>quod dicit praecise substantiam patris non dicitur secundum 
          rela<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tionem. sed secundum Augustinum cum dicimus personam 
          <lb ed="#L" n="94"/>patris nihil aliud dicimus quam substantiam patris. igit 
          <lb ed="#L" n="95"/>etc. Tertio sic. quod dicitur ad se non dicitur secundum relationem 
          <lb ed="#L" n="96"/>sed persona ad se dicitur secundum beatum augustinum 
          <lb ed="#L" n="97"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e199">
          ⁋ Circa istam questionem primo viden 
          <lb ed="#L" n="98"/>dum est. Utrum a tribus personis possit abs 
          <lb ed="#L" n="99"/>trahi aliquod commune vniuocum eis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e206">
          ⁋ Secundo 
          <lb ed="#L" n="100"/>an tale comune correspondeat huic nomini per 
          <lb ed="#L" n="101"/>sona. Tertio ex his ad questionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e213">
          ⁋ Circa primu 
          <lb ed="#L" n="102"/>dicitur quod aliquod comune potest abstrahi a per 
          <lb ed="#L" n="103"/>sonis. Quod sic probatur. relatio praedicatur in quid de 
          <lb ed="#L" n="104"/>paternitate et filiatione. quia si paternitas non 
          <lb ed="#L" n="105"/>transiret in essentiam esset essntialiter relatio et 
          <lb ed="#L" n="106"/>predicaretur in quid relatio de paternitate. 
          <lb ed="#L" n="107"/>sed per hoc quod relatio est eadem essentie non
          tolli<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tur eius ratio formalis. ergo non impedit quin 
          <lb ed="#L" n="109"/>includat essentialiter relationem. vt sic relatio pre 
          <!--431.xml-->
          <pb ed="#L" n="214-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>dicetur in quad de paternitate. sed secunda intentio predi 
          <lb ed="#L" n="2"/>catur in quid de paternitate. ergo aliquis conceptus realis 
          <lb ed="#L" n="3"/>praedicatur in quid de paternitate et filiatione. Ex hoc
          ar<lb ed="#L" n="4" break="no"/>guitur. vltra. magis potest abstrahi conceptus communis 
          <lb ed="#L" n="5"/>a constitutis quam a costituentibus siue constitutis 
          <lb ed="#L" n="6"/>ergo a personis distinctis et constitutis per relationes 
          <lb ed="#L" n="7"/>potest abstrahi talis conceptus communis per rationem. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e256">
          <lb ed="#L" n="8"/>⁋ Et si queratur quo est possibile quod ab vltimis 
          <lb ed="#L" n="9"/>constitutiuis diuinarum personarum abstrahatur 
          con<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ceptus communis prime intentionis. et non sic in creaturis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e265">
          <lb ed="#L" n="11"/>⁋ Respondet quod distinctio nature diuine a
          na<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tura creata est ratio huius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e272">
          ⁋ Nam natura creata 
          <lb ed="#L" n="13"/>de se non est vltimate determinata. et ideo est deir 
          <lb ed="#L" n="14"/>minabilis per aliquod determinatiuum eiusdem generis 
          <lb ed="#L" n="15"/>respectu cuius est in potentia. et comparatur ad illud 
          <lb ed="#L" n="16"/>vt potentionale ad actuale. illud autem determinam 
          <lb ed="#L" n="17"/>tiuum nature create non habet vnitatem quidditatis. quia 
          <lb ed="#L" n="18"/>tunc non determinaret quidditatem ad rationem sue 
          sin<lb ed="#L" n="19" break="no"/>gularitatis. et ideo ab huiusmodi determinationibus 
          <lb ed="#L" n="20"/>non potest abstrahi aliquis conceptus communis quidditati 
          <lb ed="#L" n="21"/>uus. sed tantum a natura et quidditate abstrahitur. 
          <lb ed="#L" n="22"/>Sed per omnis opposito modo est in divinis. nam ibi 
          <lb ed="#L" n="23"/>natura est detminatissima et singularissima. et 
          <lb ed="#L" n="24"/>ideo non est determinabilis per aliquid eiusdem
          ge<lb ed="#L" n="25" break="no"/>neris. scilicet de genere substantie. nec est potentionale 
          <lb ed="#L" n="26"/>ad tale determinatiuum. Unde per nihil pertinens 
          <lb ed="#L" n="27"/>ad genus substantie determinatur. et ideo si sint 
          <lb ed="#L" n="28"/>aliqua determinantia pertinent ad aliud genus. scilice 
          <lb ed="#L" n="29"/>relationis eo modo quo ponitur ibi genus. et ideo 
          <lb ed="#L" n="30"/>huiusmodi determinantia habent vnitatem quidditatis ad 
          <lb ed="#L" n="31"/>si naturam non determinarent. quia non habent naturam 
          <lb ed="#L" n="32"/>aliam a natura in eodem genere. sed in alio genere 
          <lb ed="#L" n="33"/>propter quod retinent vnitatem quidditatiuam
          alte<lb ed="#L" n="34" break="no"/>rius generis. et ideo ab huiusmodi determinatiuo 
          po<lb ed="#L" n="35" break="no"/>test abstrahi conceptus communis quidditatiuus. Unde 
          <lb ed="#L" n="36"/>relationes quia sunt determinatiue alterius geners 
          <lb ed="#L" n="37"/>non tribuunt singularitatem essentie. sed
          determi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nant ad certum suppositum et retinent suas ratio 
          <lb ed="#L" n="39"/>nes quidditatiuas. Et ideo ab illis potest alb 
          <lb ed="#L" n="40"/>strahi conceptus communis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e335">
          ⁋ Contra conclusionem 
          <lb ed="#L" n="41"/>principalem istius opinionis non arguam. quia tam illa 
          <lb ed="#L" n="42"/>quam illa ex qua infertur videntur mihi probabiliora quam 
          <lb ed="#L" n="43"/>eorum opposita. Sed videtur quod conclusio ex qua infertur 
          <lb ed="#L" n="44"/>non stat bene cum dictis illius doctoris. quia secundum 
          <lb ed="#L" n="45"/>istum alibi quandocumque aliquibus distinctis est aliquod  
          <lb ed="#L" n="46"/>commune vniuocum. neccessario in vtroque illorum est ali 
          <lb ed="#L" n="47"/>quid quo conuenit cum alio et aliquid quo differt 
          <lb ed="#L" n="48"/>ab eodem. ergo si paternitati et filiationi sit relatio 
          <lb ed="#L" n="49"/>commune vniuocum paternitas aliquo conuenit cum 
          <lb ed="#L" n="50"/>filiatione. et aliquo differt ab eadem quod est 
          im<lb ed="#L" n="51" break="no"/>possibile. quia tunc paternitas non esset vltimum
          consti<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tutiuum. sed esset aliud magis vltimate
          constitu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tiuum. Si dicatur quod non est aliquid reale commune
          di<lb ed="#L" n="54" break="no"/>uinis relationibus sed tantum aliquis conceptus.
          Con<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tra. ergo eadem ratione vltimis diffetentiis posset esse 
          <!--431.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 214-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>aliquis conceptus communis. quamuis ipse differentie 
          <lb ed="#L" n="57"/>seipsis differrent et non per differentias.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e381">
          ⁋ Preterea ex 
          <lb ed="#L" n="58"/>istis sequeretur quod potest esse conceptus communis sine oi 
          <lb ed="#L" n="59"/>communitate a parte rei. ergo sine omni comparatione et 
          <lb ed="#L" n="60"/>distinctione a parte rei. ergo ponendo aliquem conceptum 
          <lb ed="#L" n="61"/>communem vniuocum differentiis vltimis in creaturi 
          <lb ed="#L" n="62"/>non erit processus in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e394">
          ⁋ Preterea ex isto 
          seque<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tur quod aliquod vniuocum potest descendere in sua in 
          <lb ed="#L" n="64"/>feriora sine omnibus conceptibus contrahentibus. ita qut 
          <lb ed="#L" n="65"/>non oportet ponere conceptum determinantem et
          det<lb ed="#L" n="66" break="no"/>minabilem praeter conceptum includentem vtrunque 
          <lb ed="#L" n="67"/>omnia sunt contra istum doctorem alibi
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e408">
          ⁋ Si dicat 
          <lb ed="#L" n="68"/>quod in paternitate includitur relatio et etiam aliquid  
          <lb ed="#L" n="69"/>pter relationem. sed illud non est vltimum
          constitu<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tiuum persone
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e417">
          ⁋ Contra. quicqud est constitutiui 
          <lb ed="#L" n="71"/>constitutiui. est etiam constitutiuum constituti. ergo 
          <lb ed="#L" n="72"/>uicqud est differentia differentie. est etiam differe 
          <lb ed="#L" n="73"/>tia differentis. sed illud in paternitate praeter relatio 
          <lb ed="#L" n="74"/>nem est constitutiuum paternitatis. ergo est etiam 
          <lb ed="#L" n="75"/>constitutiuum patris
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e430">
          ⁋ Conrirmatur quia secundum istum 
          <lb ed="#L" n="76"/>ab anima intellectiua non sumitur vltia 
          differen<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tia hominis. quia ipsa differt differentia. ergo similiter a 
          pater<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nitate non accipitur vltima differentia qua pater 
          distin<lb ed="#L" n="79" break="no"/>guitur a filio. si ipsa paternitas non se tota 
          distingui<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tur a filiatione. sed per aliquid sui. Ex isto potest 
          <lb ed="#L" n="81"/>inferri quod dicere quod ab vltimis constitutiuis
          na<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ture create non poest abstrahi conceptus
          quiddita<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tiuus. quia sunt eiusdem generis. et ab vltimis constitut 
          <lb ed="#L" n="84"/>uis nature increate potest abstrahi conceptus quiddita 
          <lb ed="#L" n="85"/>tiuus est non causa vt causa. sed siue sint eiusdem 
          <lb ed="#L" n="86"/>generis siue non. ex hoc ipso quod potest abstrahi commune 
          <lb ed="#L" n="87"/>contractum per aliquod contrahens. illa sicconstitut a 
          <lb ed="#L" n="88"/>ex contrahente et contracto non sunt vltima
          con<lb ed="#L" n="89" break="no"/>stitutiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e463">
          ⁋ Preterea si ab omni habente
          vnita<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tem quidditatiuam potest abstrahi conceptus quiddi 
          <lb ed="#L" n="91"/>tatiuus. ergo ab vltis differuntiis potest abstrahi conceptus 
          <lb ed="#L" n="92"/>quidditatiuus. quia accipio vltimam differentia generi. et
          qua<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ratio de ea an habet vnitatem quidditatiuam an eam quam 
          vo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cat hic vnitatem indiuiduitatis et singularitatis 
          <lb ed="#L" n="95"/>si detur primum habeo propositum. si detur secundum.
          Con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tra. omnis differentia est eiusdem ambitus cum illo quod per 
          <lb ed="#L" n="97"/>ipsam constituitur. ergo differentia vltima generis est 
          <lb ed="#L" n="98"/>eiusdem communitatis cum genere. et per
          con<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sequens non habet ex se vnitatem singularitatis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e487">
          <lb ed="#L" n="100"/>⁋ Ideo dico quod si a personis diuinis potest
          ab<lb ed="#L" n="101" break="no"/>strahi aliquis conceptus communis
          quidditati<lb ed="#L" n="102" break="no"/>uus predicabilis in quid de eis. Similiter 
          po<lb ed="#L" n="103" break="no"/>test a relationibus et ab vltimis constitutiuis 
          <lb ed="#L" n="104"/>abstrahi talis conceptus. et non tantum est hoc 
          <lb ed="#L" n="105"/>possibile in deo. sed etiam in creaturis. quia a 
          <lb ed="#L" n="106"/>quibuscunque realitatibus constitutiuis potest 
          <lb ed="#L" n="107"/>abstrahi aliquod commune vniuocum
          predica<lb ed="#L" n="108" break="no"/>bile in quid de eis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e509">
          ⁋ Circa secundum dico quod  
          <lb ed="#L" n="109"/>tale commune non correspondet primo huic nomini 
          <lb ed="#L" n="110"/>persona
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e517">
          ⁋ Cuius ratio est. quia conceptus et 
          <!--432.xml-->
          <pb ed="#L" n="215-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nomen cui primo correspondet ille conceptus sunt 
          <lb ed="#L" n="2"/>equalis communitatis. sed hoc nomen persona est communius 
          <lb ed="#L" n="3"/>quam ille conceptus. quia hoc nomen persona non tantum dicitur de 
          <lb ed="#L" n="4"/>personis diuinis de quibus solum dicitur ille conceptus. sed  
          <lb ed="#L" n="5"/>etiam dicitur de personis creatis de quiuus ille 
          conce<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ptus no vere praedicatur. Et si dicatur quod non est aliquod 
          <lb ed="#L" n="7"/>aliud nomen magis proprium diuinis personis. et 
          <lb ed="#L" n="8"/>per consequens sancti ex quo talem conceptum proprium divinis 
          <lb ed="#L" n="9"/>personis habuerunt non conuenienter fecerunt non 
          <lb ed="#L" n="10"/>imponendo aliquod nomen equale cum illo conceptu 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e548">
          <lb ed="#L" n="11"/>⁋ Respondeo quod sancti talem conceptum proprium di 
          <lb ed="#L" n="12"/>uinis personis non habuerunt. quia sicut dictum est 
          <lb ed="#L" n="13"/>prius impossibile est habere aliquem conceptum 
          <lb ed="#L" n="14"/>simpliese proprium aliquibus. nisi aliquod illorum 
          <lb ed="#L" n="15"/>distincte et in particulari cognoscatur. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="16"/>ex quo sancti nec abstractiue ne intuitiue
          di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>stincte et in particulari et immediate vllam
          perso<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nam diuinam cognouerunt nec habuerunt illum 
          con<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ceptum abstrahibilem a diuinis personis. sed hoc est 
          <lb ed="#L" n="20"/>possibile tantum intelligentibus diuinas personas in 
          <lb ed="#L" n="21"/>particulari et in se
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e574">
          ⁋ Circa tertium dicitur quod persona
          si<lb ed="#L" n="22" break="no"/>gnificat relationem in recto et essentiam in obliquo 
          <lb ed="#L" n="23"/>quia persona in quacumque natura significat illud 
          <lb ed="#L" n="24"/>quod est distinctiuum in illa natura. sicut in na 
          <lb ed="#L" n="25"/>tura humana significat has carnes et hec ossa 
          <lb ed="#L" n="26"/>et hanc animam quae sunt principia indiuiduantia
          ho<lb ed="#L" n="27" break="no"/>minem. Distinctio autem in diuinis non fit nisi per 
          <lb ed="#L" n="28"/>relationes originis. sed relatio in diuinis est 
          ip<lb ed="#L" n="29" break="no"/>sa diuina essentia. vnde est subsistens sicut
          indi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>uiduata substantia subsistit. et ideo persona divina 
          <lb ed="#L" n="31"/>significat relationem vt subsistentem. et hoc est 
          si<lb ed="#L" n="32" break="no"/>gnificare relationem per modum substantie. Et ita hoc 
          <lb ed="#L" n="33"/>nomen persona diuina significat relationem in
          re<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cto. et essentiam in obliquo. non relationem inquantum 
          <lb ed="#L" n="35"/>relatio. sed inquantum significat per modum yposta 
          <lb ed="#L" n="36"/>sis. Similiter significat relationem in obliquo et 
          essen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tiam in recto. inquantum essentia est ypostasis. 
          <lb ed="#L" n="38"/>queod postasis autem significat in diuinis vt relatoe 
          <lb ed="#L" n="39"/>distincta. et sic relatio per modum relationis
          signifi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cata cadit in significatione persone in obliquo. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e618">
          <lb ed="#L" n="41"/>⁋ Contra istam opinionem primo conclusiohoc quod dicit quod 
          <lb ed="#L" n="42"/>persona in natura humana significat has carnes 
          <lb ed="#L" n="43"/>et hec ossa et hanc animam quae sunt principia indiui 
          <lb ed="#L" n="44"/>duantia hominem. hoc est conclusio propria principia. quia 
          prin<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cipium apud eum est. quod a parte rei non est aliqua 
          <lb ed="#L" n="46"/>distinctio nisi distinctio rerum. ergo si ista principia 
          <lb ed="#L" n="47"/>indiuiduant naturam humanam. aut naturam que est 
          <lb ed="#L" n="48"/>realiter ipsimmet indinduum aut naturam que non est sic 
          <lb ed="#L" n="49"/>indiuiduum. sed distinguitur realiter ab indiuiduo. 
          <lb ed="#L" n="50"/>aut aliquid in anima quod non est realiter exa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e642">
          ⁋ Si 
          dica<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tur primum. hoc non est aliud quam dicere quod ista 
          princi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>pia indiuiduant indiuiduum. sed non aliter indiuidu 
          <lb ed="#L" n="53"/>ant nisi sicut partes componunt totum. sed partes in 
          <lb ed="#L" n="54"/>cluduntur essentialiter in toto. ergo indiuiduum
          inclu<lb ed="#L" n="55" break="no"/>dit essentialiter ista principia indiuiduantia. et ita 
          <!--432.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 215-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>non sunt extra quidditatem nature. quod ipse alibi 
          <lb ed="#L" n="57"/>negat. Si dicatur secundum. ergo nulla indiuiduantia 
          <lb ed="#L" n="58"/>distinguuntur realiter. quorum neutrum est pars alterius 
          <lb ed="#L" n="59"/>sed hoc est impossibile. quia quandocumque plures res
          rea<lb ed="#L" n="60" break="no"/>liter distincte concurrunt. quarum nulla est pars 
          <lb ed="#L" n="61"/>alterius ad constitutione alicuius quod est per fe 
          <lb ed="#L" n="62"/>vnum si sint alterius rationis neccessario vnum est forma et 
          <lb ed="#L" n="63"/>aliud materia. ergo cum he carnes et haoc ossa et hoc anima et 
          <lb ed="#L" n="64"/>natura indiuiduata quae non est pars alicuius illorum 
          <lb ed="#L" n="65"/>principiorum indiuiduantium nec econuerso.
          concur<lb ed="#L" n="66" break="no"/>runt in indiuiduo ad constitutionem per se vnius. oportet 
          <lb ed="#L" n="67"/>quod natura quae est indiuiduata sit materia vel 
          for<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ma vel alicuius illorum praedictorum vel omnium. sed hoc eft 
          <lb ed="#L" n="69"/>impossibile. Tum quia sequeretur quod illa natura in 
          <lb ed="#L" n="70"/>diuiduata ita esset de se hec sicut quaecumque forma vel 
          <lb ed="#L" n="71"/>anima. quia partium componentium aliquod compositum. ita est 
          <lb ed="#L" n="72"/>vna pars de se hoc sicut alia. quia ita distinguitur 
          <lb ed="#L" n="73"/>vna ab alia. sicut econuerso. Tum quia sequetur quod in 
          <lb ed="#L" n="74"/>homine essent plures forme substantiales. scilicet haec anima 
          <lb ed="#L" n="75"/>intellectiua et illa natura quae est indiuiduata quod 
          <lb ed="#L" n="76"/>ipse reputat impossibile. Si detur tertium hoc est 
          <lb ed="#L" n="77"/>impossibile. quia nullum ens rationis est de essentia 
          <lb ed="#L" n="78"/>et quidditate sortis. sed per istum natura indiuidua 
          <lb ed="#L" n="79"/>ta est de essentia sortis. ergo non est ens in anima tantum. 
          <lb ed="#L" n="80"/>Si dicatur quod natura non est indiuiduata per
          princi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>pia indiuiduantia secundum quod consideratur in eis. vel secundum 
          <lb ed="#L" n="82"/>esse quod habent in singulari. sed secundum quod
          abstra<lb ed="#L" n="83" break="no"/>hitur ab hoc singulari et ab illo. Contra quero 
          <lb ed="#L" n="84"/>sicut prius aut natura quae indiuiduatur et principia in 
          <lb ed="#L" n="85"/>diuiduantia distinguuntur realiter aut non. Si sic. 
          <lb ed="#L" n="86"/>ergo est vera materia vel forma quod est improbatum: 
          <lb ed="#L" n="87"/>Similiter tunc in albedine esset vera distinctio realiter 
          <lb ed="#L" n="88"/>quod ipse negat. Si non distinguuntur ergo non plus potest 
          <lb ed="#L" n="89"/>anima abstrahi a se quam vt per intellectum falsum idem 
          <lb ed="#L" n="90"/>possit negari a se. Similiter non posset intelligi natu 
          <lb ed="#L" n="91"/>ra in re. non intellectis principiis indiuiduantibus. 
          <lb ed="#L" n="92"/>quae omnia negat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e742">
          ⁋ Si dicatur quod natura substantialis indiui 
          <lb ed="#L" n="93"/>duatur per accidentia. et accidens per subiectum. et ita
          natu<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ra non includit essentialiter principia indiuiduantia. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e750">
          <lb ed="#L" n="95"/>⁋ Contra hoc. in ista eadem quaestione dicitur quod hec anima est 
          <lb ed="#L" n="96"/>vnum principiorum indiuiduantium hominem. ergo non tantum 
          <lb ed="#L" n="97"/>accidentia. Similiter impossibile est aliquid remamere indi 
          <lb ed="#L" n="98"/>uiduum destructo principio indinduante. sicut
          impossi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>bile est aliquod esse album destructa albedine dealbam 
          <lb ed="#L" n="100"/>te. sed hoc albedo vel quantitas poterit esse indinduum 
          <lb ed="#L" n="101"/>destructo subiecto. ergo non est indinduum per ipsum 
          subie<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ctum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e770">
          ⁋ Contra conclusione principalem quaero. An persona 
          <lb ed="#L" n="103"/>est vniuocum vel equiuocum. Non equocum. quia tunc omnis 
          <lb ed="#L" n="104"/>propositio in quae poeseretur esset distinguenda secundum equiuocatonem 
          <lb ed="#L" n="105"/>et ita esset haec distinguenda. pater est persona. quod non conceditur. 
          <lb ed="#L" n="106"/>Si sit vniuocum. ergo habet vnam diffinitionem 
          <lb ed="#L" n="107"/>exprimentem quid nominis. que exprimet quicquid 
          <lb ed="#L" n="108"/>importatur per personam. sed in tali
          diffinitio<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ne non ponetur essentia tam in recto quam in
          obli<lb ed="#L" n="110" break="no"/>quo. nec similiter relatio tam in recto quam in obli¬ 
          <!--433.xml-->
          <pb ed="#L" n="215-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>quo. ergo non est verum quod dicitur quod persona significat 
          <lb ed="#L" n="2"/>essentiam in recto et relationem in obliquo. similiter
          re<lb ed="#L" n="3" break="no"/>lationem in recto et essentiam in obliquo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e803">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="4"/>dico aliter ad questionem quod hoc nomen persona 
          <lb ed="#L" n="5"/>quod est commune creatis et increatis significat
          sup<lb ed="#L" n="6" break="no"/>positum intellectuale. sicut dictum est dist. xxiii. 
          <lb ed="#L" n="7"/>et ideo illud quod est primo et formaliter suppositum 
          <lb ed="#L" n="8"/>intellectuale significatur primo et per se per personam. 
          <lb ed="#L" n="9"/>Et ex hoc vltra illud quod in divinis est formaliter et 
          <lb ed="#L" n="10"/>primo suppositum intellectuale significabitur
          pri<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mo per hoc nomen persona diuina. et quia nec relatio 
          <lb ed="#L" n="12"/>nec essentia est primo et formaliter suppositum 
          intelle<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ctuale. sed constitutum ex essentia et relatione. 
          <lb ed="#L" n="14"/>Ideo persona non plus significat essentiam vel
          re<lb ed="#L" n="15" break="no"/>latione quam paternitas diuina significat diuinam 
          <lb ed="#L" n="16"/>essentiam. sed primo significat constitutum ex
          essen<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tia et relatione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e836">
          ⁋ Si dicatur quod si persona significat 
          <lb ed="#L" n="18"/>tale constitutum. ergo significat vnum commune. et per 
          <lb ed="#L" n="19"/>consequens erit aliquod vniversale in diuinis. Respondeo quod hoc 
          <lb ed="#L" n="20"/>nomen persona non significat aliquod commune. 
          <lb ed="#L" n="21"/>sed significat illa multa quorum quodlibet est per 
          <lb ed="#L" n="22"/>sona. sicut homo non significat aliquod commune on 
          <lb ed="#L" n="23"/>bus hominibus sed significat omns homines. Et si
          di<lb ed="#L" n="24" break="no"/>catur saltem est ibi vniversale. Respondeo quod non. sicut scient est 
          <lb ed="#L" n="25"/>philosophi loquuntur. quia non intelligunt aliquod esse vniversale 
          <lb ed="#L" n="26"/>nisi quod praedicatur de pluribus. quae sunt ita distincta 
          <lb ed="#L" n="27"/>realiter quod nullo modo sunt vna res. sic autem non est 
          <lb ed="#L" n="28"/>de personis in diuinis. quia quamuis sint distincte res. 
          <lb ed="#L" n="29"/>tamen vna simplicissima res est ille tres res. et ita 
          <lb ed="#L" n="30"/>persona est vnum commune tribus personis. non tamen 
          <lb ed="#L" n="31"/>est vniversale. Similiter ille conceptus abstrahibilis a divinis 
          <lb ed="#L" n="32"/>personis est communis tribus personis. non tamen habet rationem 
          <lb ed="#L" n="33"/>vniversalis respectu illarum trium personarum propter causam 
          <lb ed="#L" n="34"/>dictam. Et si queratur quali communitate est illud nomen 
          <lb ed="#L" n="35"/>persona commune tribus personis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e878">
          ⁋ Respondetur ad hoc ab
          ali<lb ed="#L" n="36" break="no"/>quibus quod non est ibi communitas rei nec negationis nec 
          <lb ed="#L" n="37"/>intentionis. sed sicut in rebus humanis hoc 
          no<lb ed="#L" n="38" break="no"/>men persona est commune communitate rationis. non sicut genus 
          <lb ed="#L" n="39"/>vel species. sed sicut indiuiduum vagum. Nomina enim 
          <lb ed="#L" n="40"/>generum vel specierum vt homo animal imposita sunt ad  
          <lb ed="#L" n="41"/>significandum ipsas naturas communes. non intentiones 
          <lb ed="#L" n="42"/>naturarum communium. sed indiuiduum vagum. vt 
          <lb ed="#L" n="43"/>aliquis homo significat naturam communem cum aliquo 
          <lb ed="#L" n="44"/>modo determinato existendi qui competit singularibus. 
          <lb ed="#L" n="45"/>vt scilicet sit per se subsistens distinctum ab aliis. sed in 
          <lb ed="#L" n="46"/>nomine singularis designati significatur determina 
          <lb ed="#L" n="47"/>tum distinguens. sicut in nomine sortis. et hoc caro. et 
          <lb ed="#L" n="48"/>hoc os. hoc tamen interest quod aliquis homo significat 
          <lb ed="#L" n="49"/>indiuiduum ex parte nature cum modo exstendi qui 
          <lb ed="#L" n="50"/>competit singularibus. hoc autem nomen persona non 
          <lb ed="#L" n="51"/>est impositum ad significandum indiuiduum ex parte 
          <lb ed="#L" n="52"/>nature. sed ad significandum rem subsistente in 
          <lb ed="#L" n="53"/>tali natura. hoc autem est commune secundum rationem personis di 
          <lb ed="#L" n="54"/>uinis vt vnaqueque earum subsistat in diuinana 
          <lb ed="#L" n="55"/>tura distincta ab aliis. et sic hoc nomen persona 
          <!--433.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 215-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>commune est tribus personis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e933">
          ⁋ Contra istam opinionem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e937">
          <lb ed="#L" n="57"/>⁋ Primo contra hoc quod dicit quod homo animal et 
          <lb ed="#L" n="58"/>primodi significant ipsas naturas commnes. non intentio 
          <lb ed="#L" n="59"/>nes naturarum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e946">
          ⁋ Contra. homo et animal et huiusmodi 
          si<lb ed="#L" n="60" break="no"/>gnificant primo entia realia et non tantum entia in anima. 
          <lb ed="#L" n="61"/>sed realiter extra animam non est aliquod commune. sed tantum 
          <lb ed="#L" n="62"/>in anima. sicut probatum est prius et ipse concedit. igitur 
          <lb ed="#L" n="63"/>non significant primo ipsas naturas communes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e957">
          ⁋ Si
          di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>catur quod ipsa res ex secundum esse suum in anima est
          con<lb ed="#L" n="65" break="no"/>munis. quamuis non secundum esse suum extra animam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e964">
          ⁋ 
          Con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tra hoc argutum est prius et ostensum quod nulla res 
          <lb ed="#L" n="67"/>qualiturcumque consideretur. nec secundum aliquod esse est 
          <lb ed="#L" n="68"/>communis. sic enim possem dicere quod sortes secundum esse suum 
          <lb ed="#L" n="69"/>in anima est communis omni homini. et quod sortes secundum esse suum 
          <lb ed="#L" n="70"/>in anima est plato. Ex isto sequeretur quod falsum 
          <lb ed="#L" n="71"/>est quod dicitur de singulari vago. quia nullum est 
          singu<lb ed="#L" n="72" break="no"/>lare nisi sit hoc singulare determinatum vel illud  
          <lb ed="#L" n="73"/>ergo nullum est singulare vagum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e984">
          ⁋ Preterea singulare 
          <lb ed="#L" n="74"/>vagum aut est res extra animam. aut in anima tantum. 
          <lb ed="#L" n="75"/>si extra animam. oportet quod sit aliquod singulare 
          demon<lb ed="#L" n="76" break="no"/>stratum vel determinatum. quia secundum omns a parte rei 
          <lb ed="#L" n="77"/>nihil est nisi natura et differentia contrahens naturam 
          <lb ed="#L" n="78"/>vel ipsum constitutum ex his quod est singulare 
          deter<lb ed="#L" n="79" break="no"/>minatum. Similiter illud singulare vagum aut est
          sepa<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ratum a quolibet singulari determinato. aut est 
          <lb ed="#L" n="81"/>in quolibet singulari determinato. Si detur primum 
          <lb ed="#L" n="82"/>ergo est ydea platonis. Si detur secundum ergo vel est 
          <lb ed="#L" n="83"/>vnum singulare in omnibus. et tunc esset commune communitate 
          <lb ed="#L" n="84"/>rei omnibus singularibus et esset magis commune 
          <lb ed="#L" n="85"/>quam natura que plurificatur vel erunt tot singularia 
          <lb ed="#L" n="86"/>vaga quot sunt determinata. et ex hoc ipso nullum 
          <lb ed="#L" n="87"/>illorum est vagum. sed quodlibet illorum est 
          determi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>natum. Similiter si in sorte sit vnum singulare vagum 
          <lb ed="#L" n="89"/>et illud singulare sit determinatum ad sortem. ita quod 
          <lb ed="#L" n="90"/>non esset in aliquo alio indiuiduo determinato. no 
          <lb ed="#L" n="91"/>est maior ratio quod illud sit singulare vagum. quam quod 
          <lb ed="#L" n="92"/>sortes sit singulare vagum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1028">
          ⁋ Ex istis patet quod no 
          <lb ed="#L" n="93"/>valet quod dicit quod singulare vagum vt aliquis 
          <lb ed="#L" n="94"/>homo significat naturam communem cum aliquo 
          deter<lb ed="#L" n="95" break="no"/>minato modo existendi qui competit 
          singulari<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bus. Tum quia nulla est natura communis a parte rei. 
          <lb ed="#L" n="97"/>et per consequens non significat naturam communem. Tum quia 
          <lb ed="#L" n="98"/>ita significat secundum illos homo naturam communem cum 
          <lb ed="#L" n="99"/>determinato modo existendi qui competit 
          singu<lb ed="#L" n="100" break="no"/>laribus. quia aliter non differrent in significatone 
          <lb ed="#L" n="101"/>homo et humanitas. quod isti negant. Simimiliter 
          <lb ed="#L" n="102"/>non intelligibese est quod dicit quod aliquis homo 
          <lb ed="#L" n="103"/>non significat indiuiduum ex parte nature cum
          mo<lb ed="#L" n="104" break="no"/>do existendi qui competit singularibus. sed persona 
          <lb ed="#L" n="105"/>significat re subsistentem in tali natura. quia ita 
          <lb ed="#L" n="106"/>significat aliquis homo rem subsistentem in ta 
          <lb ed="#L" n="107"/>linatura sicut persona
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1064">
          ⁋ Ideo dico quod non est
          ali<lb ed="#L" n="108" break="no"/>quod tale singulare vagum. nullum enim singulare 
          <lb ed="#L" n="109"/>vagatur per mundum. nisi sortes et plato. vel aliquod 
          <lb ed="#L" n="110"/>tale siugulare determinatum. quia nihil est a. 
          <!--434.xml-->
          <pb ed="#L" n="216-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>parte rei nisi singulare determinatum. sed in 
          intel<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lectu sunt communia et vniversalia. et ideo nulla natura rea 
          <lb ed="#L" n="3"/>est communis nec a parte rei est aliqua natura communis secundum 
          <lb ed="#L" n="4"/>quodcumque esse. Et si dicatur quod aliquis homo et 
          ho<lb ed="#L" n="5" break="no"/>mo differunt. ergo non habent idem significatum. similiter sortes est 
          <lb ed="#L" n="6"/>aliquis homo non habent idem significatum. et sortes
          si<lb ed="#L" n="7" break="no"/>gnificat singulare determinatum. et homo naturam 
          <lb ed="#L" n="8"/>commnem. ergo aliquis homo significat singulare vagum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1097">
          <lb ed="#L" n="9"/>⁋ Respondeo quod homo et aliquis homo secundum quod 
          accipiun<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tur pro rebus non differunt. hoc est illa propositio est falsa
          ali<lb ed="#L" n="11" break="no"/>quis homo et homo differunt. si termini accipiantur 
          <lb ed="#L" n="12"/>pro rebus vel pro significatur. quia idem omnino significatur 
          <lb ed="#L" n="13"/>per vtrumque terminum. sed si accipiantur pro ipsismet 
          <lb ed="#L" n="14"/>terminis qui non sunt a parte rei. sic est propositio vera 
          <lb ed="#L" n="15"/>qui sic dicendo aliquis homo ponitur illud quod quando 
          <lb ed="#L" n="16"/>ponitur dicitur homo. et sibi additur vnum
          sincathego<lb ed="#L" n="17" break="no"/>reuma quod non habet aliquod per se significatum. sed
          con<lb ed="#L" n="18" break="no"/>significat cum alio adiuncto. et aliquos homo non plus 
          <lb ed="#L" n="19"/>significat singulare vagum. quam omnis homo significat 
          <lb ed="#L" n="20"/>singulare vagum. nec distinguuntur quantum ad signi 
          <lb ed="#L" n="21"/>ficata. sed propter diuersa sincathegoreumata 
          <lb ed="#L" n="22"/>addita quae sunt signum vniversale et signum particulare potest 
          <lb ed="#L" n="23"/>aliquid verificari de vno et non de alio. sicut hec est 
          <lb ed="#L" n="24"/>vera aliquas homo est sortes et homo est sortes. et 
          <lb ed="#L" n="25"/>hoc est falsa omnis homo est sortes. non quia aliquis homo 
          <lb ed="#L" n="26"/>significat singulare vagum. et omnis homo non
          signifi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cat singulare vagum. sed quia quando signum particulare 
          <lb ed="#L" n="28"/>additur huic termio homo respectu alicuius praedicati 
          <lb ed="#L" n="29"/>non significatur nisi quod isti singulari determinato vel 
          <lb ed="#L" n="30"/>isti vel illi competat tale praedicatum. sed quando eidem
          tere<lb ed="#L" n="31" break="no"/>mino additur hoc fignum omnis denotatur quod tale
          praedica<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tum competit isti homini et isti. et sic de omnibus
          ho<lb ed="#L" n="33" break="no"/>minibus. et sic homo et aliquis homo idem habent
          signi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ficatum. sed hoc sincathegoreuma aliquis in
          multis<lb ed="#L" n="35" break="no"/>propositionibus facit hunc terminum homo stare determina 
          <lb ed="#L" n="36"/>te pro singularibus determinatis pro quibus posset non 
          <lb ed="#L" n="37"/>stare si auferetur. sed essent propositiones distinguende 
          pe<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nes tertium modum equiuocationis. eo quod terminus 
          <lb ed="#L" n="39"/>posset stare pro singularibus vel communi ad singularia. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1167">
          <lb ed="#L" n="40"/>⁋ Qualiter aut sortes et homo vel aliquis homo 
          diuer<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sa significant. patet ex dist. ii
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1174">
          ⁋ Sed quando queritur quali 
          <lb ed="#L" n="42"/>communitate est persona commune tribus personis. Dico quod non 
          <lb ed="#L" n="43"/>communitate rei illo modo quo essentia est communis tribus per 
          <lb ed="#L" n="44"/>sonis. sed communitate vocis vel conceptus eo modo  
          <lb ed="#L" n="45"/>ens vel vnum est commune multis. Ueruntamen non est 
          praedi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cabile in quid de tribus personis. sed praedicatur de eis 
          se<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cundo modo dicendi per se sicut dictum est dist. xxiii. quam 
          <lb ed="#L" n="48"/>uis conceptus abstrahibilis ab eis ab intelligente 
          <lb ed="#L" n="49"/>distinctas personas possit praedicari de eis in quid et 
          <lb ed="#L" n="50"/>er se primo modo. sed talem nos habere non possumus. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1196">
          <lb ed="#L" n="51"/>⁋ Ad primum principale dico quod procedit de illo quod 
          <lb ed="#L" n="52"/>primo et per se significat esentiam et personam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1203">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#L" n="53"/>dico quod persona constituitur formaliter tam per essentiam 
          <lb ed="#L" n="54"/>quam per relatione. et ideo nec essentia nec relatio primo 
          <lb ed="#L" n="55"/>significatur per personam. sed constitutum ex essentia et 
          <!--434.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 216-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>relatione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1222">
          ⁋ Ad tertium dico quod illud quod 
          impor<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tat distinctionem vel distincta in diuinis vel 
          im<lb ed="#L" n="58" break="no"/>portat relationem vel constitutum per relationem. 
          <lb ed="#L" n="59"/>sicut ipsa relatio constituens. et ideo personam 
          si<lb ed="#L" n="60" break="no"/>gnificat constitutum ex essentia et relatione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1233">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="61"/>primum argumentum in oppositum. quia probat equal 
          <lb ed="#L" n="62"/>ter quod persona non significat constitutum ex relatione. 
          <lb ed="#L" n="63"/>sicut quod non significat relationem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1242">
          ⁋ Dico quod aliquando 
          <lb ed="#L" n="64"/>terminus significat praecise relationem vel relatiuum 
          <lb ed="#L" n="65"/>et aliquando non praecise relationem vel relatiuum 
          <lb ed="#L" n="66"/>Si primo modo hoc potest esse umpliciter. vel quia est praedicab 
          <lb ed="#L" n="67"/>le de aliquo vno relatiuo. vel quia de multis simul. et 
          <lb ed="#L" n="68"/>non de vno per se posito. si primo modo semper secundum illud 
          <lb ed="#L" n="69"/>nomen dicitur adaliquid sub aliqua habitudine. sicut piaiter dicitur 
          <lb ed="#L" n="70"/>pater fili. secundo modo non dicitur adaliquid. sicut
          trini<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tas significat primo personas relatiuas. sed non 
          <lb ed="#L" n="72"/>dicitur de aliqua per se. sicut haoc non est vera pater est trinitas 
          <lb ed="#L" n="73"/>Sed de tribus. quia hoc est vera pater et filius et spiritus sancuns 
          <lb ed="#L" n="74"/>sunt trinitas. et ideo non dicitur alterius trinitas. Si autem 
          <lb ed="#L" n="75"/>sit nomen vel terminus quod non praecise significat re 
          <lb ed="#L" n="76"/>lationem vel relatiuum. hoc potest esse dupliciter. vel quia est 
          <lb ed="#L" n="77"/>communis. et sic praedicatur de aliis sicut de relatiuis. 
          cu<lb ed="#L" n="78" break="no"/>iusmodi est hoc nomen ens. et secundum tale nomen non diu 
          <lb ed="#L" n="79"/>aliquid ad aliquid quantumcumque significet relationem 
          <lb ed="#L" n="80"/>vel relatiuum. et tale est hoc nomen persona. et ideo quamuis 
          <lb ed="#L" n="81"/>pater sit persona. non tamen oportet quod dicatur alicuius persona vel 
          <lb ed="#L" n="82"/>nome. vel terminus non significat praecise relationem 
          <lb ed="#L" n="83"/>vel relatiuum. quia significat relationem vel
          relati<lb ed="#L" n="84" break="no"/>uum cum adiuncto quod non significat primo relatiuum 
          <lb ed="#L" n="85"/>cuiusmodi est iste terminus persona divina. et ad hoc 
          <lb ed="#L" n="86"/>secundum talem terminum non oportet quod dicatur adaliquid. verum 
          <lb ed="#L" n="87"/>tamen secundum illum conceptum quae esset abstrahibilis a diuinis 
          <lb ed="#L" n="88"/>personis posset dici adaliquid. sed talem non habemus 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1299">
          <lb ed="#L" n="89"/>⁋ Ad secundum quod augustinus ibi capit substantiam pro ipso 
          <lb ed="#L" n="90"/>constituto ex essentia et relatione. sicut dicimus quod 
          hu<lb ed="#L" n="91" break="no"/>manitas est substantia hominis. et ita persona solum dicit 
          <lb ed="#L" n="92"/>substantiam patris. hoc est vnum constitutum ex 
          <lb ed="#L" n="93"/>omni illo quod est de substantia patris vel de 
          <lb ed="#L" n="94"/>quidditate patris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1275-d1e1315">
          ⁋ Ad tertium patet quod persona 
          <lb ed="#L" n="95"/>dicitur ad se quia non dicitur ad aliud. sicut res
          di<lb ed="#L" n="96" break="no"/>citur ad se. et tamen dicimus quod persone sunt tres 
          <lb ed="#L" n="97"/>sicut dicit beatus Augustinus primo de 
          doctri<lb ed="#L" n="98" break="no"/>na christiana. quod res quibus fruendum est suntpicter et 
          <lb ed="#L" n="99"/>filius et spiritus sancutns. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>