<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="172-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e834"><!-- l1d10q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e834-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e111">
          <lb ed="#L" n="38"/>Distinctio decima. Questio prima 
          <lb ed="#L" n="39"/>Irca distinctio 
          <lb ed="#L" n="40"/>nem decimam quero. Utrum
          vo<lb ed="#L" n="41" break="no"/>luntas sit principium producti 
          <lb ed="#L" n="42"/>uum spiritussancti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e124">
          ⁋ Quod non. quia 
          <lb ed="#L" n="43"/>nihil posterius potest esse
          prin<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cipium communicandi prius. sed
          vo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>luntas est aliquo modo posterius essentia.
          er<lb ed="#L" n="46" break="no"/>go non potest esse principium communicandi essentiam 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e135">
          <lb ed="#L" n="47"/>⁋ Preterea. si voluntas sit principium
          produ<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cendi spiritumsanctum. Aut ergo inquantum
          volun<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tas. aut inquantum infinita. si inquantum
          volun<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tas. ergo omnis. voluntas. si inquantum infinita 
          <lb ed="#L" n="51"/>ergo omne infinitum. et per consequens spiritussar 
          <lb ed="#L" n="52"/>ctus esset principium productiuum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e151">
          ⁋ Preterea  
          <lb ed="#L" n="53"/>nihil producitur actu voluntatis nisi precogni 
          <lb ed="#L" n="54"/>itum. ergo si voluntas esset principium producti 
          <!--347.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 172-v -->
          <lb ed="#L" n="55"/>uum spiritus sancti: spiritus sactus esset praecognitus. 
          <lb ed="#L" n="56"/>sed omne tale producitur per modum exemplaris. ergo 
          <lb ed="#L" n="57"/>spirtussanctus producitur per modum exemplaris et per 
          <lb ed="#L" n="58"/>ydeam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e174">
          ⁋ Ad oppositum. amor non producitur nis 
          <lb ed="#L" n="59"/>per actum voluntatis. sed secundum beatum augustinum in d 
          <lb ed="#L" n="60"/>uersis locis spiritus sanctus est amor. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e181">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="61"/>questionem dicitur primo quod voluntas est principium 
          <lb ed="#L" n="62"/>productiuum. Secundo quod est principiuum productiuum al 
          <lb ed="#L" n="63"/>terius persone ab illa que producitur per
          intel<lb ed="#L" n="64" break="no"/>lectum. Tertio ex hiis quod tantum sunt due persone 
          <lb ed="#L" n="65"/>ducte in diuinis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e194">
          ⁋ Primum declaratur sic. Prin 
          <lb ed="#L" n="66"/>cipia productiua ex quo non dicunt de se
          imperfecti<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nem reducuntur ad aliquod vnum perfectum vel ad 
          <lb ed="#L" n="68"/>aliqua perfecta in tanta paucitate ad quantam 
          <lb ed="#L" n="69"/>reduci possunt. Non possunt autem omnia reduci 
          <lb ed="#L" n="70"/>ad vnum principium. quia illud vnum haberet determi 
          <lb ed="#L" n="71"/>natum modum agendi alterius istorum: scilicet nature 
          <lb ed="#L" n="72"/>vel voluntatis. quia inter modos producendi non est 
          <lb ed="#L" n="73"/>aliquis modus medius. ergo non possunt hec redur 
          <lb ed="#L" n="74"/>ci ad maiorem paucitatem quam ad dualitatem. princi 
          <lb ed="#L" n="75"/>pii scilicet producciui primi per modum nature et per mo 
          <lb ed="#L" n="76"/>dum voluntatis. et tamen ista ad que tanquam ad perfecte 
          <lb ed="#L" n="77"/>stat tota ista reductio principiorum vt simpliciter 
          <lb ed="#L" n="78"/>perfecta abo ista principia sub ratione propria sua po 
          <lb ed="#L" n="79"/>nentur in deo vt est principium producens. Ex hiis vel 
          <lb ed="#L" n="80"/>tra. in quocumque est principium aliquod quod ex ratione sua 
          <lb ed="#L" n="81"/>est principium productiuum. est in eo principium producem 
          <lb ed="#L" n="82"/>di si est in eo sine imperfectione. et non
          intelliga<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tur praehabere aliquod productum simpliciter
          ade<lb ed="#L" n="84" break="no"/>quatum. in deo est formaliter voluntas
          exinatu<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ra rei. et hoc sub ratione principii productiui libere re 
          <lb ed="#L" n="86"/>spectu amoris. et patet quod est ibi sine imperfectio 
          <lb ed="#L" n="87"/>ne. ergo erit in deo principium producendi amorem et hoc 
          <lb ed="#L" n="88"/>secundum proportionem perfectionis sue. ita quod sicut vo 
          <lb ed="#L" n="89"/>luntas creata est principium producendi amorem 
          <lb ed="#L" n="90"/>tantum quanto amore ipsa potest amare obiectum. quae
          di<lb ed="#L" n="91" break="no"/>citur amor adequatus. ita ista voluntas erit 
          <lb ed="#L" n="92"/>principium producendi amorem tantum iquanto ipsa est
          na<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ta amare obiectum infinitum. sed nata est amare 
          <lb ed="#L" n="94"/>obiectum amore infinito. ergo nata est esse
          principi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>um producendi amorem infinitum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e262">
          ⁋ Ex hoc sequi 
          <lb ed="#L" n="96"/>tur secundum. quia cum principia productiua quae sunt na 
          <lb ed="#L" n="97"/>tura et voluntas habeant oppositos modos
          prin<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cipiandi. non possunt eidem principio competere. 
          <lb ed="#L" n="99"/>et per consequens cum intellectus diuinus sit perfectus 
          <lb ed="#L" n="100"/>sicut intellectus inquantum est potentia
          operati<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ua natus est intelligere obiectum quantum ipsum est 
          <lb ed="#L" n="102"/>noscibile. ita inquantum est potentia productiua no 
          <lb ed="#L" n="103"/>titie genite natus est esse principium tante
          noti<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tie quanta potest esse obiecti. et cum ista principia sint 
          <lb ed="#L" n="105"/>alterius rationis: oportet quod productiones et producta sint
          al<lb ed="#L" n="106" break="no"/>terius rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e288">
          ⁋ Ex istis sequitur quod tantum sunt due persone 
          <lb ed="#L" n="107"/>producte. quia si non sunt nisi duo principia productiua 
          <lb ed="#L" n="108"/>tantum sunt due productiones numero. probo. quia vtrumque potest 
          <lb ed="#L" n="109"/>xipium productiuum habet productionem sibi adequa 
          <!--348.xml-->
          <pb ed="#L" n="173-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tam et coeternam. ergo stante ista productione non potest ha 
          <lb ed="#L" n="2"/>bere aliam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e308">
          ⁋ Contra istam opinionem arguo primo 
          <lb ed="#L" n="3"/>quia non probatur sufficientur quod voluntas sit principium pro 
          <lb ed="#L" n="4"/>ductium spiritus sanctus quam proposito illa accepta scilicet in quocuque 
          <lb ed="#L" n="5"/>est principium aliquod quod ex ratione sua est principium produ 
          <lb ed="#L" n="6"/>ctiuum. est in eo principium producendi etc. videtur esse 
          <lb ed="#L" n="7"/>neganda secundum istum doc. quia si sic. sequeretur quod essent 
          <lb ed="#L" n="8"/>plures persone in diuinis quam tres. probatio istius. quia 
          <lb ed="#L" n="9"/>sicut intellectus est de se principium productiuum
          no<lb ed="#L" n="10" break="no"/>titie. ita actus amandi est de se principium productiuum 
          <lb ed="#L" n="11"/>amoris habitualis. ergo cum actus amandi deum sit in 
          <lb ed="#L" n="12"/>deo sine omni imperfectione: erit in deo principium pro 
          <lb ed="#L" n="13"/>ducendi. sed non potest esse principium producendi spiritum 
          <lb ed="#L" n="14"/>sanctum. quia secundum istum doc. voluntas et non actus
          volen<lb ed="#L" n="15" break="no"/>di est principium producend spiritus sanctus ergo est aliqua alia
          perso<lb ed="#L" n="16" break="no"/>na producta a spiritusancto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e342">
          ⁋ Si dicatur quod actus 
          <lb ed="#L" n="17"/>amandi non hahet ex ratione sua quod est productiuus
          amo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ris habitalis. sed tantum in nobis et no vniversaliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e349">
          ⁋ Contra. 
          <lb ed="#L" n="19"/>eadem facilitate dicetur quod voluntas exratione sua non 
          <lb ed="#L" n="20"/>habet quod sit productiua sed tantum in nobis. et ita
          argu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>mentum illud non concludit plus de voluntate quam de 
          <lb ed="#L" n="22"/>actu amandi. Eodem modo modo potest argui de actu intel 
          <lb ed="#L" n="23"/>ligendi respectu sapientie. quia actus sciendi vel actus 
          <lb ed="#L" n="24"/>speculandi est principium productiuum sapentie. Nec 
          <lb ed="#L" n="25"/>valet dicere: quod nullum istorum est productiuum nisi ali 
          <lb ed="#L" n="26"/>cuius imperfecti et nihil imperfectum est in deo. et ideo non potest 
          <lb ed="#L" n="27"/>esse productiuum alicuius ad intra. hoc non valet. quia 
          <lb ed="#L" n="28"/>sicut intelligere est perfectio simpliciter. ita ipsa 
          <lb ed="#L" n="29"/>essentia est perfectiosimpliciter. ergo ita poterit ali 
          <lb ed="#L" n="30"/>quis actus intelligendi esse principium productiuum sa 
          <lb ed="#L" n="31"/>pientie in diuinis sicut intellectus est principium 
          <lb ed="#L" n="32"/>notitie genite
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e382">
          ⁋ Contra istum. videtur quod posito quod 
          <lb ed="#L" n="33"/>essent principia productiua alterius rationis quod no 
          <lb ed="#L" n="34"/>oportet producta esse alterius rationis. quia principia al 
          <lb ed="#L" n="35"/>terius rationis possunt concurrere ad vnum productu. igitur 
          <lb ed="#L" n="36"/>ex pluralitate tali principiorum productiuorum non 
          <lb ed="#L" n="37"/>potest argui pluralitas productorum. Assumptum patet. 
          <lb ed="#L" n="38"/>qui secundum istum doctorem essentia et intellectus
          concur<lb ed="#L" n="39" break="no"/>runt tanquam vnum principium totale ad productionem 
          <lb ed="#L" n="40"/>verbi. et tamen ista sunt alterius rationis. Similiter si repugnet 
          <lb ed="#L" n="41"/>intellectui diuino et voluntati divine facere vnum 
          <lb ed="#L" n="42"/>totale principium respectu vnius persone producte 
          <lb ed="#L" n="43"/>aut hoc est quia vnum est naturale et aliud libe 
          <lb ed="#L" n="44"/>rum. aut quia vtrunque est de per se perfectum et in 
          <lb ed="#L" n="45"/>finitum se solo sufficiens in ratione principii
          pro<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ductiui respectu sui producti. Primum non im 
          <lb ed="#L" n="47"/>pedit. tum quia secundum eum obiectum et voluntas in 
          <lb ed="#L" n="48"/>nobis concurrunt: tanquam due cause partiales re 
          <lb ed="#L" n="49"/>spectu eiusdem volitionis producende. tum quia 
          <lb ed="#L" n="50"/>ymd eundem sicut intellectus paternus habens 
          <lb ed="#L" n="51"/>obiectum intelligibile sibi presens est
          princi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>pium productiuum verbi. ita voluntas habens ob 
          <lb ed="#L" n="53"/>iectum volibile vel amabile sibi presens est
          prin<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cipium productium spiritus sanctus ergo sicut secundum eum essentia 
          <lb ed="#L" n="55"/>et intellectus faciunt vnum totale principium 
          <!--348.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 173-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>verbi. ita essentia que est primum obiectum
          vo<lb ed="#L" n="57" break="no"/>luntatis et ipsa voluntas facient vnum totale 
          <lb ed="#L" n="58"/>principium spiritus sanctus ergo nec in deo nec in nobis est re 
          <lb ed="#L" n="59"/>pugnantia: quin principium naturale et liberum 
          <lb ed="#L" n="60"/>faciant vnum principium totale eiusdem producti 
          <lb ed="#L" n="61"/>Nec secundum impedit. quia sicut dictum est per eum 
          <lb ed="#L" n="62"/>dem. essentia diuina et intellectus non
          obstam<lb ed="#L" n="63" break="no"/>te infinita perfectione tam essentie quam intelle 
          <lb ed="#L" n="64"/>ctus faciunt vnum principium totale respectu 
          <lb ed="#L" n="65"/>verbi. ergo eodem modo non obstante
          infini<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tate intellectus et voluntatis poterunt
          face<lb ed="#L" n="67" break="no"/>re vnum principium totale eiusdem producti. 
          <lb ed="#L" n="68"/>Ex isto patet quod rationes probantes quod
          vo<lb ed="#L" n="69" break="no"/>luntas non est principiunm spiritus sanctis inquantum
          volun<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tas. et quod pater et filius non spirandi spiritus sanctus ini quam 
          <lb ed="#L" n="71"/>tum diligunt se mutuo. per hoc scilicet quod
          volun<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tas sit prior actu volendi. et etiam vt prior
          ta<lb ed="#L" n="73" break="no"/>li actu mutuo se diligendi. non sunt
          sufficien<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tes. quia posito quod esset ibi talis prioritas et di 
          <lb ed="#L" n="75"/>stinctio non potest probari aliquod illorum esse 
          <lb ed="#L" n="76"/>principium sufficiens sine alio respectu talis 
          <lb ed="#L" n="77"/>persone. sicut nec potest probari: quod natura sit 
          <lb ed="#L" n="78"/>principium sufficiens cuiuscumque persone sine ¬ 
          <lb ed="#L" n="79"/>tellectu et voluntate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e493">
          ⁋ Si dicatur quod non est 
          <lb ed="#L" n="80"/>simile. quia nulla personam produci potest in diui 
          <lb ed="#L" n="81"/>nis nisi per medium intellectus vel
          volunta<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tis: et ideo natura se sola sine intellectu et
          vo<lb ed="#L" n="83" break="no"/>luntate non potest esse principiumi totale
          cuius<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cunque persone.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e506">
          ⁋ hoc non satiffacit. de hoc enim 
          <lb ed="#L" n="85"/>est questio. An scilicet ex quo essentia est principi 
          <lb ed="#L" n="86"/>um actiuum perfectum et infinitum ante possit esse 
          <lb ed="#L" n="87"/>rincipium sufficiens respectu alicuius persone. 
          <lb ed="#L" n="88"/>non concurrente intellectu et voluntate in ratio 
          <lb ed="#L" n="89"/>ne principii productiui. sicut ponis essentiam et
          im<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tellectum esse principium totale persone secunde 
          <lb ed="#L" n="91"/>sine voluntate. et posset eque rationabiliter
          pro<lb ed="#L" n="92" break="no"/>bari vnum sicut reliquum. Ita enim videtur in
          no<lb ed="#L" n="93" break="no"/>pis quod essentia vel natura est principium
          pro<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ductiuum sine intellectu et voluntate. sicut intel 
          <lb ed="#L" n="95"/>lectus sine voluntate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e532">
          ⁋ Confirmatur. quia 
          <lb ed="#L" n="96"/>essentia est prior intellectum secundum istos. ergo in illo
          pri<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ori poterit habere personam producta. et per con 
          <lb ed="#L" n="98"/>sequens esset persona aliqua producta ante fi 
          <lb ed="#L" n="99"/>lium. Ita enim arguunt quod esset aliqua personam pro 
          <lb ed="#L" n="100"/>ducta ante spiritumsanctum si produceretur a vo 
          <lb ed="#L" n="101"/>untate inquantum voluntas. quia voluntas ha 
          <lb ed="#L" n="102"/>bens obiectum diligibile sibi presens est
          pri<lb ed="#L" n="103" break="no"/>or actu volendi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e553">
          ⁋ Si dicatur quod non est
          simi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>le. quia voluntas perfecta habens obiectum diligibile 
          <lb ed="#L" n="105"/>sibi presens in supposito conueniente est prin 
          <lb ed="#L" n="106"/>cipium productiuum sufficiens: sed non sic 
          <lb ed="#L" n="107"/>essentia vt ipsa prior est intellectu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e564">
          ⁋ hoc non 
          <lb ed="#L" n="108"/>sufficit. primo quia hoc deberet probari: scilicet quod essen 
          <lb ed="#L" n="109"/>tia non est sic sufficiens et quod voluntas est sic sufficiens 
          <lb ed="#L" n="110"/>qui eadem facilitate qua tum dicis quod essentia non est 
          <!--349.xml-->
          <pb ed="#L" n="173-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sufficiens sine intellectu. eadem facilitate diceret 
          <lb ed="#L" n="2"/>aduersarius quod voluntas non est sufficiens sine 
          <lb ed="#L" n="3"/>actu volendi. Secundo non sufficit. quia sicut ex prio 
          <lb ed="#L" n="4"/>ritate voluntatis habentis obiectum diligibile 
          <lb ed="#L" n="5"/>sibi praesens non potest probari quod prius sit principium spi 
          <lb ed="#L" n="6"/>rand spiritus sanctus quam habet actum volendi. quia cum tali
          priorita<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tate stat etiam praoritas actus volendi respectu
          a<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ctus spirandi etiam secundum istos. ita ex tali prioritate 
          <lb ed="#L" n="9"/>non potest probari quod sit principium spirandi et non actus 
          <lb ed="#L" n="10"/>volendi. immo stat quod tam voluntas quam actus volen 
          <lb ed="#L" n="11"/>di sit principium spirandi spiritum sanctum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e603">
          ⁋ Si dicatur quod non. quia 
          <lb ed="#L" n="12"/>in nobis videmus quod ipsa sola voluntas cum
          obie<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cto praesente sufficit. et ideo etiam in deo sufficiet.
          Con<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tra. quamuis voluntas creata cum obiecto sufficiat 
          <lb ed="#L" n="15"/>respectu producti praemi a voluntate. si tamen essent duo 
          <lb ed="#L" n="16"/>producta a voluntate ordinata necessario vel inter 
          <lb ed="#L" n="17"/>voluntatem et productum esset aliquod medium non produ 
          <lb ed="#L" n="18"/>ctum a voluntate. vltimum productum necessario esset 
          <lb ed="#L" n="19"/>a priori medio in aliquo genere principii. ergo eodem 
          <lb ed="#L" n="20"/>modo in diuinis si actus volendi sit prior actu
          spiran<lb ed="#L" n="21" break="no"/>di oporteat quod habeat rationem principii respectu ipsius 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e627">
          <lb ed="#L" n="22"/>⁋ Assumptum patet: quia secundum istos. omnis effectus
          suffi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cienter dependet ex suis causis essentialibus. ergo ni 
          <lb ed="#L" n="24"/>hil est essentialiter prius aliquo effectu nisi sit causa 
          <lb ed="#L" n="25"/>illius in aliquo genere cause. ergo omne prius siue
          pro<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ductum siue non productum a voluntate respectu
          a<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ctus producti a voluntate. est causa ipsius actus in
          ali<lb ed="#L" n="28" break="no"/>quo genere cause.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e645">
          ⁋ Ex praedictis patet contra
          ter<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cium. quod ex dualitate principiorum productiuorum si po 
          <lb ed="#L" n="30"/>neretur non potest probari trinitas personarum. quia non potest 
          <lb ed="#L" n="31"/>probari dualitas personarum productarum. cum sicut 
          <lb ed="#L" n="32"/>probatum est non potest probari quin illi principia
          produ<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ctiua possunt concurrere ad vnum productum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e658">
          ⁋
          Preter<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ea non potest probari quin vnum principium productiuum 
          <lb ed="#L" n="35"/>habet diuersa producta alterius rationis. cum
          produ<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctiuum vnius rationis: possit habere producta alterius 
          <lb ed="#L" n="37"/>rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e670">
          ⁋ Ideo dico aliter ad questionem dicen 
          <lb ed="#L" n="38"/>do consequenter ad dicta in praecedentibus. De primo quod
          vo<lb ed="#L" n="39" break="no"/>luntas est principium elicitiuum spirationis. Secundo quod 
          <lb ed="#L" n="40"/>supposita productione in diuinis non potest euidenter 
          <lb ed="#L" n="41"/>inferri esse plures productiones. Tertio quod ex
          plu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ralitate productionum non potest inferri euidenter tantum 
          <lb ed="#L" n="43"/>dualitas productionum. Quarto quod omnia ista sola 
          <lb ed="#L" n="44"/>fide tenentur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e688">
          ⁋ Primum declaratur. quia secundum verita 
          <lb ed="#L" n="45"/>tem fidem spiritus sanctus scilicet vere producitur a patre et filio. ergo si sit aliquod 
          <lb ed="#L" n="46"/>principium productiuum illius cum illud non possit esse rela 
          <lb ed="#L" n="47"/>tio. quia vna relatio non potest esse principium elicitiuum 
          <lb ed="#L" n="48"/>alterius relationis correlatiue. nec sui ipsius: oportet quod 
          <lb ed="#L" n="49"/>principium elicitiuum erit aliquod absolutum. sed
          osten<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sum est prius quod nihil est absolutum in diuinis
          ni<lb ed="#L" n="51" break="no"/>si essentia diuina quae omnibus modis ex natura rei 
          <lb ed="#L" n="52"/>est voluntas. ergo nisi aliquas modus gramaticalis 
          <lb ed="#L" n="53"/>vel logicalis impediat sicut concedendum est de
          es<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sentia quod est principium elicitiuum spirationis. ita est eo 
          <lb ed="#L" n="55"/>dem modo concedendum de voluntate. Qualiter tamen aliter 
          <!--349.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 173-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>potest hec verificari. essentia est principium spirandi. et 
          <lb ed="#L" n="57"/>aliter ista. voluntas est principium spirandi. propter hoc 
          <lb ed="#L" n="58"/>quod subiectum vnius aliquid connotat quod non connotat 
          <lb ed="#L" n="59"/>subiectum alterius: potest patere in prima. q. dis. vi scilicet 
          <lb ed="#L" n="60"/>illa quae ibi dicuntur ad ista applicentur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e732">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="61"/>quod voluntas sit principium spirandi patet ex auctoritas
          san<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ctorum. quia secundum sanctos spiritus sanctus est amor et caritas. Sed  
          <lb ed="#L" n="63"/>talis persona producitur a voluntate tamquam a principio 
          <lb ed="#L" n="64"/>elicitiuo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e743">
          ⁋ Et si quaeratur an actus volendi sit 
          <lb ed="#L" n="65"/>principium spiritus sancti Dico quod actus volendi et actus
          intelligen<lb ed="#L" n="66" break="no"/>di est simpliciter principium spirandi. quia est omnibus mo 
          <lb ed="#L" n="67"/>dis idem cum divina essentia et cum divina voluntate Nec 
          <lb ed="#L" n="68"/>ex hoc sequitur: quod ante spiritus sanctus producatur aliqua persona
          me<lb ed="#L" n="69" break="no"/>diante sola voluntate. quia omnia talia argumenta sup 
          <lb ed="#L" n="70"/>ponunt falsum. scilicet quod sit aliqua distinctio inter essen 
          <lb ed="#L" n="71"/>tiam et voluntatem. vel inter voluntatem et actum
          volen<lb ed="#L" n="72" break="no"/>di et intelligendi Si tamen esset aliqua distinctio 
          <lb ed="#L" n="73"/>posset rationabiliter dici quod sola voluntas esset
          princi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>pium spiritus sanctus et eodem modo quod solus intellectus esset principium 
          <lb ed="#L" n="75"/>elicitiuum verbi gratia cuius ratio posset assignari. quia 
          <lb ed="#L" n="76"/>semper tanta est variatio et distinctio vel maior in re 
          <lb ed="#L" n="77"/>lationibus: quanta est infundamentis. et ideo si
          essen<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tia et intellectus essent duo principia partialia et vnum 
          <lb ed="#L" n="79"/>totale elicitiuum verbi: oporteret quod alia
          paterni<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tas fundaretur in essentia et alia in intellectu. et ita 
          <lb ed="#L" n="81"/>essent due paternitates in diuinis: quod non est
          con<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cedendum. et hoc est maxime conclusio istos tenentes contrarium 
          <lb ed="#L" n="83"/>qui dicunt quod in paternitate nulla est talis distinctio 
          <lb ed="#L" n="84"/>formalis etiam quod tamen sequeretur si fundaretur immedia 
          <lb ed="#L" n="85"/>te tam in essentia quam in intellectu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e791">
          ⁋ Secundum decla 
          <lb ed="#L" n="86"/>ratur. scilicet quod ex productione diuina non potest inferri eui 
          <lb ed="#L" n="87"/>denter esse plures productiones in diuinis. quia vbicum 
          <lb ed="#L" n="88"/>que est vnum principium productiuum non potest inferri euidenter 
          <lb ed="#L" n="89"/>pluralitas productionum. sed sicut frequenter osten 
          <lb ed="#L" n="90"/>sum est in deo est praecipue vnum principium productiuum 
          <lb ed="#L" n="91"/>qui ibi est tantum vnum absolutum omnino indistinctum. ergo non 
          <lb ed="#L" n="92"/>potest inferri euidenter quod sunt plures productiones in 
          <lb ed="#L" n="93"/>diuinis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e811">
          ⁋ Tertio dico quod ex pluralitate
          produ<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ctionum in diuinis non potest inferri euidentur tantum
          dua<lb ed="#L" n="95" break="no"/>litas. quia non potest sufficienter probari quin vnum
          produ<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ctiuum possit esse respectu plurium productorum quam du 
          <lb ed="#L" n="97"/>orum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e823">
          ⁋ Ideo dico quarto quod sola fide tenetur quod 
          <lb ed="#L" n="98"/>tantum sunt due persone producte. et vna improducta et ideo 
          <lb ed="#L" n="99"/>trinitas personarum sola fide tenetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e830">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#L" n="100"/>principale dico quod voluntas nullo modo est posterior 
          <lb ed="#L" n="101"/>quam essentia. non plus quam essentia est posterior essentia 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e837">
          <lb ed="#L" n="102"/>⁋ Ad secundum dico: quod nec voluntas inquantum
          volun<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tas. nec inquantum infinita est: est principium spirandi 
          <lb ed="#L" n="104"/>spiritus sancti sed inquantum voluntas est formaliter et omnino
          es<lb ed="#L" n="105" break="no"/>sentia diuina. et ideo omne quod est formaliter et omnino 
          <lb ed="#L" n="106"/>ex natura rei diuina. essentia. est principium spiran 
          <lb ed="#L" n="107"/>di. spiritus sancti sed spiritus sanctus quamuis sit realiter et
          perfe<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cte diuina essentia. non tamen est formaliter
          diui<lb ed="#L" n="109" break="no"/>na essentia. et ideo non est principium spirandi spiritus sancti 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e857">
          <lb ed="#L" n="110"/>⁋ Ad tertium dico: quod illa propositio. nihil produ¬ 
          <!--350.xml-->
          <pb ed="#L" n="174-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>citur actu voluntatis nisi praecognitum: potest intelli 
          <lb ed="#L" n="2"/>gi dupliciter. vel quod actus voluntatis elicitus sit 
          <lb ed="#L" n="3"/>quo voluntas producit. et sic potest concedi in creatu 
          <lb ed="#L" n="4"/>ris. quia tale productum est volitum. et nihil est volitum 
          <lb ed="#L" n="5"/>a. voluntatecreata nisi precognitum. tamen in deo est 
          <lb ed="#L" n="6"/>simpliciter falsa. quia in deo actus voluntatis et 
          <lb ed="#L" n="7"/>actus intellectus et voluntas suntomnibus
          mo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>dis idem. nec plus distinguitur actus voluntatis a 
          <lb ed="#L" n="9"/>voluntate: quam distinguitur voluntas a voluntate. 
          <lb ed="#L" n="10"/>Ueruntamen non est forte propria locutio: actus
          volun<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tatis diuine. sed magis proprie dicendus est actus 
          <lb ed="#L" n="12"/>volendi vel velle quod est voluntas diuina. et ideo si 
          <lb ed="#L" n="13"/>cut spiritus sanctus qui producitur voluntate non est
          prie<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cognitus ita nec spiritus sanctus qui producitur actu 
          <lb ed="#L" n="15"/>volendi est praecognitus. Aliter potest intelligi: quod 
          <lb ed="#L" n="16"/>quicqud producitur actu voluntatis est
          precogni<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tum. quia quicqud est a voluntate est praecognitum: et sic 
          <lb ed="#L" n="18"/>est falsa. etiam in creaturis. quia volitio quae producitur 
          <lb ed="#L" n="19"/>a voluntate non est praecognita.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e909">
          ⁋ Et si dicatur: quod 
          <lb ed="#L" n="20"/>voluntas est prior spiritusancto. et similiter intel 
          <lb ed="#L" n="21"/>lectus est prior spiritusancto. et in illo priori pater 
          <lb ed="#L" n="22"/>intelligit spiritumsanctum. ergo prius intelligit
          ante<lb ed="#L" n="23" break="no"/>quam producat spiritumsanctum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e834-d1e920">
          ⁋ Dico quod pater est
          pri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>or. et similiter intellectus et etiam intellectio est prior 
          <lb ed="#L" n="25"/>aliqua prioritat spiritus sanctus lud dictum est prius dis. ix 
          <lb ed="#L" n="26"/>Et potest aliquo modo concedi quod pater intelligit spi 
          <lb ed="#L" n="27"/>ritusanctum in illo priori. quia secundum beatum augustinum 
          <lb ed="#L" n="28"/>iii. de trini. c. xiiii. Pater intelligit omnia in
          se<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ipso. igitur intelligi. spiritus sanctus in seipso. et per consequens in
          il<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lo pioitr spiritus sanctus et ita potest concedi aliquo modo quod pater 
          <lb ed="#L" n="31"/>in illo priori producit spiritumsanctum. quia scilicet in
          se<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ipso produci spiritus sancti Uande sicut conceditur quod spirius sanctus est in 
          <lb ed="#L" n="33"/>patre. ita potest sub bono intellectu concedi: qua spiritus sancti 
          <lb ed="#L" n="34"/>producitur in patre. et per consequens pater produ sci spiritus sanctus  
          <lb ed="#L" n="35"/>seipo. et per consequens produci spiritus sanctis ni illo priori. et ex hoc non 
          <lb ed="#L" n="36"/>sequitur quod sit praecognitus. sed solum sequitur quod sit
          cogni<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tus in aliquo pioir spiritus sanctus et hoc est verum: sicut est verum quod 
          <lb ed="#L" n="38"/>est in aliquo pis spiritus sanctus ea et ipre quae est pis spiritum sanctum. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>