<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="397-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2307"><!-- l4q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2307-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e111">
      <!--796.xml-->
               <pb ed="#L" n="397-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Abri quarti. Questio prima. 
      <lb ed="#L" n="2"/>UTrum
      facra<lb ed="#L" n="3" break="no"/>menta noue legis sint 
      <lb ed="#L" n="4"/>cause effectiue gratie. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e129">
               <lb ed="#L" n="5"/>Quod sic. quia illud quo
      po<lb ed="#L" n="6" break="no"/>sito ponitur aliud ipsum 
      <lb ed="#L" n="7"/>est causa illius. hoc patet 
      <lb ed="#L" n="8"/>secundum philosophum. v.
      metaphisi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ce. Causa est ad cuius esse sequitur aliud: sed po 
      <lb ed="#L" n="10"/>sito sacramento ponitur gratia et ipso amoto
      re<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mouetur gratia. ergo respectu gratie est in ali 
      <lb ed="#L" n="12"/>quo genere causa et non nisi in genere cause
      effi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cientis. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e151">
      ⁋ Secundo sic. si sacramenta
      no<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ue legis non sint cause gratie: aut hoc est. quia sen 
      <lb ed="#L" n="15"/>sibilia non possunt agere in spictum: aut quia gratia 
      <lb ed="#L" n="16"/>est precise producibilis per creationem. aut quia 
      <lb ed="#L" n="17"/>sacramentum est ignobilius gratia producenda. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Primum non impedit: quia obiectum et fantasia 
      <lb ed="#L" n="19"/>agunt in animam. nec secundum: quia quod solum est
      crea<lb ed="#L" n="20" break="no"/>bile non requirit aliud esse quam esse principalis
      a<lb ed="#L" n="21" break="no"/>gentis creantis. gratia requirit sacrameta esse 
      <lb ed="#L" n="22"/>nec tertium impedit: quia non est de ratione effi 
      <lb ed="#L" n="23"/>cientis partialis quod ipsum sit nobilior suo effectu. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e175">
               <lb ed="#L" n="24"/>⁋ Tertio sic. magister in littera sacramentum est 
      <lb ed="#L" n="25"/>inuisibilis gratie visibilis forma: itam vt eius si 
      <lb ed="#L" n="26"/>militudinem gerat et causa existat. sed in nullo ge 
      <lb ed="#L" n="27"/>nere cause nisi in genere cause efficientis. igitur etc. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Ad oppositum Augustinus liber. ixxxiii. quaestionum. qi. 
      <lb ed="#L" n="29"/>lii. soli deo conuenit animas illuminare. illud autem 
      <lb ed="#L" n="30"/>est per gratiam. igitur nihil aliud potest efficere 
      <lb ed="#L" n="31"/>gratiam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e196">
      ⁋ Circa istam questionem sic procedam. Pri 
      <lb ed="#L" n="32"/>mo videndum est quid est sacramentum. secundo ad quam 
      <lb ed="#L" n="33"/>stionem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e203">
      ⁋ Circa primum sciendum quod duplex est
      dif<lb ed="#L" n="34" break="no"/>finitio secundum aristotelem ii. posteriorum. Una est
      dif<lb ed="#L" n="35" break="no"/>finitio. exprimens quid rei. Alia. est diffinitio ex 
      <lb ed="#L" n="36"/>primens quid nominis. Primo modo nihil diffinitur. 
      <lb ed="#L" n="37"/>nisi sit res vna et si sit vna vnitate compositionis 
      <lb ed="#L" n="38"/>ex per se distinctis sui generis. tunc proprie
      diffi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nitur per genus et differentiam essentialem. et tunc 
      <lb ed="#L" n="40"/>aggregatum non potest diffiniri. si autem sit
      simplex<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sicut angelus vel anima sic potest diffiniri per ge 
      <lb ed="#L" n="42"/>nus et differentias accidentales et per multos 
      <lb ed="#L" n="43"/>conceptus quorum quaelibet est in plus et totum eque 
      <lb ed="#L" n="44"/>Secundo modo potest omne nomen diffiniri per quicquid 
      <lb ed="#L" n="45"/>significet in recto vel in obliquo: quia pro omni
      no<lb ed="#L" n="46" break="no"/>mine possunt poni nomina distincte significantia 
      <lb ed="#L" n="47"/>illa quae significantur per vnum nomen. Ad propositum 
      <lb ed="#L" n="48"/>dico quod sacramentum non potest diffiniri primo 
      <lb ed="#L" n="49"/>modo: sed praecise secundo modo. et sic dico quod oratio 
      <lb ed="#L" n="50"/>exprimens quid nominis est ista: significare
      effica<lb ed="#L" n="51" break="no"/>citer effectum dei gratuitum. ista autem oratio non 
      <lb ed="#L" n="52"/>predicatur modo de facto nisi de sensibilibus 
      <lb ed="#L" n="53"/>si tamen deus institueret spiritualia ad sic
      signifi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>candum effectum dei gratuitum. tunc ipsa ita compete 
      <!--796.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 397-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>ret spiritualibus sicut modo sensibilibus. et sic im 
      <lb ed="#L" n="56"/>diffinitione exprimente quid nominis
      sacramen<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ti non ponitur sensibile. quia significare effectum 
      <lb ed="#L" n="58"/>dei gratuitum est eius diffinitio sufficiens. et hec 
      <lb ed="#L" n="59"/>potest esse communis spiritualibus et sensibilibus. licet 
      <lb ed="#L" n="60"/>de facto tantum conueniat sensibilibus: nec sacramen 
      <lb ed="#L" n="61"/>tum dicit respectum rationis: sed tantum vnum conce 
      <lb ed="#L" n="62"/>ptum connotatiuum negatiuum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e275">
      ⁋ Circa secundum 
      <lb ed="#L" n="63"/>est vna opinio quod omnes coguntur ponere
      facra<lb ed="#L" n="64" break="no"/>menta noue legis aliquo modo causare gratiam 
      <lb ed="#L" n="65"/>quia aliter non possunt saluari auctoritates
      san<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ctorum. nec potest dici quod deus pepigit fedus cum 
      <lb ed="#L" n="67"/>genere humano. quod quicunque acciperet tale
      si<lb ed="#L" n="68" break="no"/>gnum infunderet sibi gratiam: sicut si rex ordina 
      <lb ed="#L" n="69"/>ret quod quicumque acciperet denarium plumbeum
      ha<lb ed="#L" n="70" break="no"/>beret certum donum. et tunc denarius plumbeus 
      <lb ed="#L" n="71"/>esset causa sine qua non: respectu illius doni. et 
      <lb ed="#L" n="72"/>sic esset in proposito de sacramento respectu
      gra<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tie. quod probatur esse falsum dupliciter. Pri 
      <lb ed="#L" n="74"/>us sic. causa sine qua non: si nihil faciat ad in 
      <lb ed="#L" n="75"/>ducendum effecttum nec disponendo nec melioram. 
      <lb ed="#L" n="76"/>do nihil habebit vltra causas per accidens. nec 
      <lb ed="#L" n="77"/>per consequens debet poni in diffinitione
      facra<lb ed="#L" n="78" break="no"/>menti. Secundo quia tunc non differret a sacra 
      <lb ed="#L" n="79"/>mentis veteris legis secundum rationem cause: sed tantum 
      <lb ed="#L" n="80"/>secundum modum significandi. Ideo dicit ista opinio 
      <lb ed="#L" n="81"/>quod ex sacramentis duo sequuntur in anima. vnum 
      <lb ed="#L" n="82"/>est sacramentum et res. sicut caracter vel aliquis 
      <lb ed="#L" n="83"/>ornatus: et respectu illius sunt cause efficietes 
      <lb ed="#L" n="84"/>aliud quod est res tantum. scilicet gratia: et respectu 
      <lb ed="#L" n="85"/>illius sunt cause dispositiue dispositione quae est 
      <lb ed="#L" n="86"/>necessitas. Ad cuius euidentiam dicitur esse scien 
      <lb ed="#L" n="87"/>dum. quod causa efficiens potest dupliciter diuidi 
      <lb ed="#L" n="88"/>Unomodo ex parte effectus. scilicet in
      dispo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>nentem et perficientem. Alio modo ex parte cause 
      <lb ed="#L" n="90"/>in principalem et instrumentalem. Instrumento au 
      <lb ed="#L" n="91"/>tem competit duplex actio. vna ex propria natura 
      <lb ed="#L" n="92"/>alia inquantum mouetur a principali agente.
      si<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cut patet de calore respectu virtutis
      nutriti<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ae: sed actio instrumenti aliquando attingit
      vlti<lb ed="#L" n="95" break="no"/>mam perfectionem: aliquando non. semper tamen ad  
      <lb ed="#L" n="96"/>aliquid vltra illud quod sibi conuenit ex propria na 
      <lb ed="#L" n="97"/>tura sicut de qualitatibus actiuis respectu
      ele<lb ed="#L" n="98" break="no"/>mentorum et anime humane. Dicitur igitur quod re 
      <lb ed="#L" n="99"/>spectu instrumenti deus est principale agens 
      <lb ed="#L" n="100"/>sed propter congruitatem iustificandi vtitur instru 
      <lb ed="#L" n="101"/>mentis quibus non competit actio aliqua virtute 
      <lb ed="#L" n="102"/>propria. sed instrumentaliter pertingunt ad aliquem 
      <lb ed="#L" n="103"/>effectum in anima. sed tantum dispositiue ad vltimum 
      <lb ed="#L" n="104"/>effectum qui est gratia. Et si queratur. vtrum hoc 
      <lb ed="#L" n="105"/>agat tantum per virtutem naturalem vel supernaturalem 
      <lb ed="#L" n="106"/>Dicit quod necesse est ponere aliquam virtutem super 
      <lb ed="#L" n="107"/>naturalem in sacramentis. et ista virtus non potest 
      <lb ed="#L" n="108"/>esse respectus quidam. quia relatio non est princi 
      <lb ed="#L" n="109"/>pium actionis. ideo dicit quod virtus agendi propor¬ 
      <!--797.xml-->
      <pb ed="#L" n="397-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tionatur agenti. et ideo aliter est ponenda in 
      <lb ed="#L" n="2"/>principali et aliter in instrumentali quia principa 
      <lb ed="#L" n="3"/>le agit per exigentiam sue forme. et ideo est talis 
      <lb ed="#L" n="4"/>virtus qualitas habens suum esse completum. instru 
      <lb ed="#L" n="5"/>mentale agit inquantum mouetur. et ideo virtus eius 
      <lb ed="#L" n="6"/>proportionatur motui qui est quoddam ens
      incom<lb ed="#L" n="7" break="no"/>pletum et diminutum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e401">
      ⁋ Pro ista opinione adducum 
      <lb ed="#L" n="8"/>tur multe auctoritates et rationes.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e406">
      ⁋ Prima est 
      <lb ed="#L" n="9"/>Augustini super gene. qui dicit quod tanta est virtus 
      <lb ed="#L" n="10"/>aque baptismi quod corpus tangit et cor abluit. 
      <lb ed="#L" n="11"/>Item beda super Tucam. pres tactu
      mundissi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>me carnis sue vim generatiuam contulit aquis 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e417">
               <lb ed="#L" n="13"/>⁋ Preterea. et hec est ratio fundamentalis opi 
      <lb ed="#L" n="14"/>nionis secundum omnes sacramenta noue legis efficiunt 
      <lb ed="#L" n="15"/>quod figurant: sacramenta veteris legis non. et 
      <lb ed="#L" n="16"/>hec est differentia inter illa etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e429">
      ⁋ Preterea. ma 
      <lb ed="#L" n="17"/>gister in littera. homo non querit salutem in
      sa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cramentis quasi in eis: sed per illa a deo. hec 
      <lb ed="#L" n="19"/>prepositio a: denotat principale agens: et hec 
      <lb ed="#L" n="20"/>prepositio per causam instrumentalem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e440">
      ⁋ Item lex 
      <lb ed="#L" n="21"/>noua est nobilissima: igitur habet nobilissima 
      <lb ed="#L" n="22"/>sacramenta: sed nobilius est habere virtutem 
      <lb ed="#L" n="23"/>talem quam non habere. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e449">
      ⁋ Preterea.
      simi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>litudo debet esse inter generationem humanam 
      <lb ed="#L" n="25"/>est suam regenerationem: et ibi natura disponit. igi 
      <lb ed="#L" n="26"/>tur et hic
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e458">
      ⁋ Contra istam opinionem probo quod ra 
      <lb ed="#L" n="27"/>tiones sue contra aliam opinionem non concludunt 
      <lb ed="#L" n="28"/>Prima non: quia causa sine qua non: aliquid plus 
      <lb ed="#L" n="29"/>dicit quam causa per accidens secundum eundem. Sed
      me<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ritum non est nisi causa sine qua non respectu primii 
      <lb ed="#L" n="31"/>et gratie: quia nec est principalis nec instrume 
      <lb ed="#L" n="32"/>talis. sicut etiam modo passio christi est causa sine 
      <lb ed="#L" n="33"/>qua non respectu gratie: et tamen neutrum est
      cau<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sa per accidens respectu gratie. Preterea
      cau<lb ed="#L" n="35" break="no"/>sa per accidens est illa qua amota nihilominus 
      <lb ed="#L" n="36"/>ponitur effectus. Exemplum de albo quod est cau 
      <lb ed="#L" n="37"/>sa per accidens respectu actus edificandi. sed  
      <lb ed="#L" n="38"/>amotis sacramentis non sequitur aliquid in anima: 
      <lb ed="#L" n="39"/>nec confertur gratia. igitur etc. Secunda ratio com 
      <lb ed="#L" n="40"/>cludit: quia differunt per alium modum: quia illa 
      <lb ed="#L" n="41"/>non significabant ita efficaciter sicut ista. Con 
      <lb ed="#L" n="42"/>tra secundum. gratiam non causat aliquid tale in anima 
      <lb ed="#L" n="43"/>quia illud vel est forma naturalis vel superna 
      <lb ed="#L" n="44"/>turalis. non naturalis: quia tunc quilibet potest 
      <lb ed="#L" n="45"/>eam habere naturaliter. non supernaturalis: quia 
      <lb ed="#L" n="46"/>tunc crearetur. et per consequens sacramentum
      ni<lb ed="#L" n="47" break="no"/>hil facit quantum ad istud impressum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e506">
      ⁋ Preterea  
      <lb ed="#L" n="48"/>quero quomodo illud impraessum erit necessitans 
      <lb ed="#L" n="49"/>respectu gratie aut tantum ex pactione diuina 
      <lb ed="#L" n="50"/>aut est dispositio aliqua actiua vel passiua. non 
      <lb ed="#L" n="51"/>primo modo: quia eque potest dici quod sacramenta 
      <lb ed="#L" n="52"/>sunt necessitas respectu gratie ex pactione
      di<lb ed="#L" n="53" break="no"/>uina. nec secundo et tertio modo: quia gratia crea 
      <lb ed="#L" n="54"/>tur et anima est passiuum sufficienter dispositum.
      Con<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tra tertium quod non sit talis virtus in sacramentis 
      <!--797.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 397-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>arguo per argumenta istius. Primo quia in nul 
      <lb ed="#L" n="57"/>lo genere potest poni: quod non in genere substantie. 
      <lb ed="#L" n="58"/>certum est nec accidentis. patet discurrendo per 
      <lb ed="#L" n="59"/>singula praedicamenta
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e541">
      ⁋ Ad istud dicitur quod ens 
      <lb ed="#L" n="60"/>incompletum quod est in anima diuiditur contia 
      <lb ed="#L" n="61"/>ens distinctum et completum per nouem genera. et 
      <lb ed="#L" n="62"/>ideo tale ens non est in genere nisi per reductio 
      <lb ed="#L" n="63"/>nem sicut motus. et ideo hec virtus reducitur 
      <lb ed="#L" n="64"/>ad idem genus in quo est virtus completa prin ¬ 
      <lb ed="#L" n="65"/>cipalis agentis: que est qualitas in quo esset si 
      <lb ed="#L" n="66"/>esset in genere. quia virtus increata non est in 
      <lb ed="#L" n="67"/>genere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e562">
      ⁋ Contra. nihil est in genere per
      redu<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ctionem: nisi quod est intrinsecum illi quod est in gene 
      <lb ed="#L" n="69"/>re per se sine quo non potest esse. patet de materia 
      <lb ed="#L" n="70"/>et forma. igitur cum ista virtus non sit aliquid ali 
      <lb ed="#L" n="71"/>cui intrinsecum: quod est per se in genere non erit: 
      <lb ed="#L" n="72"/>in genere per reductionem
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e575">
      ⁋ Preterea. accipit. 
      <lb ed="#L" n="73"/>falsum. quod ista virtus est in eodem genere cum for 
      <lb ed="#L" n="74"/>ma principali. quia virtus influxa calori non est 
      <lb ed="#L" n="75"/>in eodem genere cum anima vegetatiua. igitur 
      <lb ed="#L" n="76"/>similiter nec in proposito. quia aliter esset illa 
      <lb ed="#L" n="77"/>virtus in eodem genere modo in quo est deus 
      <lb ed="#L" n="78"/>cum ipse sit agens principale. Similiter si deus  
      <lb ed="#L" n="79"/>esset in genere: esset in genere substantie. et
      ita<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ista virtus esset in genere substantie per redu 
      <lb ed="#L" n="81"/>ctionem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e597">
      ⁋ Preterea. illa virtus aut computatur 
      <lb ed="#L" n="82"/>inter dona maxima: aut minima aut media. Non 
      <lb ed="#L" n="83"/>inter maxima vel minima vt certum est ergo inter
      me<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dia. et tunc esset potentia vel habitus. Si dicitur quod sicut 
      <lb ed="#L" n="85"/>ista virtus non potest poni in genere nisi per redu 
      <lb ed="#L" n="86"/>ctionem: ita nec constitui in aliquo gradu boni 
      <lb ed="#L" n="87"/>nisi per reductionem. reducitur autem ad bona 
      <lb ed="#L" n="88"/>maxima cuiusmodi est gratia: que
      quodammo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>do est completum istius virtutis et finis eius. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e617">
               <lb ed="#L" n="90"/>⁋ Contra. reductum ad gradum bonitatis alterius 
      <lb ed="#L" n="91"/>est in eodem genere cum illo ad quod reducitur 
      <lb ed="#L" n="92"/>sed virtus non est in eodem genere cum gratia. 
      <lb ed="#L" n="93"/>quia prius dixit quod esset in illo genere per redi 
      <lb ed="#L" n="94"/>ctionem in quo esset forma principalis agentis. 
      <lb ed="#L" n="95"/>igitur non est in eodem genere cum gratia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e633">
      ⁋ Pre 
      <lb ed="#L" n="96"/>terea. si sic. tunc omnes actiones nostre
      natura<lb ed="#L" n="97" break="no"/>les ordinate ad beatitudinem essent bona maxi 
      <lb ed="#L" n="98"/>ma et qualitates ordinate ad animam intellecti 
      <lb ed="#L" n="99"/>uam essent in eodem genere cum anima intelle 
      <lb ed="#L" n="100"/>ctiua per reductionem
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e646">
      ⁋ Preterea. virtus
      spi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ritualis non potest esse subiectiue in re corporali 
      <lb ed="#L" n="102"/>gitur non est in sacramentis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e654">
      ⁋ Dicitur quod verum 
      <lb ed="#L" n="103"/>est secundum suum esse completum. tamen secundum suum esse 
      <lb ed="#L" n="104"/>incomplentum potest per modum intetionis sicut in 
      <lb ed="#L" n="105"/>instrumentis motis ab artifice est virtus artifi 
      <lb ed="#L" n="106"/>cis et sermo audibilis existens causa discipline. 
      <lb ed="#L" n="107"/>ita de sensu et sensato que continent intentiones 
      <lb ed="#L" n="108"/>anime quodam modo: et in motu est virtus substantime 
      <lb ed="#L" n="109"/>separate mouentis secundum philosophos: et semen agit in
      vi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tute anime.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e674">
      ⁋ Contra. quero. an ista virtus dicatur 
      <!--798.xml-->
      <pb ed="#L" n="398-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>spiritualis aut quia nata est perficere spiritum 
      <lb ed="#L" n="2"/>aut quia est nndiuisibilis: aut quia habet esse in 
      <lb ed="#L" n="3"/>completum aut diminutum: aut quia habet tantum 
      <lb ed="#L" n="4"/>esse obiectiuum et non subiectiuum reale. non propter pri 
      <lb ed="#L" n="5"/>mum: quia talis virtus non potest esse in corpore. 
      <lb ed="#L" n="6"/>nec aliqua perfectio spiritus naturalis. vel su 
      <lb ed="#L" n="7"/>pernaturalis potest sabiectiue esse in corpore. ali 
      <lb ed="#L" n="8"/>ter enim intellectis et volitio et huiusmodi possunt 
      <lb ed="#L" n="9"/>esse subiectiue in lapide. Nec propter secundum quia 
      <lb ed="#L" n="10"/>nulla perfectio absoluta imperfecta potest esse to 
      <lb ed="#L" n="11"/>ta in toto et tota in qualibet parte sicut est ista. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Nec propter tertium: quia tunc motus potest dic 
      <lb ed="#L" n="13"/>spiritualis. nec propter quartum: quia tunc non 
      <lb ed="#L" n="14"/>erit in sacramentis subiectiue.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e713">
      ⁋ Preterea ista 
      <lb ed="#L" n="15"/>virtus est vera res aliter nihil esset: et tunc vel sub 
      <lb ed="#L" n="16"/>stantia vel accidens. et sic esset per se in genere 
      <lb ed="#L" n="17"/>et haberet completum esse sibi coueniens.
      Pre<lb ed="#L" n="18" break="no"/>terea exempla sua non sunt ad propositum: quia 
      <lb ed="#L" n="19"/>instrumenta nihil recipiunt a motore nisi
      mo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tum localem similiter sermo audibilis continet sor 
      <lb ed="#L" n="21"/>lum disciplinam mediantibus habitibus in anima 
      <lb ed="#L" n="22"/>similiter mobile nihil recipit a substantia
      sepa<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rata nisi motum. similiter semen agit virtute calo 
      <lb ed="#L" n="24"/>ris que est forma completa
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e737">
      ⁋ Ideo ad questio 
      <lb ed="#L" n="25"/>nem primo premittam vnam distinctionem propter 
      <lb ed="#L" n="26"/>dicta sanctorum et auctorum. quod cum causa sit illud ad  
      <lb ed="#L" n="27"/>cuius esse sequitur aliud: dupliciter potest
      ac<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cipi. vno modo quando ex natura rei ad ipresen 
      <lb ed="#L" n="29"/>tiam et esse vnius. sequitur naturaliter esse alte 
      <lb ed="#L" n="30"/>rius. Alio modo quando ad esse et presentiam vni 
      <lb ed="#L" n="31"/>us non ex natura rei: sed sequitur aliud ex sola vo 
      <lb ed="#L" n="32"/>luntate diuina aliquid instituentis. et isto modo  
      <lb ed="#L" n="33"/>dicimus quod actus meritorius dicitur causa pre 
      <lb ed="#L" n="34"/>mii ex sola voluntate diuina et causa sine qua non 
      <lb ed="#L" n="35"/>dicitur secundo modo causa. Primo dico quod
      sacra<lb ed="#L" n="36" break="no"/>menta non sunt causa gratie. Circa quod proban 
      <lb ed="#L" n="37"/>dum primo ostendam quod sacramenta per virtuten 
      <lb ed="#L" n="38"/>naturalem non causant gratiam nec aliquid
      pre<lb ed="#L" n="39" break="no"/>uium instrumentaliter gratie. Secundo quod nec per 
      <lb ed="#L" n="40"/>virtutem eis collatam
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e774">
      ⁋ Primum probatur sic. oneo 
      <lb ed="#L" n="41"/>agens instrumentaliter agit inquantum
      moue<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tur ab agente principali secundum eum. igitur si
      facra<lb ed="#L" n="43" break="no"/>menta sunt cause instrumentales respectu
      gra<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tie mouentur vel motu ad formam vel motu
      loca<lb ed="#L" n="45" break="no"/>li. non primo modo circumseribendo illam
      virtu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tem de qua prius dictum est: quia nec alterantur 
      <lb ed="#L" n="47"/>nec augmentantur: nec mouentur motu locali 
      <lb ed="#L" n="48"/>quia ita potest deus instituere sensibilia
      quie<lb ed="#L" n="49" break="no"/>scentia vt significent gratiam sicut sensibilia 
      <lb ed="#L" n="50"/>mota: quia quod aqua motahuiusmodi sensibilia 
      <lb ed="#L" n="51"/>mouentur. hoc est solum per accidens: quia deus 
      <lb ed="#L" n="52"/>potest ordinare quod anima mundaretur quando cor 
      <lb ed="#L" n="53"/>pus tangeret lignum quiescens. sicut in abluto 
      <lb ed="#L" n="54"/>ne aque mote. Preterea agens instrumentale 
      <lb ed="#L" n="55"/>respectu distinctorum actuum habet distinctos mo 
      <!--798.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 398-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tus locales. patet de fabro. sed eisdem sacramen 
      <lb ed="#L" n="57"/>tis manentibus potest deus ordinare quod habe 
      <lb ed="#L" n="58"/>ant rationem sacramenti respectu multorum effe 
      <lb ed="#L" n="59"/>ctuum sicut quod aliquis per tactum aque esset
      bapti<lb ed="#L" n="60" break="no"/>satus et confirmatus et sic de multis aliis.
      Pre<lb ed="#L" n="61" break="no"/>terea agens instrumentale quod equaliter respi 
      <lb ed="#L" n="62"/>cit distinctos effectus equaliter potest agere 
      <lb ed="#L" n="63"/>respectu illorum: sed sacramentum equaliter respi 
      <lb ed="#L" n="64"/>cit gratiam et alium effectum spiritualem. igitur equa 
      <lb ed="#L" n="65"/>liter potest agere gratiam sicut alium effectum 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e837">
               <lb ed="#L" n="66"/>⁋ Preterea corpus nihil aget in animam nisi speci 
      <lb ed="#L" n="67"/>enim actum vel habitum: sed nullum istorum agit sa 
      <lb ed="#L" n="68"/>cramentum in anima. igitur etc. Secundo dico quod non 
      <lb ed="#L" n="69"/>agit per virtutem sibi collatam: quia si sic hoc non 
      <lb ed="#L" n="70"/>esset nisi quia instrumentum recipit aliquam
      for<lb ed="#L" n="71" break="no"/>mam: sed hoc non est necessarium: quia si sic. hoc 
      <lb ed="#L" n="72"/>esset aut propter perfectionem instrumenti aut 
      <lb ed="#L" n="73"/>propter imperfectionem. non propter primum: quia 
      <lb ed="#L" n="74"/>sufficit quod sit imperfectior forma principalis
      a<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gentis. nec propter secundum: quia forma propria in 
      <lb ed="#L" n="76"/>strumenti erit perfectior illa forma superaddi 
      <lb ed="#L" n="77"/>ta. Preterea. omnis virtus supernaturalis est
      per<lb ed="#L" n="78" break="no"/>fectior virtute naturali quando sunt eiusdem
      ge<lb ed="#L" n="79" break="no"/>neris. Si igitur in sacramento sit virtus super 
      <lb ed="#L" n="80"/>naturalis. igitur etc. Preterea quod non semper
      cau<lb ed="#L" n="81" break="no"/>setur aliquod praeuium gratie: videtur. quia frustra 
      <lb ed="#L" n="82"/>poneretur: cum nec sit effectiuum gratie: nec rece 
      <lb ed="#L" n="83"/>ptiuum. Preterea tunc sacramenta iterata
      ni<lb ed="#L" n="84" break="no"/>hil causarent cum sit prius causata illa
      disposi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tio in anima. Secundo dico quod sacramenta sunt
      cau<lb ed="#L" n="86" break="no"/>sa gratie: quia deus sic instituit quod non
      confera<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tur gratia nisi positis sacramentis et sacramen 
      <lb ed="#L" n="88"/>to posito conferatur. et ideo causa sine qua non 
      <lb ed="#L" n="89"/>vnde in naturalibus non est dare aliquam causam sine qua non 
      <lb ed="#L" n="90"/>nec mediatam nec immediatam respectu alicuius
      ef<lb ed="#L" n="91" break="no"/>fectus: sed in voluntariis bene potest esse
      ta<lb ed="#L" n="92" break="no"/>lis causa.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e899">
      ⁋ Sed contra predicta sunt aliqua du 
      <lb ed="#L" n="93"/>bia. primum est quod videtur quod oratio exprimens quid 
      <lb ed="#L" n="94"/>nominis non sit diffinitio: quia tunc secundum aristotelem 
      <lb ed="#L" n="95"/>vii. metaphisice. et secundo posteriorum omnes sermones 
      <lb ed="#L" n="96"/>essent diffinitiones: immo sillogismi omnes et tota hbi 
      <lb ed="#L" n="97"/>storia troiana: quia potest imponi vnum nomen si 
      <lb ed="#L" n="98"/>gnificans idem quod significant iste diffinitiones 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e915">
               <lb ed="#L" n="99"/>⁋ Secundum dubium est. quia videtur quod
      sacramen<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tum dicat aliquid vnum: quia dicit respectum ratio 
      <lb ed="#L" n="101"/>nis. tum quia est signum et signum dvieitur alicuius 
      <lb ed="#L" n="102"/>fignum. et per consequens signum dicit respectum non 
      <lb ed="#L" n="103"/>realem ergo rationis. tum quia. iii.
      metaphisi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ce dicitur quod omne nomen quod non est equiuocum
      ha<lb ed="#L" n="105" break="no"/>bet vnum significatum. tum quia sacramentum
      di<lb ed="#L" n="106" break="no"/>citur de aliquo et non de absoluto: quia nullum 
      <lb ed="#L" n="107"/>absolutum est sacramentum: ergo de aliquo respe 
      <lb ed="#L" n="108"/>ctiuo non reali ergo rationis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e939">
      ⁋ Tertium dubium 
      <lb ed="#L" n="109"/>est. quia videtur quod omne quo posito ponitur aliud 
      <lb ed="#L" n="110"/>sit causa proprie dicta: quia non est de ratione 
      <!--799.xml-->
      <pb ed="#L" n="398-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cause quod ad ipsam necessario sequatur effectus 
      <lb ed="#L" n="2"/>sed quod non possit esse sine ea igitur sufficit quod ipsa 
      <lb ed="#L" n="3"/>posita ponitur effectus et quod non ponatur
      effe<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ctus siue ea igitur sacrameta sunt proprie cau 
      <lb ed="#L" n="5"/>sa.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e963">
      ⁋ Quartum dubium est: quia videtur quod non est 
      <lb ed="#L" n="6"/>impossibile sacramentum agere in animam. cum quia 
      <lb ed="#L" n="7"/>sacramenta sunt medicine quedam: sed medici 
      <lb ed="#L" n="8"/>na habet virtutem effectiuam respectu
      sanita<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tis. Tum quia ignis vt instrumentum potest age 
      <lb ed="#L" n="10"/>re in spiritum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e976">
      ⁋ Ad primum istorum dico quod non omnis 
      <lb ed="#L" n="11"/>oratio est diffinitio: sed oratio significans quid 
      <lb ed="#L" n="12"/>significatur per nomen diffiniti: ita quod sit signum 
      <lb ed="#L" n="13"/>eius et non significatum nominis est diffinitio. et sic 
      <lb ed="#L" n="14"/>hystoria troiana non est diffinitio: quia non ex 
      <lb ed="#L" n="15"/>primit quid significatur per vnum nomen et simi 
      <lb ed="#L" n="16"/>liter est significatum illius et non signum. Si dici 
      <lb ed="#L" n="17"/>tur quod potest poni vnum nomen significans totam 
      <lb ed="#L" n="18"/>hystoriam troianam: vel illud quod significat tota 
      <lb ed="#L" n="19"/>hystoria troiana. Respondeo quod requiritur ad 
      <lb ed="#L" n="20"/>diffinitionem nominis quod sit oratio predicabilis de 
      <lb ed="#L" n="21"/>diffinito huiusmodi non est historia troiana: quia 
      <lb ed="#L" n="22"/>in vniuersali nomine importantur plures con 
      <lb ed="#L" n="23"/>ceptus nominis qui non possunt de aliquo vno 
      <lb ed="#L" n="24"/>diffinito predicari: nec per consequens in tali dif 
      <lb ed="#L" n="25"/>finitione exprimi. Si dicatur quod talis oratio non 
      <lb ed="#L" n="26"/>semper predicatur de diffinito. nam hec est
      fal<lb ed="#L" n="27" break="no"/>sa vacuum est locus priuatus corpore et sic de
      a<lb ed="#L" n="28" break="no"/>liis. Dico quod non oportet quod semper vere predice 
      <lb ed="#L" n="29"/>tur de diffinito ne forte diffinitum sumatur
      ma<lb ed="#L" n="30" break="no"/>terialiter.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1022">
      ⁋ Ad secundum dico quod sacramentum
      nul<lb ed="#L" n="31" break="no"/>lum respectum rationis importat. hoc probo: quia 
      <lb ed="#L" n="32"/>sicut respectus realis non aduenit alicui de no 
      <lb ed="#L" n="33"/>uo nisi per actum realem nonuum: ita nec respectus 
      <lb ed="#L" n="34"/>rationis: sed aqua habet rationem sacramenti de 
      <lb ed="#L" n="35"/>nouo sine tali respectu et actu intellectus com 
      <lb ed="#L" n="36"/>parantis. vnde non plus importat sacramentum 
      <lb ed="#L" n="37"/>respectum rationis quam signum: sed signum non
      im<lb ed="#L" n="38" break="no"/>portat: quia signum potest de nouo
      significa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>re sine omni comparatione intellectus. patet de 
      <lb ed="#L" n="40"/>baptismo vbi post baptismum sacramentum
      signi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ficat gratiam et ante non: et tamen sine omni intel 
      <lb ed="#L" n="42"/>lectu comparante. patet etiam per exemplum de 
      <lb ed="#L" n="43"/>voce significatiua prolata de nouo et etiam de 
      <lb ed="#L" n="44"/>signo aliquo facto alicui bruto. Ideo dico quod si 
      <lb ed="#L" n="45"/>cut participium cum predicatis sequentibus non 
      <lb ed="#L" n="46"/>significat aliquid vnum: sed plura vnum in recto 
      <lb ed="#L" n="47"/>et aliud in obliquo. ita nec hoc nomen
      sacramen<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tum. et ita licet tale nomen non sit equiuocum
      ta<lb ed="#L" n="49" break="no"/>men non requiritur talis vnitas mediante quo 
      <lb ed="#L" n="50"/>cunque respectu patet de hoc nomine ciuitas po 
      <lb ed="#L" n="51"/>pulus vniuersum etc. Ad primum dico quod
      conno<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tat distincta. Ad secundum dico quod sufficit vnitas 
      <lb ed="#L" n="53"/>rationis et non requiritur alia vnitas a parte rei 
      <lb ed="#L" n="54"/>nisi quando nomen sic significat aliquid quod non 
      <lb ed="#L" n="55"/>connotat distinctum vel distincta.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1080">
      ⁋ Ad aliud  
      <!--799.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 398-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>de causa et effectu dico quod de ratione cause est quod 
      <lb ed="#L" n="57"/>ad eam possit virtute propria sequi effectus ex 
      <lb ed="#L" n="58"/>natura rei et naturaliter sic non est in proposito 
      <lb ed="#L" n="59"/>sed tantum ex voluntate diuina.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1098">
      ⁋ Ad aliud
      di<lb ed="#L" n="60" break="no"/>co quod sensibile non potest agere in animam nisi me 
      <lb ed="#L" n="61"/>diante aliquo ipsius anime puta mediante cognitio 
      <lb ed="#L" n="62"/>ne: et ideo cum non sit notum per scripturam sa 
      <lb ed="#L" n="63"/>cram nec per experientiam nec per rationem de 
      <lb ed="#L" n="64"/>ductam ex per se notis quod potest aliter agere in 
      <lb ed="#L" n="65"/>animam quam modo dicto: ideo concedo quod nullo alio 
      <lb ed="#L" n="66"/>modo potest agere in animam. Ad argumentum di 
      <lb ed="#L" n="67"/>co quod sacra scriptura loquitur similitudinarie: 
      <lb ed="#L" n="68"/>quod sicut per receptionem medicine. sequitur
      sa<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nitas: ita per misterium sacramentorum sequitur 
      <lb ed="#L" n="70"/>gratia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1124">
      ⁋ Ad argumenta alterius opinionis. 
      <lb ed="#L" n="71"/>Ad primum dico quod non valet: quia causa per
      ac<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cidens est qua non posita nihilominus ponitur 
      <lb ed="#L" n="73"/>effectus: sed sacramenta sunt cause sine quibus 
      <lb ed="#L" n="74"/>non. quia sine illis non dat deus gratiam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1135">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#L" n="75"/>Augustinum dico quod sicut tangit quod per actionem 
      <lb ed="#L" n="76"/>dei ponitur effectus gratie. Ad Bedam dico quod 
      <lb ed="#L" n="77"/>non intelligit quod virtus aliqua fuerit collata
      a<lb ed="#L" n="78" break="no"/>quis: sed deus ordinauit quod quando in aquis
      fie<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ret sacramentum lapsis tunc confertur gratia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1148">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#L" n="80"/>aliud patet ex dictis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1153">
      ⁋ Ad aliud dico quod non que 
      <lb ed="#L" n="81"/>rit salutem formaliter.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1159">
      ⁋ Ad aliud dico quod
      facra<lb ed="#L" n="82" break="no"/>mentum non est potens efficere gratiam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1164">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="83"/>aliud de similitudine dico quod de forma est ibi fal 
      <lb ed="#L" n="84"/>lacia consequentis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1171">
      ⁋ Ad primum principale dico quod 
      <lb ed="#L" n="85"/>verum est si sic sit ex natura rei quando tamen 
      <lb ed="#L" n="86"/>est ex voluntate alterius non est verum: sic est in 
      <lb ed="#L" n="87"/>proposito.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1180">
      ⁋ Ad aliud quod nulla illarum causarum 
      <lb ed="#L" n="88"/>est sufficiens sed ista quia effectus non est
      pro<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ducibilis nisi a deo solo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2307-d1e1187">
      ⁋ Ad aliud dico quod
      sa<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cramenta sunt causa qua posita deus vult
      age<lb ed="#L" n="91" break="no"/>re et aliter non.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>