<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="165-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e761"><!-- l1d8q6 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e761-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e111">
               Questio. vi.
               <lb ed="#L" n="52"/>Pretrea circa idem 
               <lb ed="#L" n="53"/>quinto quero. Utrum in omni
               dif<lb ed="#L" n="54" break="no"/>finitione completissima debeant po 
               <!--332.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 165-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>ni omnes differentie essentiales cum genere 
               <lb ed="#L" n="56"/>primo generalissimo.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e131">
               ⁋ Quod sic. quia quelibet 
               <lb ed="#L" n="57"/>differentia exprimit aliquid ipsius rei: ergo si 
               <lb ed="#L" n="58"/>ne ea non est completissima diffinitio.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e138">
               ⁋ In
               opi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>situm secundum philosophum. vii. methaphice.
               Ulti<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ma differentia est tota substantia rei. ergo pre 
               <lb ed="#L" n="61"/>ter eam. non oportet aliam differentiam po 
               <lb ed="#L" n="62"/>nere.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e149">
               ⁋ Ad istam questionem dico: quod
               contin<lb ed="#L" n="63" break="no"/>it aliquas differentias ordinari dupliciter. 
               <lb ed="#L" n="64"/>Uno modo sicut per se superius et per se
               infe<lb ed="#L" n="65" break="no"/>rius. ita scilicet quod earum abstracta se habent 
               <lb ed="#L" n="66"/>secundum superius et inferius. Alio modo sicut diffe 
               <lb ed="#L" n="67"/>entia que competit pluribus et alia paucioribus 
               <lb ed="#L" n="68"/>ad modum quo risibile et coloratum ordinantur. quod 
               <lb ed="#L" n="69"/>omne risibile est coloratum: et non econuerso 
               <lb ed="#L" n="70"/>bi primo modo: sic dico quod non omnes differen 
               <lb ed="#L" n="71"/>tie debent poni in diffinitione. etiam posito
               so<lb ed="#L" n="72" break="no"/>oer genere generalissimo in diffinitione. sed
               so<lb ed="#L" n="73" break="no"/>la differentia vltima debet poni in tali diffini 
               <lb ed="#L" n="74"/>tione. et isto modo loquitur philosophus. vii. metha. ca 
               <lb ed="#L" n="75"/>itulo de vnitate diffinitionis. vbi dicit. quod
               di<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ferentia est diuidenda in differentias posteri 
               <lb ed="#L" n="77"/>ores: sicut pedalitas diuidenda est in per se con 
               <lb ed="#L" n="78"/>tenta semper quousque deueniatur ad vltimam 
               <lb ed="#L" n="79"/>differentiam que sola debet poni in diffinitio 
               <lb ed="#L" n="80"/>ne. quia si differentia superior poneretur cum 
               <lb ed="#L" n="81"/>posteriori: esset nugatio. sicut dicendo animal ho 
               <lb ed="#L" n="82"/>mo est nugatio. ita est hic nugatio. animal bipes 
               <lb ed="#L" n="83"/>pedens habens fissos Unde dicit sic philosophus opor 
               <lb ed="#L" n="84"/>tet diuidi differentiam vt animalis: differentia est 
               <lb ed="#L" n="85"/>edalitas. Item animalis habentis pedes diffe 
               <lb ed="#L" n="86"/>rentiam oportet scire inquantum habens
               pe<lb ed="#L" n="87" break="no"/>des. hoc est. oportet diuidere istam differentiam 
               <lb ed="#L" n="88"/>superiorem in sua per se contenta. et non per ali 
               <lb ed="#L" n="89"/>quas differentias accidentales Et hoc est quod 
               <lb ed="#L" n="90"/>dicit: quare non est dicendum. habentis pedes 
               <lb ed="#L" n="91"/>sicut alatum aliud non alatum. Si quidem
               be<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ne dicit. sed propter non posse faciet hoc. hoc 
               <lb ed="#L" n="93"/>est: quia per se contenta sunt ignota vel non 
               <lb ed="#L" n="94"/>habemus notitiam illorum per se contentorum 
               <lb ed="#L" n="95"/>ideo diuidimus per talia non per se contenta 
               <lb ed="#L" n="96"/>sed si haberemus notitiam talium per se con 
               <lb ed="#L" n="97"/>tentorum. deberemus per illa diuidere. Et hoc 
               <lb ed="#L" n="98"/>est quod dicit. sed sic supple diuiduum est in per 
               <lb ed="#L" n="99"/>se contenta. aliud habens fissos pedes. aliud  
               <lb ed="#L" n="100"/>non habens fissos pedes. hae nanque sunt diffe 
               <lb ed="#L" n="101"/>rentie pedis. hoc est ista sunt per se contenta 
               <lb ed="#L" n="102"/>sub habente pedes. et iste sunt differentie. hoc 
               <lb ed="#L" n="103"/>est illa in que diuiditur habens pedes. et hoc 
               <lb ed="#L" n="104"/>est quod dicit. Nam fissio pedis pedalitas
               qua<lb ed="#L" n="105" break="no"/>dam est. hoc est ista differentia inferior perse 
               <lb ed="#L" n="106"/>continetur sub differentia priori. et de ea in ab 
               <lb ed="#L" n="107"/>stracto predicatur. et ideo per se primo modo  
               <lb ed="#L" n="108"/>Et subdit. si itaque hoc se habent palam: quia si animal 
               <lb ed="#L" n="109"/>differentia substautia rei erit et diffinitio. hoo est 
               <!--333.xml-->
               <pb ed="#L" n="165-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ipsa sola poneretur in diffinitione. et probat 
               <lb ed="#L" n="2"/>Si non oportet multotiens eadem dicere in
               ter<lb ed="#L" n="3" break="no"/>minis. et postea concludit palam. quia diffinitio ratio 
               <lb ed="#L" n="4"/>est que ex differentiis et harum ex finali. secundum re 
               <lb ed="#L" n="5"/>ctum. hoc est illa sola que est vltima in diuisio 
               <lb ed="#L" n="6"/>ne in qua semper per se superius diuiditur per sua 
               <lb ed="#L" n="7"/>per se contenta. illa inquam sola erit in
               diffinitio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ne speciei. Et probat quia aliter esset nugatio 
               <lb ed="#L" n="9"/>et probat quod esset nugatio transponendo differentia 
               <lb ed="#L" n="10"/>illas. scilicet priorem et posteriorem. Sed quia exemplum 
               <lb ed="#L" n="11"/>philosophi non ponitur tanquam verum. sed vt sentiant qui 
               <lb ed="#L" n="12"/>addiscunt. ideo potest poni aliud exemplum verum. 
               <lb ed="#L" n="13"/>Uerbi gratia: dico quod forma est vnum commune a 
               <lb ed="#L" n="14"/>quo accipitur differentia per quam modo exposito in pri 
               <lb ed="#L" n="15"/>oribus questionibus substantia composita distin 
               <lb ed="#L" n="16"/>guitur ab angelis qui sunt in genere
               substan<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tie. ita quod habens formam est differentia talis spe 
               <lb ed="#L" n="18"/>ciei subalterne. sicut sensibile est differentia animalis. tunc 
               <lb ed="#L" n="19"/>forma diuiditur per se tanquam in per se contenta in 
               <lb ed="#L" n="20"/>multas formas substantiales alterius et
               alte<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rius rationis. puta in formam elementarem et in
               for<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mam mixti. et si haberemus nomen significans 
               <lb ed="#L" n="23"/>quodlibet habens formam elementarem. esset 
               <lb ed="#L" n="24"/>per se differentia elementi et adhuc forma elementaris 
               <lb ed="#L" n="25"/>esset vnum commune ad formam ignis. formam aeris etc. et 
               <lb ed="#L" n="26"/>tunc si ignis deberet diffiniri. nec habens
               for<lb ed="#L" n="27" break="no"/>mam. nec habens formam elementarem deberet
               po<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ni in eius diffinitione. sed precise habens formam 
               <lb ed="#L" n="29"/>talem. quia aliter si omnes ille dicere ponerentur. per se 
               <lb ed="#L" n="30"/>superius et per se inferius ponerentur a parte
               eius<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dem extremi. Toquendo de differentiis ordinatis 
               <lb ed="#L" n="32"/>secundo modo. Sic dico quod omnens dicere cum genere
               genera<lb ed="#L" n="33" break="no"/>lissimo debent poni in diffinitione. et illa diffi 
               <lb ed="#L" n="34"/>nitio est completior quam diffinitio composita ex
               ge<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nere propinquo et vltima differentia. Uerbi gratia 
               <lb ed="#L" n="36"/>ponatur ad praesens quod in homine anima intellectiua et anima 
               <lb ed="#L" n="37"/>sensitiua realiter distinguantur. et tunc iste due 
               <lb ed="#L" n="38"/>icere rationale et sensibile ordinantur. quia omne
               rationa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>le est sensibile et non econuerso. non tamen vnum est per se in 
               <lb ed="#L" n="40"/>ferius et aliud per se superius. sicut nec anima intel 
               <lb ed="#L" n="41"/>lectiua et anima sensitia illo modo ordinantur. quia anima 
               <lb ed="#L" n="42"/>intellectiua non est anima sensitiua nec econuerso.
               si<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cut in priori menbro forma elementaris est forma 
               <lb ed="#L" n="44"/>et fissio pedis est pedalitas secundum exemplum philosophi. et ideo 
               <lb ed="#L" n="45"/>tam rationale quam sensibile debet poni in diffinitione ho 
               <lb ed="#L" n="46"/>minis ad hoc quod homo complete diffiniatur si tamen animal po 
               <lb ed="#L" n="47"/>natur in diffinitione hominis. solum poni debet rationale
               pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>pter causam prius dictam. sed illa diffinitio non erit
               com<lb ed="#L" n="49" break="no"/>pleta. quia per istam diffinitionem homo est animal rationale. ne 
               <lb ed="#L" n="50"/>scitur an anima sensitiua distinguatur ab anima
               intelle<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ctiua vel non. quod tamen requiritur ad hoc quod sciretur
               distin<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cte quidditas hominis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e373">
               ⁋ Sed comr praedcam potet obiici mul 
               <lb ed="#L" n="53"/>tiplicitur. Primo sic. quia si praedicta essent vera: sequere 
               <lb ed="#L" n="54"/>tur quod aliquando differentia superior praedicaretur per se primo modo 
               <lb ed="#L" n="55"/>de diferentia feriori. consequens est falsum. ergo et aus. falsitatem con 
               <!--333.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 165-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>sequentis probant aliqua primo sic. quia si sic. ergo dicere essent 
               <lb ed="#L" n="57"/>differentes. quia conueniunt in differentia superiori. et ita 
               <lb ed="#L" n="58"/>esset processus in infinitum in differentiis. Secundo quia 
               <lb ed="#L" n="59"/>tunc diferentia esset vere species. et tunc essen plura
               generalissi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ma quam decem. cum non sint tantum decem species. probatio con 
               <lb ed="#L" n="61"/>sequentie. quia omne quod habet praedicatum dictum de illo in 
               <lb ed="#L" n="62"/>quid et differentiam dictam in quale est species. quia componitur 
               <lb ed="#L" n="63"/>ex genere et differentia et potest per illa diffiniri. et omne
               di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>finibile est species. sed talis inferior diferentia haberet dif 
               <lb ed="#L" n="65"/>ferentiam superiorem tamquam praedicatum dictum in quid. 
               <lb ed="#L" n="66"/>et aliam differentiam quae differret ab illa diferentia opposita. quod 
               <lb ed="#L" n="67"/>dicetur de ea in quale. ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e414">
               ⁋ Secundo non videtur quod 
               <lb ed="#L" n="68"/>alique dicere sic ordinetur secundo modo. quia si sic.
               conti<lb ed="#L" n="69" break="no"/>geret inueniri differentiam posteriorem sine priori. sicut anima 
               <lb ed="#L" n="70"/>intellectiua per potentiam diuinam potest esse sine anima 
               <lb ed="#L" n="71"/>sensitiua si sit realiter distincta. et per consequens aliquid 
               <lb ed="#L" n="72"/>esset rationale quod non esset sensibile.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e427">
               ⁋ Tertio
               du<lb ed="#L" n="73" break="no"/>bium est. an differentia sumpta a materia debeat poni 
               <lb ed="#L" n="74"/>in diffinitione speciei subalterne. et videtur quod non. quia 
               <lb ed="#L" n="75"/>sic sic: sequeretur quod in aliqua diffinitione poneren 
               <lb ed="#L" n="76"/>tur due dicere conuertibiles.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e438">
               ⁋ Ad primum istorum
               com<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cedo quod aliquando differentia superior praedicatur per se primo modo de pe 
               <lb ed="#L" n="78"/>differentia inferiori. et hoc est verum quandocumque in eadem re non 
               <lb ed="#L" n="79"/>sunt due res realiter distincte. a quarum vna pos 
               <lb ed="#L" n="80"/>set accipi differentia na et ab alia differentia alia
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e449">
               ⁋ Ad primum 
               <lb ed="#L" n="81"/>argumentum in contrarium patet per dicta in secunda distinctione 
               <lb ed="#L" n="82"/>qui procedit ex falsa ymaginatione. scilicet quod omne per 
               <lb ed="#L" n="83"/>se inferius includit essentialiter suum superius et
               ali<lb ed="#L" n="84" break="no"/>quid additum sibi: quod non est verum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e460">
               ⁋ Ad secundum dico 
               <lb ed="#L" n="85"/>quod ad hoc quod aliquid sit species: non sufficit quod per se 
               <lb ed="#L" n="86"/>contineatur sub aliquo communi. nec quod habeat differentiam
               ali<lb ed="#L" n="87" break="no"/>quo modo. sed requiritur siue habeat differentiam siue non 
               <lb ed="#L" n="88"/>qud non sit natum esse pars essentialis alicuius per se 
               <lb ed="#L" n="89"/>vnius. nec quod primo significet partem. nunc aut in 
               <lb ed="#L" n="90"/>proposito omnine illud quod per se sgnificatur et
               pri<lb ed="#L" n="91" break="no"/>mo per differentiam talem est natum esse pars essentialis 
               <lb ed="#L" n="92"/>alicuius per se vnius. et ideo non est per se in ge 
               <lb ed="#L" n="93"/>nere nec est species.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e483">
               ⁋ Ad secundum dico quod non est
               co<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tradictio. illud a quo accipitur differentia inferior esse 
               <lb ed="#L" n="95"/>sine illo a quo accipitur differentia superior. et 
               <lb ed="#L" n="96"/>si esset possibile animam intellectiuam informare 
               <lb ed="#L" n="97"/>immediate materiam primam. vel formam
               corporei<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tatis sine anima sensitiua. sicut potest esse separata sine 
               <lb ed="#L" n="99"/>anima sensitiua. non esset contradictio quod aliquid esset 
               <lb ed="#L" n="100"/>compositum et rationale. et tamen quod non esset sensibile: 
               <lb ed="#L" n="101"/>nec tunc ordinarentur taliter dicere ille nisi secundum 
               <lb ed="#L" n="102"/>communem cursum nature. et quamuis naturaliter non 
               <lb ed="#L" n="103"/>posset aliter esse. non tamen repugnaret diuine
               po<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tentie aliter facere.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e509">
               ⁋ Ad tertium dico quod
               diffe<lb ed="#L" n="105" break="no"/>rentia sumpta a materia debet poni in tali dis 
               <lb ed="#L" n="106"/>finitione. et ideo ad completam diffinitionem
               cuius<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cunque speciei debet differentia sumpta a
               ma<lb ed="#L" n="108" break="no"/>teria poni in ea nec est inconueniens aliquid 
               <lb ed="#L" n="109"/>habere duas differentias conuertibiles
               in<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cter se et cum diffinito. sicut si anima sensitiua sit 
               <!--334.xml-->
               <pb ed="#L" n="166-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>alterius rationis in homine et in brutis. ipsi 
               <lb ed="#L" n="2"/>hominis erunt due dicfere conuertibiles: quarum vna 
               <lb ed="#L" n="3"/>sumetur ab anima intellectiva. et alia ab anima sensitiua 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e761-d1e538">
               <lb ed="#L" n="4"/>⁋ Et si dicatur quod tunc vtraque illarum esset specifica et 
               <lb ed="#L" n="5"/>ita vtraque constitueret speciem. Dico quod differentia speci 
               <lb ed="#L" n="6"/>fica dupliciter accipitur. Uno modo pro omni dere 
               <lb ed="#L" n="7"/>propria ipsius speciei. et isto modo vtraque illarum esset 
               <lb ed="#L" n="8"/>specifica. Alio modo pro differentia vltima non tantum secundum 
               <lb ed="#L" n="9"/>praedicationem sed etiam secundum naturalem consequentiam. et qui acc 
               <lb ed="#L" n="10"/>pitur a re quae naturaliter est vltima in composito 
               <lb ed="#L" n="11"/>et ista dicitur specifica quia per aduentum ipsius costitui 
               <lb ed="#L" n="12"/>tur res in specie. Unde quantumcumque anima
               sensiti<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ua esset in corpore ante animam intellectiuam: num 
               <lb ed="#L" n="14"/>quam illud constitutum diceretur esse in specie homoinis: 
               <lb ed="#L" n="15"/>sed adueniente anima intellectiua statim totum compo 
               <lb ed="#L" n="16"/>situm est per se in specie. et isto modo non est
               nisi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>vna vltima differentia et specifica.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>