<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="166-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e791"><!-- l1d9q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e791-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e111">
          <lb ed="#L" n="81"/>Distinctio nona Questio prima. 
          <lb ed="#L" n="82"/>Istinctione 
          <lb ed="#L" n="83"/>nona tractat magister de 
          <lb ed="#L" n="84"/>generatione filii a patre 
          osten<lb ed="#L" n="85" break="no"/>dendo quod non prius fuit pater 
          <lb ed="#L" n="86"/>quam genuit filium. Ideo circa 
          <lb ed="#L" n="87"/>distinctionem primo queram 
          <lb ed="#L" n="88"/>Utrum filius vere generatur a patre.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e131">
          ⁋ Quod non. quia 
          <lb ed="#L" n="89"/>omne genitum habet esse post non esse. sed 
          fi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>lius in diuinis cum sit deus non habet esse post 
          <lb ed="#L" n="91"/>non esse. ergo etc. maior probatur. quia hoc est 
          <lb ed="#L" n="92"/>generari. accipere esse ab alio sine quo haberet 
          <lb ed="#L" n="93"/>non esse. et per consequens habet esse post non 
          <lb ed="#L" n="94"/>esse saltem naturaliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e147">
          ⁋ Ad oppositum. omnis 
          <lb ed="#L" n="95"/>filius est genitus a patre. ergo et filius in diuinis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e152">
          <lb ed="#L" n="96"/>⁋ Ad istam questionem aliqui reprobantes 
          <lb ed="#L" n="97"/>rationes aliquorum doctorum tanquam inutiles 
          <lb ed="#L" n="98"/>ad probandum generationem esse in diuinis. 
          <lb ed="#L" n="99"/>adducunt alias rationes tanquam efficaciores ad 
          <lb ed="#L" n="100"/>probandum quod productio est in diuinis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e166">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#L" n="101"/>arguunt primo sic. quiequid de ratione sua
          for<lb ed="#L" n="102" break="no"/>mali est principium productiuum in
          quocun<lb ed="#L" n="103" break="no"/>quod est sine imperfectione in eo est principium 
          <lb ed="#L" n="104"/>productiuum istud totum intellectus habens 
          <lb ed="#L" n="105"/>obiectum intelligibile sibi presens ex ratione 
          <lb ed="#L" n="106"/>sua formali est principiumproductiuum notitie 
          <lb ed="#L" n="107"/>genite. ergo in quocumque est illud totum. scilicet
          in<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tellectus habens obiectum actu intelligibile 
          <!--335.xml-->
          <pb ed="#L" n="166-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sibi presens ibi erit productiuum notitie
          geni<lb ed="#L" n="2" break="no"/>te. et hoc secundum proportionem sue perfectionis: sed  
          <lb ed="#L" n="3"/>in deo est illud secundum veram rationem sui. ergo vere est 
          <lb ed="#L" n="4"/>in deo productio notitie genite
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e201">
          ⁋ Secundo 
          argui<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tur sic. obiectum vt est in memoria producit 
          seip<lb ed="#L" n="6" break="no"/>sum vt est in intelligentia: quod autem obiectum 
          vtro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bique habet esse secundum quid: hoc est imperfectionis 
          <lb ed="#L" n="8"/>qui si memoria esset perfecta et intelligentia
          perfe<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cta. obiectum esset simpliciter idem vtrobique. ergo ablata 
          <lb ed="#L" n="10"/>omni imperfectione reseruando illud quod est simpliciter
          per<lb ed="#L" n="11" break="no"/>fectionis: obiectum idem simpliciter in memoria 
          <lb ed="#L" n="12"/>gingneret aliquid in intelligentia cui est simpliciter 
          <lb ed="#L" n="13"/>idem: quod est propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e223">
          ⁋ Tertio sic. in qualibet 
          <lb ed="#L" n="14"/>conditione entis quae non est ex ratione sua imperfecta: 
          <lb ed="#L" n="15"/>necessitas est simpliciter perfectionis. ergo et in productio 
          <lb ed="#L" n="16"/>ne. ergo illa non dicit ex se imperfectionem. probatio
          an<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tecedentis. quia sicut necessarium est conditio 
          perfectio<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nis in ente inquantum ens ita etiam perfectio est in quo 
          <lb ed="#L" n="19"/>libet diuidente ens quod non est necessario ex se
          in<lb ed="#L" n="20" break="no"/>perfectum siue limitatum. sicut enim quando ens
          diuidi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tur per opposita alterum diuidentium est perfectionis 
          <lb ed="#L" n="22"/>in ente alterum imperfectionis: ita in quolibet quod 
          <lb ed="#L" n="23"/>est perfectionis cuiuslibet diuisionis: alterum men 
          <lb ed="#L" n="24"/>brum est possibile quod est imperfectionis. alterum
          ne<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cessarium quod est perfectionis. producens autem inquantum 
          ta<lb ed="#L" n="26" break="no"/>le non includit imperfectionem. ergo non est producens 
          per<lb ed="#L" n="27" break="no"/>fectum in ratione producentis nisi sit necessario
          pro<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ducens. producens autem primum non potest esse necessario 
          <lb ed="#L" n="29"/>producens aliquid a se et ad extra. ergo ad intra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e260">
          ⁋ Similiter 
          <lb ed="#L" n="30"/>arguitur de productione naturali. quia productio na 
          <lb ed="#L" n="31"/>turalis est prima productio. ergo competit primo
          produ<lb ed="#L" n="32" break="no"/>centi: non autem potest competere primo ad extra. ergo ad  
          <lb ed="#L" n="33"/>intra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e271">
          ⁋ Preterea relationes opposite de secundo 
          <lb ed="#L" n="34"/>modo relatiuorum possunt competere eidem nature
          limi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tate. sicut eidem voluntati competit ratio motiui et
          mo<lb ed="#L" n="36" break="no"/>bilis. quando voluntas mouet se. sed relationes
          produ<lb ed="#L" n="37" break="no"/>centis et producti sunt relationes secundi modi. secundum 
          <lb ed="#L" n="38"/>philosophum. v. metha. c. de ad aliquid. Ubi pro exemplo 
          <lb ed="#L" n="39"/>ponit calefactiuum et calefactibile: et patrem et
          fi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lium: siue genitum et eum qua genuit. ergo relationes 
          produ<lb ed="#L" n="41" break="no"/>centis et producti sunt compossibiles in eadem natu 
          <lb ed="#L" n="42"/>ra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e293">
          ⁋ Confirmatur ratio. quia sicut voluntas est quodam 
          <lb ed="#L" n="43"/>modo illimitata: quatenus fundat relationes 
          op<lb ed="#L" n="44" break="no"/>positas. ex hoc scilicet quod virtualiter continet illud  
          <lb ed="#L" n="45"/>ad quod formaliter habendum est in potentia. ita 
          mul<lb ed="#L" n="46" break="no"/>to magis essentia simpliciter illimata potest fundare 
          <lb ed="#L" n="47"/>relationes oppositas magis repugnantes.
          qua<lb ed="#L" n="48" break="no"/>les suntrelationes producentis et producti. plus enim 
          <lb ed="#L" n="49"/>excedit infinitas essentie summe illimitationem 
          <lb ed="#L" n="50"/>naturalem cuiuscumque creati: quam repugnantia
          quarum<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cumque relationum secundi modi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e316">
          ⁋ Confirmatur etiam ratio 
          <lb ed="#L" n="52"/>qui omnia relatiue opposita equaliter includunt
          contradi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctionem. ergo si aliqua secundi modi non includunt
          incompos<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sibilitatem. ergo nec alie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e325">
          ⁋ Quis conclusio sit tenem 
          <lb ed="#L" n="55"/>da. tamen ille rationes non videntur persuadere eam plusque 
          <!--335.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 166-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>alie quae fiunt ab aliis doctoribus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e338">
          ⁋ Primam non. qui 
          <lb ed="#L" n="57"/>minor deberet probari. quia ipsam philosophi negarent. et 
          <lb ed="#L" n="58"/>hoc tam in deo. quam in aliis intelligentiis
          inferio<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ribus. De deo est manifestum. quia dicerent quod deus 
          nul<lb ed="#L" n="60" break="no"/>lius notitie est productiuus. In aliis patet. quia intel 
          <lb ed="#L" n="61"/>gentia habet obiectum intelligibile sibi praesens. quia 
          <lb ed="#L" n="62"/>est intellectio et obiectum. et ista sunt idem realiter: 
          <lb ed="#L" n="63"/>et tamen nulla est ibi notitia genita. et ideo dicerent quod 
          <lb ed="#L" n="64"/>non est de ratione intellectus habentis obiectum
          intel<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ligibile sibi praesens producere notitiam genitam:
          nisi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>quando intellectio vel notitia et essentia differunt 
          <lb ed="#L" n="67"/>realiter. quomodo secundum philosophos. non est in deo nec 
          <lb ed="#L" n="68"/>im intelligentiis: sed tantum in intellectu nostro secundum eos 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e367">
          <lb ed="#L" n="69"/>⁋ Sed conistam responsionem arguit idem doctor sic 
          <lb ed="#L" n="70"/>Intellectus noster respectu notitie genite habet 
          <lb ed="#L" n="71"/>potentiam receptiuam. et ista potentionalitas est 
          <lb ed="#L" n="72"/>imperfectionis. quia potentionalitas passiua. Nihil 
          <lb ed="#L" n="73"/>autem tale facit ad rationem principii productiui. et 
          ma<lb ed="#L" n="74" break="no"/>xime quando principium productiuum potest inse esse perfectum 
          <lb ed="#L" n="75"/>thabet etiam intellectus in rationem principii producti 
          <lb ed="#L" n="76"/>ui respectu notitie genite. et hoc est ex perfectione 
          <lb ed="#L" n="77"/>eius: quatinus actus primus continet virtualiter 
          <lb ed="#L" n="78"/>actum secundum. Tunc arguitur sic. quandocumque in aliquo 
          <lb ed="#L" n="79"/>concurrunt duo per accidens scilicet ratio agendi et
          patiem<lb ed="#L" n="80" break="no"/>di. Ubi illud quod est ratio agendi est per se. non minus 
          <lb ed="#L" n="81"/>est ratio agendi. patet secundo phi. de medico sanante se 
          <lb ed="#L" n="82"/>si sepretur medicina ab infirmitate nihil minus 
          <lb ed="#L" n="83"/>erit ratio sanandi. ergo si seprentur ab inuice duo praecedemn 
          <lb ed="#L" n="84"/>tia in intellectu. remanente eo quod est ratio per se 
          prin<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cipii productiui adhuc erit ratio producendi.
          quan<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tumcumque non sit ibi potentionalitas passiua rece  
          <lb ed="#L" n="87"/>ptiua. Exemplum hoc patet. quia si intellectui nostro 
          <lb ed="#L" n="88"/>esset concreata vel consubstantialis notitia sui 
          <lb ed="#L" n="89"/>secundum quod quidam intelligunt augustinum de
          noti<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tia abdita. xiiii. de trinita. tunc intellectus licet non 
          <lb ed="#L" n="91"/>posset habere notitiam genitam qua cognoscat 
          <lb ed="#L" n="92"/>se formaliter. si tamen possit habere aliud obiectum 
          <lb ed="#L" n="93"/>actu intelligibile sibi presens. posset aliquam 
          <lb ed="#L" n="94"/>notitiam gignere in passo approximato. quod
          ta<lb ed="#L" n="95" break="no"/>le esset. aut per se stantem si haberet virtutem
          gi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>gnendi aliquid per se stans ab intellectu. ergo
          cir<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cumscripta rantione receptiui notitie. si remane 
          <lb ed="#L" n="98"/>at ratio productiui notitie. et hoc per se stantis: 
          <lb ed="#L" n="99"/>poterit talis notitia gigni. licet non recipiatur 
          <lb ed="#L" n="100"/>in intellectu qui est principium gignendi. Istud 
          <lb ed="#L" n="101"/>etiam potest confirmari sic. in omni ordine agentium 
          <lb ed="#L" n="102"/>precise ibi vbi principium actiuum de se non est 
          im<lb ed="#L" n="103" break="no"/>perfectum. status est ad aliquod principium
          acti<lb ed="#L" n="104" break="no"/>uum simpliciter perfectum. quod scilicet agens agit 
          <lb ed="#L" n="105"/>ex plenitudine perfectionis. et dicitur agens 
          <lb ed="#L" n="106"/>ex liberalitate. secundum auicennam. vi. metha. causa.
          vl<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ximo. Nullum enim agens liberaliter agit quod ex 
          <lb ed="#L" n="108"/>actione sua expectat perfici. sicut enim in actibus 
          <lb ed="#L" n="109"/>humanis liberalis est ille qua agit non expectans 
          <lb ed="#L" n="110"/>xetributionem. ita similiter agens dicitur liberale 
          <!--336.xml-->
          <pb ed="#L" n="167-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>quod nullo modo perficitur a productione vel
          pro<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ducto. Ex hoc arguitur sic. In omni genere 
          prin<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cipii productiui non includentis imperfectionem 
          <lb ed="#L" n="4"/>possibile est stare ad aliquod principium simpliciter 
          per<lb ed="#L" n="5" break="no"/>fectum: sed nihil est simplicitur perfectum agens quod non 
          <lb ed="#L" n="6"/>agit liberaliter secundum dictum modum. ergo est ali 
          <lb ed="#L" n="7"/>quod agens liberale modo predicto. ergo in
          gene<lb ed="#L" n="8" break="no"/>re illius principii productiui est aliquod principium 
          <lb ed="#L" n="9"/>tale quod nullo modo perficitur per suam productionem 
          <lb ed="#L" n="10"/>talis intellectus habens obiectum sibi praesens null 
          <lb ed="#L" n="11"/>est: nisi iste quie non recipit vel perficitur per intellectio 
          <lb ed="#L" n="12"/>nem quam gignit: siue quae eius virtute gignitur. ergo non 
          <lb ed="#L" n="13"/>oportet omnem intellectum producere notitiam vt ea 
          <lb ed="#L" n="14"/>perficiatur: sed oportet esse aliquam priorem producentem 
          <lb ed="#L" n="15"/>non perfectibilem per productam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e500">
          ⁋ Sed istud non 
          suf<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ficit. quia concesso quod intellectus noster habeat
          ratio<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nem principii receptiui: et rationem principii actiui
          re<lb ed="#L" n="18" break="no"/>spectu notitie genite. Qande vlterius accipitur: quod 
          <lb ed="#L" n="19"/>quandocumque in aliquo concurrunt aliqua duo per acci 
          <lb ed="#L" n="20"/>dens. sed ratio agendi et ratio patiendi: vbi illud quod est 
          <lb ed="#L" n="21"/>ratio agendi est per se non minus est ratio agendi. Ista
          pro<lb ed="#L" n="22" break="no"/>positio potest intelligi bene et male. si enim 
          accipi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>atur de virtute sermonis. tunc oportet quod ibi sint duo 
          <lb ed="#L" n="24"/>realiter distincta quorum vnum est actiuum et reliquum 
          <lb ed="#L" n="25"/>passiuum. et tunc verum est si illud quod est ratio agendi 
          rema<lb ed="#L" n="26" break="no"/>neat sine altero. et posset habere passum
          suffi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cienter approximatum. vel possit producere aliquid 
          <lb ed="#L" n="28"/>per se stans quod tunc non minus erit ratio agendi propter 
          <lb ed="#L" n="29"/>talem separationem. et ideo si ad notitiam genitam 
          intelle<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ctus nostri concurrunt talia duo. quorum vnum esset ratio 
          <lb ed="#L" n="31"/>agendi et reliquum ratio patiendi. si illud quod est ratio agem 
          <lb ed="#L" n="32"/>di sepraretur a reliquo et posset habere passum 
          <lb ed="#L" n="33"/>sufficienter approximatum: vel posset producere 
          <lb ed="#L" n="34"/>notitiam per se stantem. posset agere sine hoc quod
          reci<lb ed="#L" n="35" break="no"/>peret notitiam genitam. sed illud tunc actiuum non esset 
          <lb ed="#L" n="36"/>deus. sed esset illud idem numero quod prius. et ita proba 
          <lb ed="#L" n="37"/>re quod aliquid aliud puta deus esset principium 
          <lb ed="#L" n="38"/>actiuum notitie genite non sufficit Aliter potest 
          in<lb ed="#L" n="39" break="no"/>telligi praedcam propositio quod aliquid vnum et idem sit actiuum 
          <lb ed="#L" n="40"/>et passiuum respectu eiusdem: sicut est in proposito. non 
          <lb ed="#L" n="41"/>emim aliud est ipsius intellectus quod producit notitiam 
          <lb ed="#L" n="42"/>genitam: et quod recipit eam sed vnum et idem et tunc si 
          <lb ed="#L" n="43"/>iste denominationes accidentaliter denominant 
          <lb ed="#L" n="44"/>idem non oportet quod alicuius eiusdem possit inesse vna 
          il<lb ed="#L" n="45" break="no"/>larum denominationum sine reliquo. sicut si secundum 
          <lb ed="#L" n="46"/>aliquos nihil possit agere in voluntatem nisi
          vo<lb ed="#L" n="47" break="no"/>luntas tunc impossibile esset aliquid esse productiuum 
          <lb ed="#L" n="48"/>volitionis nisi esset receptiuum volitionis. si tamen 
          <lb ed="#L" n="49"/>alicui competeret hoc quod dico esse rationem agendi 
          <lb ed="#L" n="50"/>Dico quod illud posset agere. sed tunc oporteret proba 
          <lb ed="#L" n="51"/>re quod deo competit esse rationem agendi respectu
          noti<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tie genite. et hec est conclusio principaliter probanda. 
          <lb ed="#L" n="53"/>secundum primum intellectum procedit primum exemplum. quia 
          me<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dicina medicinatiua realiter distinguitur ab illo 
          <lb ed="#L" n="55"/>quod recipit infirmitatem et sanitate. et ideo vbicumque 
          <!--336.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 167-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>est illa medicina medicinatiua quantumcumque non es 
          <lb ed="#L" n="57"/>set ibi illud quod immediate reciperet sanitatem.
          ad<lb ed="#L" n="58" break="no"/>huc posset agere in passum coueniens 
          sufficien<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ter approximatum. non. tamen oportet quod vnum aliud quod 
          <lb ed="#L" n="60"/>non est aliquod illorum possit esse principium actiuum. 
          <lb ed="#L" n="61"/>Similiter si idem sit ratio agendi et patiedi. si possit 
          rema<lb ed="#L" n="62" break="no"/>nere quod illud principium sit ratio agendi respectu 
          <lb ed="#L" n="63"/>alicuius: respectu cuius non est ratio patiendi. Dico 
          <lb ed="#L" n="64"/>quod respectu illius potest agere: quantucunque non possu 
          <lb ed="#L" n="65"/>illud recipere. ex hoc tamen non sequitur quod vnum aliud  
          <lb ed="#L" n="66"/>possit esse ratio agendi respectu illius. sine hoc 
          <lb ed="#L" n="67"/>quod sit ratio patiendi. Si autem intelligatur propositio pre 
          <lb ed="#L" n="68"/>dicta sic: quod quantumcumque vnum et idem respectu alicuius 
          <lb ed="#L" n="69"/>est ratio agendi et ratio patiendi: quod possibile est 
          inue<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nire aliquid quod respectu talis est ratio agendi et non 
          <lb ed="#L" n="71"/>ratio patiendi. sic est proposito falsa. et hoc secundum proportionem 
          <lb ed="#L" n="72"/>virtutis agentis sicut ipse intelligit. quia aliter
          ni<lb ed="#L" n="73" break="no"/>hil valet ad propositum. Uerbi gratia. Aliquid 
          respe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctu motus localis est principium actiuum et passiuum. 
          <lb ed="#L" n="75"/>secundum istos: et certe ista duo scilicet ratio agendi et ratio
          pa<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tiendi per accidens conueniunt eidem. ergo aliquid potest esse 
          <lb ed="#L" n="77"/>ratio agendi respectu motus localis secundum proportio 
          <lb ed="#L" n="78"/>nem virtutis. sine hoc quod sit patiendi. non sequitur quia 
          <lb ed="#L" n="79"/>tunc sequeretur quod deus posset esse principium product 
          <lb ed="#L" n="80"/>uum respectu motus localis infiniti. sicut ex alia 
          <lb ed="#L" n="81"/>parte per illam propositionem probauit: quod deus potest esse 
          <lb ed="#L" n="82"/>principium productiuum notitie genite infinite. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e654">
          <lb ed="#L" n="83"/>⁋ Per hoc patet ad aliud exemplum. concedo quod
          cir<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cuscripta ratione receptiui notitie. si remaneat ratio 
          <lb ed="#L" n="85"/>productiui notitie. et hoc per se stantis. quod poterit 
          <lb ed="#L" n="86"/>gignere notitiam per se stantem. Sed diceret alii quod 
          <lb ed="#L" n="87"/>impossibile est rationem productiui notitie remane 
          <lb ed="#L" n="88"/>re: circumscripta ratione receptiui. nisi illo modo quo 
          <lb ed="#L" n="89"/>obiectum est ratio productiua obiectiua notitie sed hoc 
          <lb ed="#L" n="90"/>nihil ad propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e675">
          ⁋ Ad confirmationem patet quod
          il<lb ed="#L" n="91" break="no"/>la maior est vera: quod status est ad principium actiuum 
          <lb ed="#L" n="92"/>simpliciter perfectum quod erit actiuum respectu eiusdem: 
          <lb ed="#L" n="93"/>effectus prioris. qui erit causa respectu secundi
          ef<lb ed="#L" n="94" break="no"/>fectus. et ideo standum est ad deum quae est productiuus 
          <lb ed="#L" n="95"/>vel mediate vel immediate respectu notitie
          ge<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nite ipsius intellectus. non tamen sequitur quod respectu 
          <lb ed="#L" n="97"/>notitie genite alterius. sicut est de principiis 
          pro<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ductiuis respectu motus localis. Unde idem
          ar<lb ed="#L" n="99" break="no"/>gumentum penitus est de agentibus respectu motus 
          <lb ed="#L" n="100"/>localis et respectu notitie genite.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e699">
          ⁋ Si dicatur  
          <lb ed="#L" n="101"/>quod non est simile. quia motus localis dicit
          im<lb ed="#L" n="102" break="no"/>perfectionem. hoc non sufficit. quia eodem
          mo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>do alii dicerent: quod notitia genita dicit
          imper<lb ed="#L" n="104" break="no"/>fectionem: sicut notitiacreata: vel sapientia 
          crea<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e712">
          ⁋ Secundo principaliter ostendo quod prima  
          <lb ed="#L" n="106"/>ratio non concludit. iquia non est plus de ratione 
          <lb ed="#L" n="107"/>intellectus habentis obiectum intellectuale 
          <lb ed="#L" n="108"/>sibi praesens esse principium productiuum notitie
          gen<lb ed="#L" n="109" break="no"/>te: quam est de ratione principiorum esse productiuum notitie com 
          <lb ed="#L" n="110"/>clusionis. vel de ratione terminorum principii per se noti¬ 
          <!--337.xml-->
          <pb ed="#L" n="167-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>producere notitiam principii. vel de ratione actus 
          <lb ed="#L" n="2"/>sit generatum habitum. sed in deo est notitia 
          prin<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cipiorum et notitia terminorum. et etiam actus 
          <lb ed="#L" n="4"/>intelligendi. et tamen secundum istos ab istis nihil 
          <lb ed="#L" n="5"/>producitur. nec aliquod istorum manet ibi sub ratio 
          <lb ed="#L" n="6"/>ne principii productiui. ergo eodem modo non potest
          suffici<lb ed="#L" n="7" break="no"/>enters probari quod intellectus vel obiectum maneat 
          <lb ed="#L" n="8"/>ibi sub ratione principii productiui.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e749">
          ⁋ Si dicatur quod no 
          <lb ed="#L" n="9"/>est simile. quia in deo notitia principiorum et notitia 
          con<lb ed="#L" n="10" break="no"/>clusionis non differunt realiter. nec notitia
          termi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>norum et principii. nec actus et habitus. et ideo vnum non 
          <lb ed="#L" n="12"/>potest esse causa vel productiuum alterius. hoc non
          suf<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ficit. quia eadem facilitate diceretur: quod intellectus 
          ha<lb ed="#L" n="14" break="no"/>bens obiectum intelligibile sibi praesens. et notitia 
          <lb ed="#L" n="15"/>quaecumque diuina non differunt realiter. et ideo vnum non potest 
          <lb ed="#L" n="16"/>esse productiuum alterius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e769">
          ⁋ Preterea secunda ratio non 
          <lb ed="#L" n="17"/>concludit. quia hec est simpliciter impossibilis. obiectum 
          <lb ed="#L" n="18"/>vt est inimemoria producit se ipsum vt est in
          intelligen<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tia. quia ex hoc sequeretur: quod simpliciter idem producit
          se<lb ed="#L" n="20" break="no"/>per rationem de qua dictum est dis ii. scilicet quod a determina 
          <lb ed="#L" n="21"/>bili sumpto cum determinatione non distrahente 
          <lb ed="#L" n="22"/>nec diminuente cuiusmodi est omnis determinnatio 
          <lb ed="#L" n="23"/>reduplicatiua: ad determinabile sumptum per se 
          <lb ed="#L" n="24"/>est bona consequentia. et ideo formaliter sequitur. obiectum vt est in 
          <lb ed="#L" n="25"/>memoria producit se velut est in intelligentia. ergo
          ob<lb ed="#L" n="26" break="no"/>iectum producit se. illa tamen propositione concessa. non valet 
          <lb ed="#L" n="27"/>argumentum. quia sicut est imperfectionis quod obiectum habet 
          <lb ed="#L" n="28"/>esse secundum quid per te: ita secundum alios est imperfectionis quod ali 
          <lb ed="#L" n="29"/>quid producatur. et ideo dicerent quod impossibile est aliquid 
          <lb ed="#L" n="30"/>produci nisi sit imperfectum. sed in deo nihil est
          imperfe<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ctum. ideo dicerent quod nihil ad intra posset produci 
          <lb ed="#L" n="32"/>Unde dicerent: quod auferendo quicquid imperfectionis est non 
          <lb ed="#L" n="33"/>remanebit obiectum gignere aliquid. quia dicit
          imperfer<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctionem: quamuis non in producente: tamen in producto neces 
          <lb ed="#L" n="35"/>sario dicit imperfectionem secundum eos. et huius oppositum 
          <lb ed="#L" n="36"/>non probatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e815">
          ⁋ Preterea tertia ratio non concludit quia 
          <lb ed="#L" n="37"/>per idem argumentum probaretur quod deus necessario cau 
          <lb ed="#L" n="38"/>sat. et necessario finit aliquid sicut causa finalis. quia 
          <lb ed="#L" n="39"/>causare aliquid non dicit imperfectionem. similiter etiam
          fi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nire. quia si dicerent imperfectionem: non possent
          compe<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tere deo. ergo si necessitas in qualibet conditione 
          <lb ed="#L" n="42"/>entis quae non est ex ratione sua imperfecta est simpliciter 
          perfe<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ctionis. ergo etiam in causatione tam causae efficientis quam
          fi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nalis. quod est manifeste falsum. etiam secundum eos
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e836">
          ⁋ Si 
          <lb ed="#L" n="45"/>dicatur quod non est simile: quia quamuis causare non dicat 
          imper<lb ed="#L" n="46" break="no"/>fectionem in causante: dicit tamen imperfectionem in
          cau<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sato. et ideo non potest competere deo ad intra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e845">
          ⁋ hoc 
          <lb ed="#L" n="48"/>non sufficit. quia eadem facilitate dicerent alii. quod
          pro<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ducere quamuis non dicat imperfectionem in 
          producen<lb ed="#L" n="50" break="no"/>te. dicit tamen imperfectionem in producto. et ideo non potest 
          con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>petere deo ad intra. Dicerent ergo ad rationem breuitur 
          <lb ed="#L" n="52"/>quod necessitas competit omni conditioni entis quaie non 
          <lb ed="#L" n="53"/>dicit imperfectione. et est conditio penitus absoluta et 
          <lb ed="#L" n="54"/>non connotatiua. vel saltem non est connotatiua neces 
          <lb ed="#L" n="55"/>sitanter in alio. Uerbi gratia ens diuiditur per actum et 
          <!--337.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 167-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>potentiam et actus ibi simpliciter absolute accipitur. et ideo 
          <lb ed="#L" n="57"/>actus erit necessario. sed ens diuiditur per creatiuum et 
          <lb ed="#L" n="58"/>creabile. et creatiuum est extremum aliquo modo
          perfe<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ctius. ideo creatiuo necessitas attribuitur: sic
          di<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cendo creatiuum est necessarium vel necessario est. et 
          <lb ed="#L" n="61"/>quando necessitas vnius connotat necessitatem in alio 
          <lb ed="#L" n="62"/>tunc non oportet. sicut ens diuiditur per creans et 
          creabi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>le. causam et causatum: et sic si haec esset neccessaria. creans est 
          <lb ed="#L" n="64"/>hec erit necessaria. creatum est. sicut si hec esset
          ne<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cessaria. causa est. et hec est necessaria. causatum est. et ideo 
          <lb ed="#L" n="66"/>necessitas isti conditioni entis non attribuitur. vel 
          <lb ed="#L" n="67"/>saltem non necessario attribuitur sibi: quamuis haec poss 
          <lb ed="#L" n="68"/>concedi. creans necessario est. vel causans neces 
          <lb ed="#L" n="69"/>sario est. sed ista: deus creat: deus causat. non erit: 
          <lb ed="#L" n="70"/>necessaria. sed tamen contingens. et ideo quaelibet talis. 
          cre<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ans necessar o creat. causans necessario causat 
          <lb ed="#L" n="72"/>est simpliciter impossibilis. quia ponit necessitatem: non 
          <lb ed="#L" n="73"/>solum in illo quod est causa vel creans. sed etiam in alio. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e910">
          <lb ed="#L" n="74"/>⁋ Preterea confirmatio non concludit. quia
          dice<lb ed="#L" n="75" break="no"/>rent alii quod productio naturalis non est prima: sed pre 
          <lb ed="#L" n="76"/>ductio voluntaria. et illa est ad extra non ad
          intra<lb ed="#L" n="77" break="no"/>Similiter philosophi dicerent quod productio naturalis esset 
          pri<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ma sed non ad intra: sed ad extra. nec eius oppositum 
          <lb ed="#L" n="79"/>potest probari: sicut postea ostendetur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e926">
          ⁋ Preterea  
          <lb ed="#L" n="80"/>quarta ratio non concludit. quia in forma illius rationis est 
          <lb ed="#L" n="81"/>fallacia consequentis. arguendo a superiori ad 
          infe<lb ed="#L" n="82" break="no"/>rius sine distributione. Unde non sequitur relationes 
          <lb ed="#L" n="83"/>secundi modi opposite possunt competere eidem. ergo iste re 
          <lb ed="#L" n="84"/>lationes illius modi. scilicet relatio producentis et 
          produ<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cti possunt competere eidem. si autem accipiatur quod omnes
          re<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lationes illius modi possunt competere eidem: tunc est
          ma<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ior falsa. quia iste relationes causa et causatum non possunt 
          <lb ed="#L" n="88"/>competere eidem. et ita de multis aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e948">
          ⁋ Si
          di<lb ed="#L" n="89" break="no"/>catur quod quae ratione relationes motiui er mobilis possunt 
          <lb ed="#L" n="90"/>competere eidem creato: eadem ratione relationes
          produ<lb ed="#L" n="91" break="no"/>centis et producti possunt competere eidem increato 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e957">
          <lb ed="#L" n="92"/>⁋ hoc non probat. quia dicerent alii quod non est simile. quia 
          <lb ed="#L" n="93"/>idem simpliciter potest esse motiuum et mobile. sed
          impossi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>bile est quod idem sit producens et productum. et ideo non est 
          <lb ed="#L" n="95"/>simile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e969">
          ⁋ Ad primam confirmationem dicerent. quod non
          con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>surgit precise ex illimitatione voluntatis quod potest 
          <lb ed="#L" n="97"/>fundare relationes oppositas tales. sed consurgit 
          <lb ed="#L" n="98"/>ex actiuitate voluntatis respectu alicuius effectus. 
          <lb ed="#L" n="99"/>etiam posito quod nullum actum posset producere. et ex 
          <lb ed="#L" n="100"/>potentia passiua ad illum eudem effectum. sed omne
          ta<lb ed="#L" n="101" break="no"/>le et omne consimile repugnat deo. Dicerent quod 
          ta<lb ed="#L" n="102" break="no"/>les relationes opposite non possent eidem
          compe<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e989">
          ⁋ Ad aliam probatione confirmantem dico: 
          <lb ed="#L" n="104"/>quod probaret quod causa et causatum non possunt com 
          <lb ed="#L" n="105"/>petere eidem. quia sunt relationes opposite. et ideo 
          <lb ed="#L" n="106"/>dicerent quod sicut aliqua relatiue opposita
          pos<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sunt competere eidem et aliqua non. ita eodem modo 
          <lb ed="#L" n="108"/>aliquem relationes correlatiue possunt compete 
          <lb ed="#L" n="109"/>re et aliqua non. et ideo illa propositio quod omnes tales equaliter
          in<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cludunt negationem esset neganda ab eis. nec probatur 
          <!--338.xml-->
          <pb ed="#L" n="168-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e1013">
          <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Ideo ad questionem dico quod per nullam rationem na 
          <lb ed="#L" n="2"/>turalem potest probari esse plures personas in diuinis 
          <lb ed="#L" n="3"/>sed quod sunt plures persone quarum vna est pater et alia 
          <lb ed="#L" n="4"/>filius. et quod filius vere generatur a patre est sola
          fi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>de tenendum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e791-d1e1026">
          ⁋ Ad argumentum principale in
          con<lb ed="#L" n="6" break="no"/>trarium dico quod non omne genitum habet esse post non 
          <lb ed="#L" n="7"/>esse. et maxime vbi genitum est eadem natura et 
          essen<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tia cum generante: quod in solo deo est possibile Et quando 
          <lb ed="#L" n="9"/>dicitur quod non haberet esse circumscripto patre. ergo ex se 
          <lb ed="#L" n="10"/>habet non esse. Dico quod consequentia non valet. et maxime. quia 
          <lb ed="#L" n="11"/>pater eadem res et cum filio. et ideo sicut non sequitur 
          <lb ed="#L" n="12"/>filius non habet esse circumscripto filio. ergo ex se habet non 
          <lb ed="#L" n="13"/>esse. ita propter identitatem essentie quae est vna numero 
          <lb ed="#L" n="14"/>cum patre et filio: non sequitur. filius non habet esse circum 
          <lb ed="#L" n="15"/>scripto patre. ergo filius ex se habet non esse. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>