<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="272-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1887"><!-- l1d48q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1887-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e111">
          Dis. xlviii. Questio vnica 
          <lb ed="#L" n="99"/>CIrca
          distin<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctione
          quadragesimam<lb ed="#L" n="101" break="no"/>octauam quero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e120">
          ⁋ Utrum 
          <lb ed="#L" n="102"/>quelibet voluntas
          crea<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ra teneatur se
          conforma<lb ed="#L" n="104" break="no"/>re diuine voluntati.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e129">
          ⁋ Quod 
          <lb ed="#L" n="105"/>non. quia nullus testetur ad illud quod non est 
          <lb ed="#L" n="106"/>in potestate sua. sed conformare se voluntati 
          <lb ed="#L" n="107"/>diuine non est cuiuslibet voluntatis. quia 
          vo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>luntas damnati non habet in potestate sua
          confor<lb ed="#L" n="109" break="no"/>mare se voluntati diuine. ergo ad hoc non tenetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e142">
          <!--547.xml-->
          <pb ed="#L" n="272-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Preterea si sic voluntas quandocumque non 
          conforma<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ret se diuine voluntati peccaret. quia non faceret 
          <lb ed="#L" n="3"/>illud ad quod tenetur. et per consequens honorans parentes 
          <lb ed="#L" n="4"/>quos deus non vult honorari peccaret. consequens est 
          fal<lb ed="#L" n="5" break="no"/>sum. ergo et antecedens
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e163">
          ⁋ Ad oppositum. quaelibet voluntas 
          cre<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ata tenetur se conformare regule sue. sed voluntas 
          <lb ed="#L" n="7"/>diuina est regula cuiuslibet voluntatis create. 
          <lb ed="#L" n="8"/>ergo quaelibet voluntas creata tenetur se conformare 
          vo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lutati diuine.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e174">
          ⁋ Circa istam. q. primo praemittam ali 
          <lb ed="#L" n="10"/>quas distinctiones. Secundo respondebo ad arti 
          <lb ed="#L" n="11"/>culos. q.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e181">
          ⁋ Circa primum sciendum quod voluntas potest 
          <lb ed="#L" n="12"/>alteri conformari triplicitur. vel quia vult volitum 
          <lb ed="#L" n="13"/>ab alia voluntate. vel quia vult illud quod alia vult 
          <lb ed="#L" n="14"/>ipsam velle. vel quia vult illud consimili modo quo alia 
          <lb ed="#L" n="15"/>vult.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e192">
          ⁋ Secundo sciendum quod quaelibet istarum voluntatum 
          <lb ed="#L" n="16"/>potest esse actualis vel habitualis. Et si sit habitua 
          <lb ed="#L" n="17"/>lis. vel est habitualis propter habitum aliquem 
          immedi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ate inclinantem ad tale actum. sicut aliquos dicitur
          habi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tualiter velle vel diligere aliquid quando habet habitum 
          <lb ed="#L" n="20"/>generatum ex actibus circa illud vel alium ita 
          imme<lb ed="#L" n="21" break="no"/>diate iuclinantem sicut inclinat habitus genitus ex 
          <lb ed="#L" n="22"/>actibus illis. vel dicitur habitualis propter habitum
          me<lb ed="#L" n="23" break="no"/>diate inclinantem. quomod in intellectu habitus 
          principio<lb ed="#L" n="24" break="no"/>rum mediate inclinat ad actum conclusionis. quia scilicet 
          <lb ed="#L" n="25"/>mediante actu principiorum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e216">
          ⁋ Tertio sciendum quod quaedam 
          <lb ed="#L" n="26"/>sunt volita a deo quasi absolute cuiusmedi sunt 
          <lb ed="#L" n="27"/>omnia bona quae nec sunt mala culpe nec pene. quadam 
          <lb ed="#L" n="28"/>sunt volita a deo propter malum culpe praecedens in 
          <lb ed="#L" n="29"/>alio cuiusmodi est pena.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e227">
          ⁋ hiis visis dicendum est 
          <lb ed="#L" n="30"/>ad articulos. q. vnde dicendum est primo quod quaelibet 
          <lb ed="#L" n="31"/>voluntas quae est in statu vie vel patrie tenetur conforma 
          <lb ed="#L" n="32"/>ri. habitualiter mediate diuine voluntati accipit 
          <lb ed="#L" n="33"/>endo voluntatem pro voluntate bneplaciti quantum ad  
          <lb ed="#L" n="34"/>volita primo modo dicta. et hoc absolute ea volendo 
          <lb ed="#L" n="35"/>non volendo opposita sub conditione. hoc patet. quia 
          il<lb ed="#L" n="36" break="no"/>lud quod non habet rationem mali culpe vel pene. quod est a 
          <lb ed="#L" n="37"/>deo volitum. est a voluntate creata volendum. quia 
          vo<lb ed="#L" n="38" break="no"/>luntas in illo debet complacere. sed tale est omne volitum a 
          <lb ed="#L" n="39"/>deo primo modo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e252">
          ⁋ Secundo dico quod alia volita 
          <lb ed="#L" n="40"/>a deo debet voluntas absolute velle. potest tamen conditi 
          <lb ed="#L" n="41"/>onaliter velle contrarium et illud nolle. Et ideo absolute 
          <lb ed="#L" n="42"/>hebet voluntas velle aliquem puniri iuste a deo. tamen 
          <lb ed="#L" n="43"/>eoditionaliter potest velle ipsum non puniri.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e263">
          ⁋ Et si 
          <lb ed="#L" n="44"/>quaeratur. quis est ille habitus quae inclinat ad volendu omnia a 
          <lb ed="#L" n="45"/>deo volita.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e270">
          ⁋ Dicendum quod aliquis talis quo 
          compla<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cet voluntati omne illud quod complacet voluntati 
          <lb ed="#L" n="47"/>diuine. quae debet esse semper in omni habente vsum rationis. postquam ad  
          <lb ed="#L" n="48"/>aliqualem dei cognitionem attigerit vel potuit at 
          <lb ed="#L" n="49"/>tingere. Iste autem habitus non inclinat immediate ad  
          <lb ed="#L" n="50"/>omne volitum a deo. Nam oportet praesupponere
          cogni<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tionem quae sciatur hoc esse volitum a deo. et mediante illa 
          <lb ed="#L" n="52"/>inclinat ad actum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e288">
          ⁋ Potest tamen distingui de mediata 
          <lb ed="#L" n="53"/>inclinatione ad actu. vt vno modo dicatur mediate in 
          <lb ed="#L" n="54"/>clinans quasi non sufficiens ad inclinandum. et sic
          ha<lb ed="#L" n="55" break="no"/>bitus praedictus mediate inclinat ad volendum hoc voli¬ 
          <!--547.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 272-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tum a deo. Aliter dicitur mediate inclinans. quia non
          concur<lb ed="#L" n="57" break="no"/>rit nec sufficit per se nec cum aliquo ad talem actum 
          <lb ed="#L" n="58"/>volendi haec volitum a deo. sed primo inclinat ad aliquem 
          <lb ed="#L" n="59"/>actum qui postea est causa ipsius. et sic etiam iste habitus in 
          <lb ed="#L" n="60"/>clinat mediate. quia primo inclinat ad actum quoico 
          <lb ed="#L" n="61"/>placet voluntati create omne quod fit a deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e316">
          ⁋
          Ter<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tio dico quod non quaelibet tenetur se conformare 
          volun<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tati diuine. volendo volitum a deo habitualiter 
          im<lb ed="#L" n="64" break="no"/>mediate. quia non tenetur scire illud esse volitum a deo 
          <lb ed="#L" n="65"/>et per consequens non tenetur velle illud habitualiter 
          immedia<lb ed="#L" n="66" break="no"/>te. tamen si sciat illud esse volitum a deo voluntate bene 
          <lb ed="#L" n="67"/>placiti. tenetur illud velle. hoc est in illo complacere vel 
          <lb ed="#L" n="68"/>habitualiter vel actualiter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e334">
          ⁋ Sed quid dicetur de illis et 
          <lb ed="#L" n="69"/>sunt volita a deo voluntate signi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e340">
          ⁋ Dicendum quod sed 
          <lb ed="#L" n="70"/>sit praeceptum et ita volitum a deo voluntate signi. te 
          <lb ed="#L" n="71"/>netur se voluntas conformare. Si autem sit volitum 
          vo<lb ed="#L" n="72" break="no"/>luntate signi. quia est consilium diuinum non tenetur. Sed  
          <lb ed="#L" n="73"/>de istis dicetur amplius in posterioribus libris. ideo ad  
          <lb ed="#L" n="74"/>praesens pertranseo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e353">
          ⁋ Quarto dico quod non quaelibet te 
          <lb ed="#L" n="75"/>neter se semper conformare actualiter voluntati diuine vo 
          <lb ed="#L" n="76"/>lendo ea quae voluntas diuina vult et omnia illa. tum quia 
          <lb ed="#L" n="77"/>non tenetur cognoscere omne volitum a voluntate di 
          <lb ed="#L" n="78"/>uina. tum quia non tenetur semper implere praecepta diui 
          <lb ed="#L" n="79"/>na affirmatiua
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e366">
          ⁋ Quinto dico quod voluntas
          te<lb ed="#L" n="80" break="no"/>netur se confirmare voluntati diuine volendo ea quae 
          <lb ed="#L" n="81"/>voluntas diuina vult eam velle. et hoc si velit eam vel 
          <lb ed="#L" n="82"/>le illud voluntate beneplaciti vel voluntate 
          praece<lb ed="#L" n="83" break="no"/>pti. Si vult eam velle voluntate consilii. non oportet 
          si<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cut dictum est prius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e379">
          ⁋ De tertia conformitate sunt 
          <lb ed="#L" n="85"/>multe difficultatebs de quibus dicetur in tertio libro 
          <lb ed="#L" n="86"/>vbi plenius tractabitur de tota ista materia. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e386">
          <lb ed="#L" n="87"/>⁋ Ad primum principale patebit in secundo libro. vbi 
          <lb ed="#L" n="88"/>agetur de causa obstinationis demonum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1887-d1e393">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#L" n="89"/>dicendum quod non conformans se voluntati diuine pro 
          lo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>co et tempore pro quo tenetur de necessitate saluter.
          pec<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cat mortaliter. sed dictum est prius quod non quaelibet pro omni 
          <lb ed="#L" n="92"/>tempore ad hoc tenetur. maxime quantum ad praecepta 
          affir<lb ed="#L" n="93" break="no"/>matiua quamuis quantum ad praecepta negatiua pro sem per 
          <lb ed="#L" n="94"/>teneatur. Et si dicatur voluntas numquam debet esse dif 
          <lb ed="#L" n="95"/>formis voluntati diuine. sed iste qui vult honorare 
          <lb ed="#L" n="96"/>parentes quos deus non vult honorari habet
          volunta<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tem difformem voluntati diuine. ergo peccat in honoram 
          <lb ed="#L" n="98"/>do Dicendum est quod si deus vult eos non honorari. nec 
          <lb ed="#L" n="99"/>ab isto nec ab illo. iste peccat in honorando 
          pa<lb ed="#L" n="100" break="no"/>rentes suos. si tamen deus non vult eos honorari ab 
          <lb ed="#L" n="101"/>alio. sed vult eos honorari ab isto. iste in honoram 
          <lb ed="#L" n="102"/>do non peccat. nec est difformis voluntati diuine 
          <lb ed="#L" n="103"/>sed est conformis voluntati diuine. In secula secu 
          <lb ed="#L" n="104"/>lorum benedicte. Amen. 
          <lb ed="#L" n="105"/>ffinis questionum super 
          <lb ed="#L" n="106"/>primum sententiarum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>