<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="72-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e270"><!-- l1d1q5 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e270-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e111">
          <!--146.xml-->
          <pb ed="#L" n="72-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Questio quinta distinctionis prime. 
          <lb ed="#L" n="2"/>Quinto quero utrum 
          <lb ed="#L" n="3"/>voluntas possit frui aliquo quod est 
          <lb ed="#L" n="4"/>realiter deus non habendo fruitionem 
          <lb ed="#L" n="5"/>respectu alicuius quod est realiter deus. hoc 
          <lb ed="#L" n="6"/>fest. Utrum possit frui essentia non fruendo sapientia vel 
          <lb ed="#L" n="7"/>voluntate vel persona siue frui vna persona non fruem 
          <lb ed="#L" n="8"/>do alia. Quod sic. quia quod potest distincte intelligi potest 
          <lb ed="#L" n="9"/>distincte diligi. sed essentia diuina potest intelligi 
          <lb ed="#L" n="10"/>non intellecta persona. ergo potest diligi non dilecta
          per<lb ed="#L" n="11" break="no"/>sona. maior est manifesta. quia iste potentie sunt equatur 
          <lb ed="#L" n="12"/>abstractionis. minor patet. quia equae perfecta est fruitio
          pa<lb ed="#L" n="13" break="no"/>trie sicut fruitio vie. sed in via contingit
          intellige<lb ed="#L" n="14" break="no"/>re essentiam non intelligendo personam. ergo et in patria. 
          Se<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cundo omne prius potest intelligi non intellecto 
          poste<lb ed="#L" n="16" break="no"/>riori. sed essentia est prior persona. ergo potest intelligi 
          essen<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tia non intellecta persona. et per consequens voluntas potest 
          <lb ed="#L" n="18"/>frui essentia non fruedo persona. Confirmatur. quia
          intel<lb ed="#L" n="19" break="no"/>lectus potest coniuncta in esse diuidere intelligendo 
          <lb ed="#L" n="20"/>vnum et non intelligendo reliquum. igitur quantumcumque
          es<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sentia sit persona poterit intellectus intelligere 
          <lb ed="#L" n="22"/>essentiam non intelligendo personam Tertio quod habet
          distin<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ctam bonitatem potest distincte terminare actum
          volun<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tatis. sed relatio habet distinctam bonitatem sicut 
          distin<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctam entitatem. ergo etc. Preterea vna res potest intelligi 
          <lb ed="#L" n="26"/>non intellecta alia re realiter distincta. ergo potest 
          intel<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ligi vna persona non intellecta alia persona. igitur 
          con<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tingit frui vna persona non fruendo alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e181">
          ⁋ Quito 
          <lb ed="#L" n="29"/>non magis repugnat essentie terminare actu fruendi 
          <lb ed="#L" n="30"/>sine persoa quam repugnatt persone divine terminare
          dependen<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tiam nature assumpte sine essentia vel sine alia persona 
          <lb ed="#L" n="32"/>ergo cum persona terminat dependentiam nature assumpte et 
          <lb ed="#L" n="33"/>n essentia nec alia persona terminare actum fruendi sine 
          <lb ed="#L" n="34"/>persona.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e197">
          ⁋ Ad oppositum. fruitio non est nisi respecum 
          <lb ed="#L" n="35"/>vnius fruibilis. quia quicquid est obiectum fruitionis est 
          ob<lb ed="#L" n="36" break="no"/>iectum cuiuslibet fruitionis. ergo non contingit frui aliqua 
          <lb ed="#L" n="37"/>nisi fruendo omni fruibili. ergo etc. Ad quaonem dicitur quod nec 
          <lb ed="#L" n="38"/>in via nec in patria includit contradictionem. quod voluntas 
          <lb ed="#L" n="39"/>fruatur essentia non fruendo persona. et quod fruatur vna per 
          <lb ed="#L" n="40"/>sona non fruendo alia. Dicitur igitur primo quod
          possibi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>le est viatorem frui essentia non fruendo persona. et hoc 
          <lb ed="#L" n="42"/>fruitione ordinata
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e217">
          ⁋ Quod probatur. quia secundum aug. vii. de 
          <lb ed="#L" n="43"/>tri. c. ii. si essent ia relatiue dicitur non est essentia. quia omnis 
          <lb ed="#L" n="44"/>sentia quae relative dicitur est aliquid excepto relatio. Ex 
          <lb ed="#L" n="45"/>quo concludit li. iii. c. vii. quapropter si pater non est aliquid 
          <lb ed="#L" n="46"/>id se non est aliquid quod ad alterum dicatur. est ergo essentia 
          <lb ed="#L" n="47"/>divina aliquod obiectum conceptibile. in cuius
          conceptu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>non includitur relatio. igitur sic potest concipi a viatore 
          <lb ed="#L" n="49"/>sed essentia divina si sit sic concepta habet rationem summi 
          bo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ni. ergo et perfectam rationem fruibilitatis. ergo contigit ea frui 
          <lb ed="#L" n="51"/>ordinate
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e240">
          ⁋ Ista ratio confirmatur. quia possibile est
          conclu<lb ed="#L" n="52" break="no"/>di ex puris naturalibus esse vnum summum bonum: et tamen ex 
          <lb ed="#L" n="53"/>naturalibus non cognoscimus deum vt trinus est. igitur 
          <lb ed="#L" n="54"/>circa summum bonum sic cognitum potest voluntas habere 
          <!--146.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 72-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>aliquem actum et non neccessario inordinatum. ergo habebit 
          <lb ed="#L" n="56"/>actum fruitionis ordinatum circa essentiam et non circa 
          <lb ed="#L" n="57"/>personam. vt nos concipimus personam. Econuerso autem non 
          <lb ed="#L" n="58"/>est possibile scilicet quod ordinate fruamur persona non 
          <lb ed="#L" n="59"/>fruendo essentia quia persona in ratione sui includit et 
          <lb ed="#L" n="60"/>sentiam. Secundo dicitur quod viator potest frui vna persona
          or<lb ed="#L" n="61" break="no"/>dinate non fruendo alia Quod probatur. quia respecum
          tri<lb ed="#L" n="62" break="no"/>um personarum sunt tres distincti articuli fidei. ergo 
          <lb ed="#L" n="63"/>potest concipi persona vna cui correspondet vnus articulus 
          <lb ed="#L" n="64"/>non concipiendo aliam cui correspondet alius articulus 
          <lb ed="#L" n="65"/>tunc in illa persona concipitur ratio summi boni. ergo 
          possibi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>le est frui vna persona sic accepta non fruedo alia 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e281">
          <lb ed="#L" n="67"/>⁋ Secundo principaliter dicitur quod non includit contradictionem 
          <lb ed="#L" n="68"/>quin possit esse ex parte intellectus et ex parte voluntatis 
          <lb ed="#L" n="69"/>quod vtriusque actu terminet essentia et nulla persona. 
          <lb ed="#L" n="70"/>vel vna persona et non alia. puta quod intellectus
          vi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>deat essentiam et non personam. vel personam vnam et non aliam 
          <lb ed="#L" n="72"/>et quod voluntas fruatur essentia et non persona. vel vna 
          <lb ed="#L" n="73"/>persona et non alia. hoc persuadetur sic. pater prius 
          origi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ne quam genuit filium perfecte est beatus. quia nullam
          perfe<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ctione sibi intrinsecam habet a persona producta. 
          bea<lb ed="#L" n="76" break="no"/>titudo est perfectio intrinseca persone beatem. sed in illo 
          <lb ed="#L" n="77"/>priori est beatus. ergo in illo priori habet obiectum perfecte 
          <lb ed="#L" n="78"/>beatificans. non autem videtur in illo priore habere essentiam 
          <lb ed="#L" n="79"/>communicatam tribus. vt obiectum. sed vel essentiam absolu 
          <lb ed="#L" n="80"/>te: vel vt est essentia in vna per ona tantum. ergo praecise non 
          <lb ed="#L" n="81"/>est de ratione essentie vt est obiectum beatificum. vt ipsa 
          <lb ed="#L" n="82"/>beatificet inquantum communicata tribus. et ita non videtur 
          <lb ed="#L" n="83"/>contradictio siue quantum ad visionem siue quantum ad 
          fruiti<lb ed="#L" n="84" break="no"/>onem. ergo simpliciter primum obiectum beatificum est ipsa divina 
          <lb ed="#L" n="85"/>essentia. absolute. ergo comparando ad intellectum
          cre<lb ed="#L" n="86" break="no"/>atum est possibile obiectum primum poni sine secundo quam 
          <lb ed="#L" n="87"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e329">
          ⁋ Mondus ponendi est iste omnis actus habet 
          ob<lb ed="#L" n="88" break="no"/>iectum primum a quo essentialiter dependet. et habet 
          obie<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctum secundarium a quo essentialiter non dependet. sed
          temn<lb ed="#L" n="90" break="no"/>dit in illud virtute primi obiecti. licet ergo non 
          <lb ed="#L" n="91"/>possit manere idem actus nisi habeat 
          habitu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dinem ad primum obiectum. potest tamen manere idem 
          <lb ed="#L" n="93"/>sine habitudine ad secundum obiectum. quia ab eo non 
          <lb ed="#L" n="94"/>dependet. Exemplum idem est actus visionis diuine 
          <lb ed="#L" n="95"/>essentie et aliarum rerum in essentia. sed essentia est primum 
          <lb ed="#L" n="96"/>obiectum res vise sunt secundarium obiectum. Non posset 
          <lb ed="#L" n="97"/>autem manere visio eadem nisi esset eiusdem essentie 
          <lb ed="#L" n="98"/>posset tamen manere eadem absque hoc quod esset rerum
          visa<lb ed="#L" n="99" break="no"/>rum in ea. ergo sicut deus potest sine contradictione conoprari ad ac 
          <lb ed="#L" n="100"/>tum primum inquantum tendit in primum obiectum non iquantum tendit 
          <lb ed="#L" n="101"/>in secundum et tamen erit actus idem. ita sine contradictione potest co 
          <lb ed="#L" n="102"/>operari ad visionem essentie. quia essentia habet quasi rationem 
          pri<lb ed="#L" n="103" break="no"/>mi obiecti non conoperando eidem actui visionis vel 
          frui<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tionis inquantum tendit in personam et pari ratione inquantum tendit in 
          <lb ed="#L" n="105"/>vnam personam et non in aliam. Contur istam opinione quantum ad primi 
          <lb ed="#L" n="106"/>articulia si intelligat quod aliquis viator potest ordinate 
          <lb ed="#L" n="107"/>diligere essentiam et non personam. quia. scilicet potest scire se
          dili<lb ed="#L" n="108" break="no"/>gere essentiam. et non scire se diligere personam. sic habet 
          <lb ed="#L" n="109"/>veritatem et hoc probant argumenta sua. Si autem 
          <!--147.xml-->
          <pb ed="#L" n="72-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>intelligat quam aliquis potest ordinate diligere ipsam 
          <lb ed="#L" n="2"/>essentiam diuinam. ita quod simpliciter non diligat personam. 
          <lb ed="#L" n="3"/>non videtur verum. cuius ratio est. quia quaelibet obligatur ad 
          <lb ed="#L" n="4"/>diligendum illud quod est summe diligendum. sed persona 
          <lb ed="#L" n="5"/>diuina est summe diligenda. et ita perfecte diligibil 
          <lb ed="#L" n="6"/>sicut ipsa essentia. ergo non est licitu frui essentia diui 
          <lb ed="#L" n="7"/>na non fruendo persona divina. Preterea per idem potest
          pro<lb ed="#L" n="8" break="no"/>bari quod nullus viator potest ordiate frui vna persona 
          <lb ed="#L" n="9"/>non fruendo alia. quia quaelibet persona est eque fruibilis 
          <lb ed="#L" n="10"/>sicut alia et eque diligibilis. ergo quaelibetequaliter
          obliga<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tur ad fruitionem et dilectionem cuiuscumque persone 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e410">
          <lb ed="#L" n="12"/>⁋Contra modum ponendi conclusionem ostendendo quod non est 
          <lb ed="#L" n="13"/>actus primo terminatus ad obiectum primarium et 
          <lb ed="#L" n="14"/>secundarium. et post ad obiectum primariutantum vel
          econ<lb ed="#L" n="15" break="no"/>uerso. primo. quia impossibile est transire a
          contradicto<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rio ad contrdictorium sine omni mutatione nisi forte propi 
          <lb ed="#L" n="17"/>solam transmutationem temporis in actu vel quae foret si 
          <lb ed="#L" n="18"/>tempus conexisteret vtrique contradictoriorum. de quo 
          pate<lb ed="#L" n="19" break="no"/>bit in. ii li. ergo si primo intelligatur obiectum secundarium 
          <lb ed="#L" n="20"/>isto actu. et postea non intelligatur. vel econuerso. 
          <lb ed="#L" n="21"/>cum ad verificandum illa contradictoria non sufficiat sola 
          <lb ed="#L" n="22"/>transitio temporis. oportet quod sit aliqua mutatio. ergo cum sit 
          <lb ed="#L" n="23"/>manifestum quod non sit aliqua mutatio localis hoc. oportet 
          <lb ed="#L" n="24"/>quod sit mutatio aliqua acquisitiua vel deparditiua ali 
          <lb ed="#L" n="25"/>cuius formaliter inherentur. ex quo non potest esse productio 
          <lb ed="#L" n="26"/>nec destructio alicuius per se existentis. Et tunc quero 
          <lb ed="#L" n="27"/>aut est mutatio ad aliquod absolutum aut ad 
          <lb ed="#L" n="28"/>aliquod respectiuum. non ad absolutum. quia 
          <lb ed="#L" n="29"/>non posset poni nisi habitus: vel actus: vel 
          <lb ed="#L" n="30"/>species vel passio. sed manifestum est quod illud
          acquisi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tum vel deparditum nec est habitus nec species nec 
          pas<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sio. ergo oportet quod sit actus. et per consequens haber propositum quod non est 
          <lb ed="#L" n="33"/>semper idem actus numero. nec potest dici quod est mu 
          <lb ed="#L" n="34"/>tatio ad aliquod respectiuum. quia nullus respectus ac 
          <lb ed="#L" n="35"/>quaritur de nouo nisi per productione vel destructionem 
          <lb ed="#L" n="36"/>absoluti alicuius. vel per motum localem. et hoc natura 
          <lb ed="#L" n="37"/>liter. ergo cum non sit haec motus localis oportet quod aliquod absolu 
          <lb ed="#L" n="38"/>tum vel destruatur vel producatur et haber propositum. Simulr 
          <lb ed="#L" n="39"/>si sit mutatio ad relationem. aut ad relionem reale 
          <lb ed="#L" n="40"/>caut ad relationem rationis. non primo modo. quia relatio. 
          <lb ed="#L" n="41"/>realis secundum istum doctorem non potest esse respecum non entur 
          <lb ed="#L" n="42"/>sed possibile est illud obiectum quod ponit secundariu 
          <lb ed="#L" n="43"/>quod sit simpliciter nonens. quia ponit quod creature exiam non 
          <lb ed="#L" n="44"/>existentes videntur in verbo tamquam obiecta secundaria. ergo ille 
          <lb ed="#L" n="45"/>actus non habet respectum realem ad illa obiecta
          secunda<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ria. et per consequens non erit hoec mutatio ad respectum
          rea<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lem. Non potest esse mutatio ad respectum rationis. quia 
          <lb ed="#L" n="48"/>cum talis non sit de nouo nisi per nouum actu.
          oporte<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ret quod esset hoc aliquis actus nouus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e495">
          ⁋ Ideo dico aliter ad  
          <lb ed="#L" n="50"/>quaeone primo quod nec licite nec illicite contingit fru 
          <lb ed="#L" n="51"/>essentia non fruendo persona. nec in via nec in patria 
          <lb ed="#L" n="52"/>Cuius ratio est. quia numquam de eadem re debent concedi 
          <lb ed="#L" n="53"/>contradictoria nisi habeantur in scriptura sacra. vel er 
          <lb ed="#L" n="54"/>determinatione ecculaie vel euidenter et consequentia formali 
          <lb ed="#L" n="55"/>ex talibus inferantur. sed manifestum est quod illa nec 
          <!--147.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 72-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>habentur ex scriptura sacra: nec ex determinatione 
          <lb ed="#L" n="57"/>eculie nec sequuntur euidenter et formaliter ex talibus 
          <lb ed="#L" n="58"/>ergo ista non sunt concedenda. scilicet quod aliquis fruatur essentia 
          <lb ed="#L" n="59"/>et non persona. Maior videtur satis manifesta. quia sen 
          <lb ed="#L" n="60"/>cut declarabitur dist. se. Difficillimum est
          intellige<lb ed="#L" n="61" break="no"/>re aliqua contradictoria verificari de eadem re. nec est 
          <lb ed="#L" n="62"/>hoc ponendum nisi propter solam fidem. ergo haec non est ponendum. 
          <lb ed="#L" n="63"/>nisi vbi fides compellit. sed fides non compellit ad 
          <lb ed="#L" n="64"/>aliquid ponendum nisi quod haber ex scriptura facra vel 
          <lb ed="#L" n="65"/>ex determinatione ecculie vel euidenter et formaliter in  
          <lb ed="#L" n="66"/>fertur ex talibus. Ideo dico vniversaliter quod quicqud verificatur 
          <lb ed="#L" n="67"/>de divina essentia verificatur de persona et econuerso. ni 
          <lb ed="#L" n="68"/>si oppositum habeatur ex fide modo supra dicto. Et 
          <lb ed="#L" n="69"/>ideo dico quod essentia divina non potest intelligi. nec
          in<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tuitiue nec abstractiue nisi intellecta divina
          perso<lb ed="#L" n="71" break="no"/>na. Sed conclusio istam rationem potest argui primo quando vnum 
          <lb ed="#L" n="72"/>non est de intellectu alterius. non econtrdictio vnum 
          in<lb ed="#L" n="73" break="no"/>telligi sine alio. sed persona divina non est de
          intelle<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctu quidditatiuo essentie. ergo non est contradictio quod 
          intelli<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gatur essentia non intellecta persona. Preterea alius 
          <lb ed="#L" n="76"/>est conceptus essentie et alius ipsius persone. ergo est aliquis 
          <lb ed="#L" n="77"/>conceptus essentie quie non est conceptus persone. et ita ista trt 
          <lb ed="#L" n="78"/>dictoria verificantur de essentia et de persona. non 
          <lb ed="#L" n="79"/>obstante quod sint vna res
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e569">
          ⁋ Preterea philosophi habueri 
          <lb ed="#L" n="80"/>aliquam cognitionem de deo. sed penitus nullam habi 
          <lb ed="#L" n="81"/>erunt cognitionem de quacumque persona divina. ergo non
          ob<lb ed="#L" n="82" break="no"/>stante identitate dei et persone divine potest aliquod  
          <lb ed="#L" n="83"/>praedicatum vere affirmari de deo et negari de diuina 
          <lb ed="#L" n="84"/>persona.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e583">
          ⁋ Preterea quamuis idem non possit affirmari et 
          <lb ed="#L" n="85"/>negari de eadem re. tamen non est inconueniens ali 
          <lb ed="#L" n="86"/>quid vere affirmari de vna re et vere negari ab 
          <lb ed="#L" n="87"/>alia. ergo quamuis cognosci non posset affirmari de
          essen<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tia et vere negari a persona. quia persona et essentia sunt 
          <lb ed="#L" n="89"/>eedem res. possibile tamen erit quod affirmetur de verna per 
          <lb ed="#L" n="90"/>sona et negetur de alia ex quo sunt distincte res. 
          <lb ed="#L" n="91"/>A primum istorum dico quod quando aliquid non est de intellecti 
          <lb ed="#L" n="92"/>alterius nec idem realiter cum illo potest ipsum intelligi 
          <lb ed="#L" n="93"/>alio non intellecto. Nunc autem ita est quod quamuisrela 
          <lb ed="#L" n="94"/>tio non sit de intellectu divine essentie. quia non
          praedi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>catur formaliter de divina essentia. est tamen eadem realiter 
          <lb ed="#L" n="96"/>cum divina essentia. et ideo non poest intelligi essentia non 
          <lb ed="#L" n="97"/>intellecta persona. tamen aliquid esse de intellectu ali 
          <lb ed="#L" n="98"/>cuius potest dupliciter intelligi. vel quia non potest intelligi: 
          <lb ed="#L" n="99"/>nisi illo intellecto. et sic relatio est de intellectu 
          <lb ed="#L" n="100"/>essentie et econuerso. vel quia est pars vel constituens ipsum 
          <lb ed="#L" n="101"/>et sic relatio non est de intellectu essentie. non tamen 
          po<lb ed="#L" n="102" break="no"/>test intelligi essentia sine relatione propter identitatem 
          <lb ed="#L" n="103"/>realem inter essentiam et relationem. similiter dicendum est de 
          <lb ed="#L" n="104"/>essentia et persona. Ad secundum potest concedi. quod omnis 
          con<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ceptus essentie est conceptus persone et ecouerso omnis 
          <lb ed="#L" n="106"/>conceptus persone est conceptus essentie. tamen aliquas conceptus 
          <lb ed="#L" n="107"/>primo dicitur de esentie et non primo de persona. Et ratio est 
          <lb ed="#L" n="108"/>qui est aliquis conceptus qui ve dicitur de omni illo de quo dicitur 
          <lb ed="#L" n="109"/>essentia divina et de nullo alio. et tamen non sic respicit 
          <lb ed="#L" n="110"/>aliquam personam diuinam: quia dicitur de aliquo de quo non 
          <!--148.xml-->
          <pb ed="#L" n="73-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>dicitur illa persona. sicut esse sapiens. esse creatiuum 
          <lb ed="#L" n="2"/>et huiusmodi primo competunt divine essentie et non alicui per 
          <lb ed="#L" n="3"/>sone primo non enim creatiuum primo competit
          patri<lb ed="#L" n="4" break="no"/>qui competit etiam filio quaie non est pater.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e657">
          ⁋ Si dicatur. ista 
          <lb ed="#L" n="5"/>rsio inficit rationem primam: quia hoc aliquid vere
          affir<lb ed="#L" n="6" break="no"/>matur de essentia diuina. quod tamen vere negatur a diui 
          <lb ed="#L" n="7"/>na persona. sicut vere dicitur quod essentie diuine primo com 
          <lb ed="#L" n="8"/>petit iste conceptus. et patri non competit iste conceptus 
          <lb ed="#L" n="9"/>primo. Respodeo quod ista affirmatio et negatio 
          <lb ed="#L" n="10"/>deberm concedi. quia sequuntur ex il quae fide tenemus. ex 
          <lb ed="#L" n="11"/>hoc enim ipso quod fide tenemus quod deus est creatiuus 
          <lb ed="#L" n="12"/>et quicqud vere praedicatur de deo est creatiuum. quia scilice 
          <lb ed="#L" n="13"/>quaelibet persona diuina. et cum hoc tenemus quod pater no 
          <lb ed="#L" n="14"/>est filius. sequitur euidenter et formaliter quod iste 
          con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ceptus primo competit essentie. et non primo patri. 
          <lb ed="#L" n="16"/>qui primo competere alicui est competere illi et nulli 
          <lb ed="#L" n="17"/>nisi de quo ipsum verificatur. competere alicui non 
          pri<lb ed="#L" n="18" break="no"/>mo est competere alicui et tamen cum hoc competere
          ali<lb ed="#L" n="19" break="no"/>eui alii de quo ipsum non vere praedicatur. et ita si esse 
          <lb ed="#L" n="20"/>conceptum alicuius est repraesentare vel significare 
          <lb ed="#L" n="21"/>aliquid et non aliud. concedo quod est aliquis conceptus per 
          <lb ed="#L" n="22"/>sone qui non est essentie. quia est aliquis conceptus persone 
          <lb ed="#L" n="23"/>qui praecise competit vni persone et non alteri. et per 
          con<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sequens non est conceptus essentie. ex quo non vere 
          <lb ed="#L" n="25"/>competit omni illi de quo dicitur essentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e705">
          ⁋ Ad tertium quod 
          <lb ed="#L" n="26"/>quamcumque cognitionem habuerunt philosophi de diuina 
          <lb ed="#L" n="27"/>essentia. habuerunt de persona. quia philosophi non
          habue<lb ed="#L" n="28" break="no"/>runt cognitionem de diuina essentia: nisi habendo 
          <lb ed="#L" n="29"/>aliquos conceptus simplices communes deo a creatu 
          <lb ed="#L" n="30"/>ris. vel compositos proprios et negatiuos. vel conno 
          <lb ed="#L" n="31"/>tatiuos proprios. sed omns tales conceptus ad quos 
          <lb ed="#L" n="32"/>potuerunt philosophi deuenire. eque veraciter competunt 
          <lb ed="#L" n="33"/>cuilibet persone diuine sicut deo vel divine essentis 
          <lb ed="#L" n="34"/>et ita in talibus conceptibus non plus cognoscitur 
          <lb ed="#L" n="35"/>diuina essentia vel deus quam persona diuina. Si autem 
          <lb ed="#L" n="36"/>sint aliqua conceptus naturaliter cognoscibiles de 
          <lb ed="#L" n="37"/>deo qui sint proprii diuine essentie. et qui non
          compe<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tant dinine persone quantum ad illos potest concedi quod 
          <lb ed="#L" n="39"/>philosophi habuerunt cognitionem aliquam de divina
          essen<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tia quam non habuerunt de diuina persona. quia sequitur 
          <lb ed="#L" n="41"/>euidenter ex creditis. Et ideo quantum ad omns instam 
          <lb ed="#L" n="42"/>tias tales est proportionabiliter dicendum. sicut dictum 
          <lb ed="#L" n="43"/>est in solutione precedenti. Tame de talibus conceptibus 
          <lb ed="#L" n="44"/>philosophi non multum se intromiserunt. sed praecise de illis qua 
          <lb ed="#L" n="45"/>ita verificantur de persona sicut de esentia: et econ 
          <lb ed="#L" n="46"/>uerso. cuiusmodi sunt tales. immateriale. summum. 
          <lb ed="#L" n="47"/>cternum. et huiusmodi. qui conueniunt tam essentie quam persone 
          <lb ed="#L" n="48"/>divine. Ideo ratione talium conceptuum non plus cognouertut 
          <lb ed="#L" n="49"/>philosophi diinam esentiam quam personam. tamen haec non obstante philosophi 
          <lb ed="#L" n="50"/>potuerunt scire istam propositionem. deus vel divina
          essen<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tia est incorruptibilis. ens summum. bonum. et sic de 
          <lb ed="#L" n="52"/>aliis. et non potuerunt scire istas propositiones. pater vel 
          <lb ed="#L" n="53"/>aliqua persona divina est primum ens incoruptibile et sic 
          <lb ed="#L" n="54"/>de aliis. Et isto modo dicunt homines quod potuerunt con 
          <lb ed="#L" n="55"/>gnoscere deum et non trinitatem personarum. Et ratio est. 
          <!--148.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 73-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>quia ad cognoscendum istam propositionem deus est
          immor<lb ed="#L" n="57" break="no"/>talis: vel primum ens sufficiunt creature. Ad
          co<lb ed="#L" n="58" break="no"/>gnoscendum autem istam. persona diuina est primum ens 
          <lb ed="#L" n="59"/>requiritur distincta notitia deitatis: quae non potest haberi in 
          <lb ed="#L" n="60"/>via. Quantumcumque enim termini propositionum omnium pre 
          <lb ed="#L" n="61"/>eodem supponant. quia tamen sunt distincti termini et non 
          <lb ed="#L" n="62"/>svnonimi. potest vna propositio sciri alia ignota. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e794">
          <lb ed="#L" n="63"/>⁋ Exemplum potest poni ad hoc. ponendo quod sapientia
          di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>uina et omnipotentia diuina dicant in deo simpliciter
          ean<lb ed="#L" n="65" break="no"/>dem rem. tunc illa res quae est sapientia diuina non potest
          cogno<lb ed="#L" n="66" break="no"/>sci quocunque modo: nisi eodem modo cognoscatur oipo 
          <lb ed="#L" n="67"/>tentia diuina. et tamen haec non obstante. ista propositio potest esse 
          <lb ed="#L" n="68"/>nota. deus est sapiens. et ista ignota. deus est oipo 
          <lb ed="#L" n="69"/>tens. Similiter ponedo quod intellectus diuinus nullo modo 
          <lb ed="#L" n="70"/>distinguitur a voluntate. non potest intellectus diuinus 
          <lb ed="#L" n="71"/>cognosci: nisi cognita voluntate diuina. et tamen pos 
          <lb ed="#L" n="72"/>sibile est quod ista sit nota. deus est intellectus. et hec 
          <lb ed="#L" n="73"/>ignota. deus est voluntas. Similiter secundum rei veritatem 
          si<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cut post declarabitur. paternitas in diuinis nullo 
          <lb ed="#L" n="75"/>modo distinguitur a generatione actiua. et per consequens nullo 
          <lb ed="#L" n="76"/>mo a fideli potest cognosci paternitas nisi 
          cognosca<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tur eodem modo generatio actiua. et tamen multi credunt 
          <lb ed="#L" n="78"/>istam esse veram. paternitas constituit diuinam personam. et 
          <lb ed="#L" n="79"/>n istam. generatio constituit personam. Et ideo frequenter
          pro<lb ed="#L" n="80" break="no"/>pter solam variationem tminorum potest vna propositio 
          <lb ed="#L" n="81"/>esse nota: et alia ignota. quantumcunque termini pro
          eis<lb ed="#L" n="82" break="no"/>dem simpliciter supponant. et per consequens significatum vnius 
          <lb ed="#L" n="83"/>termini non plus cognosceretur quam significatum 
          alte<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rius. Et ita est in proposito. quod diuina essentia et est 
          <lb ed="#L" n="85"/>sona cognoscitur a philosophis secundum tales conceptus qui co 
          <lb ed="#L" n="86"/>ueniunt essentie et persone. quamuis omnem propositionem 
          <lb ed="#L" n="87"/>ignorauerunt: in quae praedicatur aliquid de hoc termino
          di<lb ed="#L" n="88" break="no"/>uina persona
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e853">
          ⁋ Ad aliud dico quod non est concedendi 
          <lb ed="#L" n="89"/>aliquid vere affirmari de aliqua re: et vere negari ab 
          <lb ed="#L" n="90"/>alia re. quae tamen sunt vna res numero. et vna res
          nume<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ro singularissima et simplicissima est vtraque 
          illa<lb ed="#L" n="92" break="no"/>rum rerum. nisi vbi fides modo praedicto compellit. Et 
          <lb ed="#L" n="93"/>ita est in proposito. quod quamuis pater et filius distinguantur 
          <lb ed="#L" n="94"/>realiter. tamen vna res simplicissima est pater et filis scilicet di 
          <lb ed="#L" n="95"/>uina essentia. Et ideo quicquid competit vni persone.
          con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>petit alteri. vbi non obuiat relationis oppositio 
          <lb ed="#L" n="97"/>vel vbi non declaratum est contrarium in scriptura facra 
          <lb ed="#L" n="98"/>vel ab ecculsia. vel sequitur formaliter ex talibus: 
          sal<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tem mediantibus propositionibus per se notis. Et patet per 
          <lb ed="#L" n="100"/>rationem priorem. quia si intelligatur pater. intelligitur essentia 
          <lb ed="#L" n="101"/>qui sunt vna res. ergo si intelligatur pater. intelligitur
          fi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lius. Et hec est intentio beati Augustini ie.
          detri<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nita. ca. x. vbi dicit sic. siue audiamus ostende 
          <lb ed="#L" n="104"/>nobis filium. siue audiamus ostende nobis patren 
          <lb ed="#L" n="105"/>tantundem valet. quia neuter sine altero potest ostendi. vnum 
          <lb ed="#L" n="106"/>quaeppe sunt. sicut ait. ego et pater vnum sumus. Ex 
          <lb ed="#L" n="107"/>ista auctoritate patet. quod ex vnitate patris et filii 
          <lb ed="#L" n="108"/>ostenditur quod neuter sine altero potest ostendi. ergo ex 
          vni<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tate eorum eadem ratione potest ostendi quod neuter sine altero 
          <lb ed="#L" n="110"/>potest intelligi
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e903">
          ⁋ Preterea in diuersis locis ex vnita 
          <!--149.xml-->
          <pb ed="#L" n="73-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>te eorum ostendit quod neuter creat sine alio. ergo eadem 
          <lb ed="#L" n="2"/>ratione potest ex eodem medio ostendi quod neuter
          intel<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ligitur sine alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e920">
          ⁋ Ad primum argumentum alterius 
          <lb ed="#L" n="4"/>opinionis dico quod essentia est aliquod obiectum
          con<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ceptibile. in cuius conceptu non est relatio. quia scilicet 
          <lb ed="#L" n="6"/>relatio non praedicatur per se primo modo de essentia. Si 
          <lb ed="#L" n="7"/>autem intelligat quod essentia est aliquod obiectum 
          <lb ed="#L" n="8"/>conceptibile in cuius conceptu non includitur relatio. 
          <lb ed="#L" n="9"/>sed est aliquid sibi extrinsecum et differens realiter 
          <lb ed="#L" n="10"/>ab essentia. sic est negandum. sed primo modo concedo 
          <lb ed="#L" n="11"/>quod sic potest concipi. quia illa essentia in cuius
          conceptu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>non includitur relatio modo exposito potest 
          con<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cipi a viatore. non in se sed in conceptu aliquo communi 
          <lb ed="#L" n="14"/>vel proprio. et ideo contingit ea frui ordinate. Sed 
          <lb ed="#L" n="15"/>arguendo. ergo contingit ea frui sine persona. est falla 
          <lb ed="#L" n="16"/>cia consequentis. Unde concedo quod contingit frui 
          <lb ed="#L" n="17"/>essentia qualiturcumque essentia accipiatur etiam 
          abstra<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctiue. sed non sequitur vltra. ergo couenit ea frui non 
          <lb ed="#L" n="19"/>fruendo persona
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e957">
          ⁋ Si dicitur. si contingit frui essentia 
          quali<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tercumque accipiatur. ergo contingit ea frui vt est in vna 
          <lb ed="#L" n="21"/>persona tantum. ergo conuenit ea frui sine alia persona. 
          Respon<lb ed="#L" n="22" break="no"/>deo. negando primam consequentiam. quia in antecedente non 
          <lb ed="#L" n="23"/>est aliqua falsa implicatio. sed in consequente est falsa 
          <lb ed="#L" n="24"/>implicatio quoniam implicatur quod contingit eam
          acci<lb ed="#L" n="25" break="no"/>pere vt est in vna persona tantum. et hoc est manifeste 
          <lb ed="#L" n="26"/>falsum. quia cum illa sit affirmatiua simpliciter. sequeretur 
          <lb ed="#L" n="27"/>quod esset in vna persona tantum. quod est manifeste
          fal<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e979">
          ⁋ Si dicatur quod aliquis potest credere eam esse 
          <lb ed="#L" n="29"/>in vna persona tantum. et tamen talis potest frui ea.
          er<lb ed="#L" n="30" break="no"/>go talis fruetur et vt est in vna persona tantum. 
          Respon<lb ed="#L" n="31" break="no"/>deo negando consequentiam. quia quamuis aliquis credat eam 
          <lb ed="#L" n="32"/>esse in vna prsona tantum. et fruatur ea. et ideo credat 
          <lb ed="#L" n="33"/>frui ea vt est in vna persona tantum. hoc est. credit 
          <lb ed="#L" n="34"/>istam propositionem esse veram. fruitur ea vt est in vna 
          perso<lb ed="#L" n="35" break="no"/>na tantum. non tamen sequitur quod fruitur ea vt est in vna per 
          <lb ed="#L" n="36"/>sona tantum propter falsam implicationem. quia in 
          con<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sequente implicatur quod est in vna persona tantum. quod 
          <lb ed="#L" n="38"/>tamen non implicatur in ista. credit eam esse in vna per 
          <lb ed="#L" n="39"/>sona tantum. et ideo consequentia non valet. sicut non sequitur 
          <lb ed="#L" n="40"/>aliquis credit aliquod corpus esse in loco vbi non 
          <lb ed="#L" n="41"/>est et cognoscit illud corpus. ergo cognoscit ipsum 
          <lb ed="#L" n="42"/>vt est in loco vbi no est. Similiter non sequitur sortes 
          <lb ed="#L" n="43"/>credit platonem non esse et cognoscit ipsum. ergo
          co<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gnoscit ipsum vt non est. sed bene sequitur quod credit 
          <lb ed="#L" n="45"/>istam propositionem esse veram. cognoscit sortem quae non est. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1018">
          <lb ed="#L" n="46"/>⁋ Ad confirmationem concedo. quod ex puris naturalibus 
          <lb ed="#L" n="47"/>possumus cognoscere istam propositionem. deus est 
          sum<lb ed="#L" n="48" break="no"/>mum bonum. et tamen ipsa essentia diuina non plus
          co<lb ed="#L" n="49" break="no"/>gnoscitur secundum tales conceptus quam trinitas personarum 
          <lb ed="#L" n="50"/>qui illud quod cognoscimus ita vere competit 
          tri<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nitati personarum sicut diuine essentie. ita enim
          rea<lb ed="#L" n="52" break="no"/>liter et ita vere trinitas personarum est summum 
          bo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>num. sicut divina essentia est summum bonum. quamuis 
          <lb ed="#L" n="54"/>ista propositio sit nobis nota. essentia diuina est 
          <lb ed="#L" n="55"/>summum bonum. et hec non: trinitas personarum est 
          <!--149.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 73-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>summum bonum. et hoc quia isti termini pro eisdem
          sup<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ponunt. quamuis hoc nesciatur a nobis. Et ita non plus 
          <lb ed="#L" n="58"/>cognoscitur diuina essentia quam trinitas personarum. 
          <lb ed="#L" n="59"/>Sicut posito quod intellectus sit realiter ipsa substantia anime. nec 
          <lb ed="#L" n="60"/>aliquo modo distinguatur. sicut post ostendetur. tunc 
          im<lb ed="#L" n="61" break="no"/>possibile est quod substantia anime cognoscatur nisi intellectus 
          <lb ed="#L" n="62"/>cognoscatur. quia impossibile est quod idem de eodem vere 
          affir<lb ed="#L" n="63" break="no"/>metur: et vere negetur ab eodem. ergo non potest
          cognosci<lb ed="#L" n="64" break="no"/>substantia anime nisi eodem modo cognoscatur intellectus. et tamen 
          <lb ed="#L" n="65"/>multis ista propositio est nota. substantia anime est ssubstantia. et hoc 
          igno<lb ed="#L" n="66" break="no"/>rata. intellectus est subiecta. Et ratio est. quia nescitur a tali 
          <lb ed="#L" n="67"/>pro quo supponit iste terminus intellectus. Ita est in 
          <lb ed="#L" n="68"/>proposito. quia nescitur pro quo supponit iste terminus 
          <lb ed="#L" n="69"/>summum bonum. quando dicitur deus est summum bonum. vtrum 
          <lb ed="#L" n="70"/>scilicet pro vno supposito absoluto. vel pro tribus
          sup<lb ed="#L" n="71" break="no"/>positis respectiuis. quaeuis aliqui credant se scire quod 
          <lb ed="#L" n="72"/>supponit pro supposito absoluto. et non pro tribus. 
          <lb ed="#L" n="73"/>suppositis relatiuis. ideo poterit haec esse nota. deus 
          <lb ed="#L" n="74"/>est summum bonum. et haec ignota. deus est tria
          suppo<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sita relatiua. et tamen non plus tunc intelligitur essentia 
          <lb ed="#L" n="76"/>diuina quam trinitas personarum. et sicut non poest intelligi 
          <lb ed="#L" n="77"/>essentia diuina. nisi intelligatur trinitas personarum 
          <lb ed="#L" n="78"/>ita non potest voluntas frui essentia: nisi fruatur 
          trini<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tate personarum. Si dicatur. quod tunc posset trinitas 
          <lb ed="#L" n="80"/>personarum cognosci ex puris naturalibus. sicut
          essen<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tia diuina potest cognosci ex puris naturalibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1105">
          ⁋ 
          Respon<lb ed="#L" n="82" break="no"/>deo quod de virtute sermonis haec debet concedi. ex 
          pu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ris naturalibus potest ita bene cognosci trinitas 
          <lb ed="#L" n="84"/>personarum sicut essentia diuina. Et ratio est. quia quicquid potest 
          <lb ed="#L" n="85"/>cognosci ex puris naturalibus quantum ad conceptus 
          <lb ed="#L" n="86"/>quos communiter concludebant philosophi de deo. ita vere
          compe<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tit trinitati personarum sicut essentie diuine. Tame ex 
          pu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ris naturalibus potest ista propositio esse nota. essentia
          di<lb ed="#L" n="89" break="no"/>uina est. in qua non subiicitur illa essentia quae deus est. sed 
          <lb ed="#L" n="90"/>vnus conceptus qui non est diuina essentia nec est deus. 
          <lb ed="#L" n="91"/>Et ista propositio trinitas personarum est. in qua non subiici 
          <lb ed="#L" n="92"/>tur illa trinitas quae est in deo. sed vnus conceptus qui non 
          <lb ed="#L" n="93"/>est deus. non potest esse nota ex puris naturalibus. Et 
          <lb ed="#L" n="94"/>sic intelligunt sancti et doctores. quando dicunt quod ex 
          pu<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ris naturalibus non potest cognosci trinitas personam 
          <lb ed="#L" n="96"/>rum. hoc est ex puris naturalibus non potest cognosci 
          <lb ed="#L" n="97"/>euidenter ista propositio esse vera. trinitas
          persona<lb ed="#L" n="98" break="no"/>rum est deus: vel deus est tres persone. Et potest esse
          exem<lb ed="#L" n="99" break="no"/>plum ad hoc. quia ista debet concedi de virtute sermonis 
          <lb ed="#L" n="100"/>res creabilis potest cognosci ab intellectu
          natura<lb ed="#L" n="101" break="no"/>liter. et tamen haec non potest esse nota euidentur ex puris na 
          <lb ed="#L" n="102"/>turalibus. res creabilis est. Et ratio est. quia quamuis aliqua 
          <lb ed="#L" n="103"/>res possit cognosci in aliquo conceptu simplici 
          <lb ed="#L" n="104"/>vel composito proprio. tamen multa possunt de illa re
          igno<lb ed="#L" n="105" break="no"/>rari: quae tamen eque essentialiter sibi coueniunt.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1160">
          ⁋ Si dicatur 
          <lb ed="#L" n="106"/>quod si persone cognoscuntur ab intellectu. ergo 
          intelle<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ctus est certus se cognoscere tres personas
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1168">
          ⁋ Dico 
          <lb ed="#L" n="108"/>quod consequentia non valet. quia quamuis iste persone cognoscantur 
          <lb ed="#L" n="109"/>in conceptu tali composito proprio. non tamen euidenter 
          <lb ed="#L" n="110"/>cognoscit se cognoscere tres personas. sed euiden¬ 
          <!--150.xml-->
          <pb ed="#L" n="74-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ter cognoscit se cognoscere aliquid. Utrum tamen 
          il<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lud sit tres persone vel vna non potest euidenter con 
          <lb ed="#L" n="3"/>gnoscere. et tamen in rei veritate tres personas 
          cogno<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sceret non in se sed in conceptu aliquo proprio. sed  
          <lb ed="#L" n="5"/>cognitio in tali conceptu non est aliud quam habere 
          <lb ed="#L" n="6"/>tale conceptum et scire quod vere praedicatur de aliquo 
          <lb ed="#L" n="7"/>ente. Et ideo cognoscere tres personas non est 
          ali<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ud quam cognoscere vnum conceptum proprium tribus 
          <lb ed="#L" n="9"/>personis. et scire euidenter quod ille conceptus de
          ali<lb ed="#L" n="10" break="no"/>quo ente praedicatur. sicut cognoscere tres personal 
          <lb ed="#L" n="11"/>non est nisi cognoscere quod aliquod ens est
          sum<lb ed="#L" n="12" break="no"/>mum bonum. ens primum actus purus. quia omnia ista 
          ve<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rissime competunt diuinis personis. Et ita patet 
          <lb ed="#L" n="14"/>ad argumentum quod contingit habere actum ordina 
          <lb ed="#L" n="15"/>tum circa essentiam non tamen sine persona
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1216">
          ⁋ Si dicatur 
          <lb ed="#L" n="16"/>ille qui credit tres personas non esse. et vult eas 
          <lb ed="#L" n="17"/>non esse. non fruitur personis sed magis odit. sed ali 
          <lb ed="#L" n="18"/>quis infidelis credit tres personas non esse et vult 
          <lb ed="#L" n="19"/>eas non esse. ergo non fruitur eis. et tamen talis potest frui 
          essen<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tia divina. quia multi tales vellent mori pro deo. quod non 
          <lb ed="#L" n="21"/>esset nisi diligerent deum super omnia. et per consequens fruitur deo. 
          <lb ed="#L" n="22"/>Respondeo quod talis fruens essentia divina quamuis forte 
          <lb ed="#L" n="23"/>propter errore in intellectu et praesumptionem in
          vo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>lutate non ordinate: fruitur est divinis personis quamuis 
          <lb ed="#L" n="25"/>ignoranter. quia nescit se frui illis personis. Et quando 
          <lb ed="#L" n="26"/>dicitur. vult eas non esse. Dico quod non vult eas non esse 
          <lb ed="#L" n="27"/>quamuis credit se velle eas non esse. sed vult eas esse 
          <lb ed="#L" n="28"/>ex hocipso quod vult rem illam esse que est ille persone 
          <lb ed="#L" n="29"/>et ita decipitur credendo se velle illud non esse quod 
          <lb ed="#L" n="30"/>tamen vult esse. et ita nunquam fruitur essentia nisi fruendeo 
          <lb ed="#L" n="31"/>persona. quamuis ignoranter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1253">
          ⁋ Si dicatur quod non
          igno<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ranter fruitur deo vel diuina essentia. et ignorani 
          <lb ed="#L" n="33"/>fruitur persona diuina. ergo aliquo modo
          cogno<lb ed="#L" n="34" break="no"/>scitur ab eo diuina essentia quo non cognoscitur 
          <lb ed="#L" n="35"/>ab eo diuina persona. et ita habetur propositum.
          Respon<lb ed="#L" n="36" break="no"/>deo quod consequentia no valet. sed ad hoc quod ignoranter 
          <lb ed="#L" n="37"/>fruatur diuina persona et scienter essentia. sufficit quod 
          <lb ed="#L" n="38"/>hec sit sibi nota. iste fruitur diuina essentia. Et isto 
          <lb ed="#L" n="39"/>modo concedo quod ignoranter fruitur persona. et 
          scien<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ter deo. et tamen fruitur persona et nunquam deo sine persona 
          <lb ed="#L" n="41"/>cum deus realiter sit persona.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1277">
          ⁋ Concesso tamen quod aliquis 
          <lb ed="#L" n="42"/>possit frui essentia non fruedo persona. et quod aliquis 
          <lb ed="#L" n="43"/>possit intelligere essentiam non intelligendo personam 
          <lb ed="#L" n="44"/>quod tamen vt credo difficile est videre. argumntum 
          <lb ed="#L" n="45"/>non concludit quod aliquis possit ordinate frui essentia 
          <lb ed="#L" n="46"/>non fruendo persona. Cuius ratio est. quia sicut secundum istum 
          <lb ed="#L" n="47"/>doctorem aliquid potest distinctius significari quam 
          <lb ed="#L" n="48"/>possit intelligi. ita potest distinctius diligi quam 
          in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>telligi. sicut enim concludendo quod est aliqua 
          substantia<lb ed="#L" n="50" break="no"/>que est subiectum multorum accidentium et distincta 
          <lb ed="#L" n="51"/>ab illis. potest imponi nomen quod sit proprum signum 
          <lb ed="#L" n="52"/>illius distincti ab omnibus accidentibus. ita
          conclu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dendo. quod est aliquod ens distinctum realiter ab 
          <lb ed="#L" n="54"/>omni ente finito. quod est causa cuiuslibet enu 
          <lb ed="#L" n="55"/>fiuiti et principium nostre beatificationis future. et 
          <!--150.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 74-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sic de aliis conditionibus. potest voluntas summe 
          <lb ed="#L" n="57"/>diligere illud. et quodlibet quod est idem realiter cum 
          <lb ed="#L" n="58"/>illo. et ad hoc obligatur. Ex quo intellectus potest 
          <lb ed="#L" n="59"/>euidenter cognoscere quod illud et quodlibet quod 
          <lb ed="#L" n="60"/>est realiter ipsum est summe diligibile. et per consequens cum 
          <lb ed="#L" n="61"/>quelibet persona sit realiter illud es summum quod est 
          <lb ed="#L" n="62"/>causa omnium. potest voluntas et debet quamnlibet 
          perso<lb ed="#L" n="63" break="no"/>nam summe diligere. et tamen non potest intellectus
          di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>stincte intelligere et in particulari. nec essentiam 
          <lb ed="#L" n="65"/>nec personam. Et ideo qui frueretur essentia et non
          per<lb ed="#L" n="66" break="no"/>sona. si tamen hoc esset possibile non ordinate 
          fruere<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur. Et ideo infideles et heretici quicumque. qui credunt 
          <lb ed="#L" n="68"/>se frui deo. et credunt se non frui diuinis personis. 
          <lb ed="#L" n="69"/>non ordinate fruuntur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1347">
          ⁋ Ad aliud nego istam
          conse<lb ed="#L" n="70" break="no"/>quentiam. sunt tres distincti articuli respectu
          per<lb ed="#L" n="71" break="no"/>sonarum. ergo vna persona potest concipi sine alia. Sed tamen 
          <lb ed="#L" n="72"/>potest credi concipi vna persona sine alia. Et ratio est 
          <lb ed="#L" n="73"/>qui ad distinctionem articulorum sufficit distinctio 
          <lb ed="#L" n="74"/>signorum. siue conceptuum. siue vocum. et ideo possunt esse 
          <lb ed="#L" n="75"/>tres articuli respectu trium personarum. ex quo ipse 
          <lb ed="#L" n="76"/>persone distinguutur realiter. non tamen potest vna intellig 
          <lb ed="#L" n="77"/>alia non intellecta. sicut secundum istos correlationes 
          <lb ed="#L" n="78"/>distinguuntur realiter. et ideo potest vna significari 
          <lb ed="#L" n="79"/>vno signo et alia alio. et sunt distincte veritates de 
          <lb ed="#L" n="80"/>distinctis correlationibus. et tamen secundum istos non potest 
          <lb ed="#L" n="81"/>vna relatio intelligi sine alia. ergo multo fortius 
          <lb ed="#L" n="82"/>persone diuine eque quamuis distinguantur realiter tamen 
          <lb ed="#L" n="83"/>vna res simplicissima est iste persone sic se
          ha<lb ed="#L" n="84" break="no"/>bebunt quod vna non potest intelligi sine alia. quanuis 
          <lb ed="#L" n="85"/>possit significari sine alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1384">
          ⁋ Si dicatur quod responsio 
          <lb ed="#L" n="86"/>inficit rationem positionis. quia sic idem affirmatur de 
          <lb ed="#L" n="87"/>vna persona et negatur ab alia. ergo non est
          inconueni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ens quod idem affirmatur de vna persona et negatur ab 
          <lb ed="#L" n="89"/>alia. Assumptum patet. nam hec est vera. persona prima 
          <lb ed="#L" n="90"/>significatur hoc nomine pater. et hec similiter est vera. secunda 
          <lb ed="#L" n="91"/>persona non significatur hoc nomine pater. ergo eodem modo 
          <lb ed="#L" n="92"/>poterit hec esse vera. pater intelligit. et hec similiter 
          <lb ed="#L" n="93"/>filius non intelligitur. Respondeo quod vnum sequitur ex 
          sa<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cra scriptura et determinatoe ecculie et aliud non 
          <lb ed="#L" n="95"/>Nam aliquid significari aliquo nomine vel
          conceptu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ad praesens est esse illud de quo verificatur illud 
          no<lb ed="#L" n="97" break="no"/>men vel conceptus pro quo supponit⁋ Nunc autem hoc 
          <lb ed="#L" n="98"/>nomen pater vere praedicatur de prima persona et non de 
          <lb ed="#L" n="99"/>secunda. et ideo prima persona significat hoc nomine et 
          <lb ed="#L" n="100"/>non secunda. Sed ex parte alia non ita formaliter sequitur 
          <lb ed="#L" n="101"/>ex creditis quod hec sit possibilis. prima persona
          in<lb ed="#L" n="102" break="no"/>telligitur sine secunda. Et ideom vniversaliter concedo quod de omnibus 
          <lb ed="#L" n="103"/>talibus. intelligi non intelligi. frui non frui.
          signi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ficari non significari. et de huiusmodi. debet concedi quod 
          <lb ed="#L" n="105"/>vnum potest competere esentie et non persone. si sit
          expries<lb ed="#L" n="106" break="no"/>sum in scriptura sacra. vel ex determinatoe eculsie 
          <lb ed="#L" n="107"/>vel formaliter sequitur ex illis: et aliter non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1435">
          ⁋ Ad argu 
          <lb ed="#L" n="108"/>mentum pro secundo articulo quando accipitur. pater prius 
          <lb ed="#L" n="109"/>origine quam generet filium est perfecte beatus. si 
          intelli<lb ed="#L" n="110" break="no"/>gat quod in aliquo signo vel instantipiter est beatus 
          <!--151.xml-->
          <pb ed="#L" n="74-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>in quo non generat filtum. est propositio simpliciter falsa. et 
          <lb ed="#L" n="2"/>sic procedit argumentum. quia tunc aliquid beatificaret 
          <lb ed="#L" n="3"/>patrem in aliquo siguo vel instanti sine filio
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1457">
          ⁋ Unde 
          <lb ed="#L" n="4"/>in quocumque signo vel istanti imagmabili est pi 
          <lb ed="#L" n="5"/>beatus. in eodem generat filium et spirat spumsanctum. et 
          <lb ed="#L" n="6"/>ideo in eodem est filius et spiritus sanctus. Si autem 
          in<lb ed="#L" n="7" break="no"/>telligat quod sicut inuenitur prioritas in diuinis. sic pater 
          <lb ed="#L" n="8"/>prius origme est beatus quam generet filium. tunc cum 
          <lb ed="#L" n="9"/>non sit ibi alia praoritas originis nisi a quo alius 
          <lb ed="#L" n="10"/>et qui ab alio. iste est intellectus propositionis. pater 
          <lb ed="#L" n="11"/>ex se est beatus. negatiue. hoc est. est beatus et non est 
          <lb ed="#L" n="12"/>ab alio beatus principiatiue. sed non ex se generat
          fi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lium. sed ab alio principiatiue habet quod generet 
          fili<lb ed="#L" n="14" break="no"/>um. sic adhuc est propositio simpliciter falsa. quia pater
          ni<lb ed="#L" n="15" break="no"/>hil habet a filio. nec quod sit beatus. nec quod generem. nec 
          <lb ed="#L" n="16"/>quod sit pater. sed ex se habet quod generat filium. sicut 
          <lb ed="#L" n="17"/>quod sit beatus. Unde nec perfectionem intrinsecam: 
          <lb ed="#L" n="18"/>nec non intrinsecam habet a persona producta. Si autem 
          <lb ed="#L" n="19"/>intelligat sic. quod pater est prius beatus quam generet filium 
          <lb ed="#L" n="20"/>qui est beatus filio non gnerato. et non est pater filio non 
          <lb ed="#L" n="21"/>gnato. sic adhuc est simpliciter falsa. quia quandocumque pri 
          <lb ed="#L" n="22"/>est beatus. filius est generatus. Nec videtur posse illa pro 
          <lb ed="#L" n="23"/>positio aliter intelligi. si tamen dimittat prioritatem 
          <lb ed="#L" n="24"/>originis. et accipiat istam propositionem. pater prus aliquoa 
          <lb ed="#L" n="25"/>praoritate est beatus quam generet filium
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1507">
          ⁋ Dico quod ista 
          <lb ed="#L" n="26"/>propositio potest habere bonum sensum. intelligendo quod 
          bea<lb ed="#L" n="27" break="no"/>titudo patris est aliqua prioritate prior gneratione qua 
          <lb ed="#L" n="28"/>producitur filius et etiam ipso silio. Et hoc potest
          conce<lb ed="#L" n="29" break="no"/>di quia ibi est prioritas cuiusdam concommunitatis et consequentie. quia 
          <lb ed="#L" n="30"/>sequitur formaliter. a est pater. ergo a est beatus. et non se 
          <lb ed="#L" n="31"/>quitur econuerso. a est beatus. ergo a est pater. nam filius 
          <lb ed="#L" n="32"/>est beatus. et tamen filius non est pater. nec etiam spiritus
          san<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ctus. Et sub isto intellectu potest concedi ista
          propo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>Uel forte sub isto intellectu beatitudo est 
          princi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>pium generandi filium. et ita prior origine filio aliqua 
          <lb ed="#L" n="36"/>modo. et per consequens generatione per quam producitur. Et 
          con<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cessa illa propositione sub aliquo bono intellectu. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1536">
          <lb ed="#L" n="38"/>⁋ Respondeo vlterius ad rationem quando dicitur. in illo priori est
          per<lb ed="#L" n="39" break="no"/>fecte beatus. ergo in illo priori habet obiectum perfecte 
          bea<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tificans. Dico quod si isti ablatiuo adiectiuo. 
          prio<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ri correspondeat aliquod substantiuum aliud quam pater vel 
          <lb ed="#L" n="42"/>essentia diuina. vel filius. vel spiritus sacuns. vel aliquo 
          <lb ed="#L" n="43"/>tale. puta intelligendo quod in illo priori signo vel in 
          <lb ed="#L" n="44"/>stanti sit perfecte beatus. ans est simpliciter falsum. nec 
          <lb ed="#L" n="45"/>sequitur ex propositione priori sub licito intellectu 
          con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cessa. Si aut suum substantiuum sit essentia vel pater. 
          <lb ed="#L" n="47"/>tunc est iste sensus in illo priori. hoc est in illa 
          prio<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ri essentia. vel in illo priori patre. est perfecte beatus 
          <lb ed="#L" n="49"/>Et tunc si intelligatur sic. in illa priori essentia est 
          <lb ed="#L" n="50"/>perfecte beatus. hoc est. est perfecte beatus in essentia quae est 
          <lb ed="#L" n="51"/>prior omni creatura. et aliqua prioritate scilicet prioritate 
          <lb ed="#L" n="52"/>consequentie. est prior etiam quaelibet persona. sic potest concedi 
          <lb ed="#L" n="53"/>quod in illo priori est perfecte beatus. Similiter in priori 
          pa<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tre. hoc est in patre quae est prior omni ente creato. et quai 
          <lb ed="#L" n="55"/>est prior origine filio est perfctem beatus. et sic similiter. in 
          <!--151.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 74-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>priori filio. hoc est in filio quae est prior omni ente
          crea<lb ed="#L" n="57" break="no"/>to. et spiritu sancto. et est perfecte beatus. et sic de aliis.
          quae<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sibet talis vt substantiuum illius adiectiui 
          intel<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ligitur: vel essentia diuina vel persona. vel productio 
          <lb ed="#L" n="60"/>seu relatio. potest concedi sub conuenienti intellectu 
          <lb ed="#L" n="61"/>sed non semper sub eodem vt patet. Et quando vlterius infertur. ergo in 
          <lb ed="#L" n="62"/>illo priori habet obiectum perfecte beatificans. Ista potest 
          <lb ed="#L" n="63"/>concedi sub vno intellectu. quia sub vno intellectu 
          <lb ed="#L" n="64"/>potest concedi quod in filio habet obiectum perfecte beatifi 
          <lb ed="#L" n="65"/>causas. quia. scilicet quicquid beatificat patrem. vel est in filio per 
          <lb ed="#L" n="66"/>identitatem formalem. vel per identitatem realem. vel 
          cir<lb ed="#L" n="67" break="no"/>cumsessionem. vel per aliquem alium modum. Unde etiam 
          <lb ed="#L" n="68"/>aliquo modo accipiendo esse in. posset concedi quod patei 
          <lb ed="#L" n="69"/>nitas est in filio. quamuis ille modus essendi in no 
          <lb ed="#L" n="70"/>sit forte vsitatus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1617">
          ⁋ Intelligendo enim per esse in ali 
          <lb ed="#L" n="71"/>quo. omne illud quod est alia eadem res numero cum alio 
          <lb ed="#L" n="72"/>posset concedi quod paternitas est in filio. quia vna
          re<lb ed="#L" n="73" break="no"/>numero est paternitas et filius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1626">
          ⁋ Si dicatur quod haec non
          vi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>detur vera. pater beatificatur in filio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1632">
          ⁋ Respondeo quod non est 
          <lb ed="#L" n="75"/>magis inconueniens quod pater beatificetur in filio. quam quod 
          <lb ed="#L" n="76"/>sit in filio. sed sancti concedunt quod pater est in filio. ergo ita 
          <lb ed="#L" n="77"/>poterit beatificari in silio. Et forte sic intellexit 
          <lb ed="#L" n="78"/>Augus quando dicit quod pater omnia videt in verbo. Sed de 
          <lb ed="#L" n="79"/>haec alias. Dico ergo quod stant simul. quod pater beatificatur in 
          <lb ed="#L" n="80"/>essentia vt est prior filio aliqua prioritate. et tamen quod 
          beati<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ficetur in essentia inquantum communicata tribus. quia
          ea<lb ed="#L" n="82" break="no"/>dem est. et ex hoc ipso quod est communicata tribus est prio 
          <lb ed="#L" n="83"/>tali prioritate consequentia. Ista tamen propositio. pater beatificatur in 
          <lb ed="#L" n="84"/>essentia vt est prior filio. potest habere intellectum verum et 
          <lb ed="#L" n="85"/>seiltum. quia si fiat reduplicatio. vt denotetur esse 
          conuer<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tibilitas inter praedicatum principale et illud super quod 
          <lb ed="#L" n="87"/>cadit reduplicatio. sic est sula. quia tunc inferret istam 
          <lb ed="#L" n="88"/>quod pater beatificaretur in omni filio. et praecise in priori filio 
          <lb ed="#L" n="89"/>et hoc est secstum. quia beatificatur in filio quae non est prior filio 
          <lb ed="#L" n="90"/>Si autem intelligatur quod praedicatum principale insi vniversalie 
          <lb ed="#L" n="91"/>illi super quod cadit reduplicatio. sic est vera. quia in on 
          <lb ed="#L" n="92"/>priori filio pater perfecte beatificatur. quia et in essentia et 
          <lb ed="#L" n="93"/>in seipo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1676">
          ⁋ Sed conistam responsionem videtur arguere iste 
          <lb ed="#L" n="94"/>doctor. quia quaelibet persona intelligit formaliter intelloe 
          <lb ed="#L" n="95"/>ctu vt est in ipsa. non vt est in alia. nec vt in tribus 
          <lb ed="#L" n="96"/>ex. patet de trini. Uidetur ergo quod quaelibet intelligit perfcte 
          <lb ed="#L" n="97"/>intelligendo essentiam vt est in se formaliter. ergo perfecta 
          in<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tellectio quae est beatifica non neccessario requirit essentiam 
          in<lb ed="#L" n="99" break="no"/>telligi vt in tribus. Probatio prime consequenie. quia non
          mi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>nus requiritur intelligibile quam intellectus. ergo in perfecte 
          <lb ed="#L" n="101"/>intelligente ex se. non minus requiritur quod habeat obiectum 
          <lb ed="#L" n="102"/>in se vt formaliter intelligibile. quam quod habeat intellectum 
          <lb ed="#L" n="103"/>in se vt quo intelligat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1700">
          ⁋ Confirmatur. quia si pater 
          intel<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ligendo diuinitatem indiget essentia vt in filio. 
          <lb ed="#L" n="105"/>ergo aliquid reciperet a filio. vel ab aliquo vt in 
          <lb ed="#L" n="106"/>filio. consequentia patet per argumentum philosophi. xii. metha. qui 
          <lb ed="#L" n="107"/>probat deum non intelligere aliud a se. quia
          vilesce<lb ed="#L" n="108" break="no"/>retr intellectus eius. quia tunc perfectionem recipet 
          <lb ed="#L" n="109"/>ab intelligibili. ergo ita hic. immo quod est magis
          in<lb ed="#L" n="110" break="no"/>conueniens perfectionem simplicitur. puta visionem 
          <!--152.xml-->
          <pb ed="#L" n="75-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>beatificam quam reciperet pater a tribus personis vel al 
          <lb ed="#L" n="2"/>aliquo vt in tribus. Ex quo videntur seque duo absu 
          <lb ed="#L" n="3"/>da. Primum quod non omnem perfectionem habet pater a se. 
          Ali<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ud quod non omnis perfectio simplex vel esentialis sit ali 
          <lb ed="#L" n="5"/>quo modo prior proprietatibus. sed aliqua quasi 
          poste<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rior ipsis personis. puta illa quae est ab obiecto vt 
          <lb ed="#L" n="7"/>tribus. si enim intelligibilevt in aliquo producendo 
          <lb ed="#L" n="8"/>esset principium beatitudinis patris. pater non esset beatus 
          <lb ed="#L" n="9"/>a se. patet de trinitur. c. vii. ergo si essentia vt in producto 
          <lb ed="#L" n="10"/>sit per se obiectum beatitudinis patris. pater non erit 
          <lb ed="#L" n="11"/>betus a se. consequentia probatur. quia obiectum vt est obiectum 
          <lb ed="#L" n="12"/>non minus requiritur ad beatitudinem quam intellectus. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1750">
          <lb ed="#L" n="13"/>⁋ Ad istud respondeo quando accipitur. quaelibet persona 
          in<lb ed="#L" n="14" break="no"/>telligit formaliter intellectu vt est in ipsa. non vt est 
          <lb ed="#L" n="15"/>in alia nec vt in tribus. hoc potest intelligi
          du<lb ed="#L" n="16" break="no"/>plicitur. Uno modo quod persona intelligat intellecti 
          <lb ed="#L" n="17"/>vt in alia persona. ita quod intelligat illa persona. et 
          <lb ed="#L" n="18"/>tunc esset illa persona. Et isto modo intelligit beat 
          <lb ed="#L" n="19"/>Augus. patet de trini. c. vii. In illa trinitatequis 
          au<lb ed="#L" n="20" break="no"/>deat dicere patrem nec seipsum nec filium nec spictum 
          <lb ed="#L" n="21"/>sanctum intelligere nisi per filium. nec diligere nisi 
          <lb ed="#L" n="22"/>per specitum sanctum. aut meminsse tamtummodo vel sui vel fi 
          <lb ed="#L" n="23"/>lii vel spiritus sancti. Et sequitur. Si enim solus sibi 
          fili<lb ed="#L" n="24" break="no"/>us intelligit. vt intelligentia sit. et sibi. et patri 
          <lb ed="#L" n="25"/>et spiritusi sco. ad illam reditur absurditatem vt piater non 
          <lb ed="#L" n="26"/>sit sapiens de seipso sed de filio. hoc est sicut ex 
          <lb ed="#L" n="27"/>presse ibidem exponit beatus augustinus. quod filius non 
          <lb ed="#L" n="28"/>est intelligentia nec sapientia ipsi patri. vt ipso sapiat 
          <lb ed="#L" n="29"/>vel intelligat. quasi ipse ex seipso non habeat
          intelli<lb ed="#L" n="30" break="no"/>gentiam vel sapientiam. Et eodem modo filius non est 
          <lb ed="#L" n="31"/>beatitudo patri. quasi pater non habeat beatitudinem 
          <lb ed="#L" n="32"/>a seipo. Et isto modo non beatificatur essentia vt in
          fili<lb ed="#L" n="33" break="no"/>quasi praecise habeat beatitudinem a filio vel a tribus 
          <lb ed="#L" n="34"/>personis et non a se ipso. Si autem intelligat quod quaeliber 
          <lb ed="#L" n="35"/>persona intelligit formaliter intellectu vt est in ipsa 
          <lb ed="#L" n="36"/>non vt in alia. quasi possit beatificari vel 
          intelli<lb ed="#L" n="37" break="no"/>gere sine alia persona. hoc est impossibile et contra 
          <lb ed="#L" n="38"/>beatum augustinum. patet de trini. c. xvet vbi dicit. Non 
          <lb ed="#L" n="39"/>uit omnia deus pater in seipo. nouit et in filio. sed in se 
          <lb ed="#L" n="40"/>ipso tanquam seipsum. in filio tanquam verbum suum. quod 
          <lb ed="#L" n="41"/>verbum natum est de omnibus his que sunt in seipo 
          <lb ed="#L" n="42"/>Sia similiter nouit et filius in se. scilicet tanquam ea quae
          na<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ra sunt de his que pater nouit in seipo. in patre autem 
          <lb ed="#L" n="44"/>tanquam ea de quibus nata sunt quae ipse filius nouit 
          <lb ed="#L" n="45"/>in seipso. Sciunt ergo inuicem pater et filius. sed ille grgo 
          <lb ed="#L" n="46"/>gnendo. iste nascendo. Ex qua auctoritate patet quod quaelibet 
          <lb ed="#L" n="47"/>persona nouit omnia in qualibet persona. et eadem ratione 
          be<lb ed="#L" n="48" break="no"/>atificatur in qualibet persona. quamuis pater non sit beatu 
          <lb ed="#L" n="49"/>qualibet persona. sicut nec est sapiens qualibet
          per<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sona secundum beatum Augustinum. Sic ergo patet quo intell 
          <lb ed="#L" n="51"/>genda est illa propositio. quaelibet persona intelligit 
          for<lb ed="#L" n="52" break="no"/>maliter intellectu vt est in ipsa non vt in alia. quia scilicet 
          <lb ed="#L" n="53"/>non habeat ab alia persona quod intelligat
          intelle<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctu. et hoc loquendo de prima persona. Sed cum hoc 
          <lb ed="#L" n="55"/>stat quod intelligit et essentiam in alia persona et aliam 
          <!--152.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 75-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>personam et quod non possit intelligere seipsam nec 
          <lb ed="#L" n="57"/>essentiam diuinam. nisi intelligendo quancunquam
          perso<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1859">
          ⁋ Et quando vltra accipitur. non minus requiritur ad
          in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tellectionem intelligibile quam intellectus. ergo in perfecte 
          <lb ed="#L" n="60"/>intelligente se non minus requiritur quod habeat in se 
          ob<lb ed="#L" n="61" break="no"/>iectum vt formaliter intelligibile. quam quod habeat inter 
          <lb ed="#L" n="62"/>lectum in se quo intelligat. Respondeo quod non minus 
          re<lb ed="#L" n="63" break="no"/>quiritur intelligibile quam intellectus. tamen aliter requiritur ali 
          <lb ed="#L" n="64"/>quid quod est intelligibile. et aliter intellectus. quia
          intelle<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctus requiritur vt realiter et formaliter idem cum intellectio 
          <lb ed="#L" n="66"/>ne. et vt realiter idem cum intelligente. quamuis non vt 
          for<lb ed="#L" n="67" break="no"/>maliter idem. sed aliquid quod est intelligibile non requiritur vt 
          <lb ed="#L" n="68"/>formaliter idem cum intellectione. et potest realiter distingui 
          <lb ed="#L" n="69"/>ab intelligente. Et ideo non oportet quod omni eodem modo
          intel<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ligens habeat intelligibile quo habet intellectum. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="71"/>quamuis habeat formaliter ex se intellectum. non tamen oportet quod 
          <lb ed="#L" n="72"/>habeat quamlibet personam intellectam. hoc patet etiam secundu 
          <lb ed="#L" n="73"/>eos. quia ipsi ponunt quod pater simpliciter et realiter intelligat 
          <lb ed="#L" n="74"/>filium. et quod intelligit essentiam in filio. et eadem ratione quod 
          <lb ed="#L" n="75"/>beatificatur in filio. et tamen non eodem modo habet intellectum 
          <lb ed="#L" n="76"/>et filium secundum eos
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1901">
          ⁋ Sed contra. visio qua pater videt esset 
          <lb ed="#L" n="77"/>tiam vt est in patre est perfecta. quia beatifica. ergo non
          requi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rit essentiam intelligi vt est in tribus. Respondeo quod 
          <lb ed="#L" n="79"/>hec consequentia non valet. quia eodem modo est 
          indi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>stincta re et ratione quae videtur essentia vt in patre. et vi 
          <lb ed="#L" n="81"/>in tribus personis. nec plus potest visio essentie vt in 
          <lb ed="#L" n="82"/>patre seprari a visione essentie vt in tribus. quam
          vi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>sio essentie vt in patre potest seprari a visione
          essen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tie vt in patre. Et per hoc patet. quod dictum doctoris 
          <lb ed="#L" n="85"/>non valet secundum propria sua principia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1924">
          ⁋ Nam verisio qua pi 
          <lb ed="#L" n="86"/>videt essentiam vt in patre. non distinguitur realie 
          <lb ed="#L" n="87"/>nec formaliter a visione qua videt essentiam vt in 
          <lb ed="#L" n="88"/>tribus. sed non beatificatur nisi visione qua videtur 
          <lb ed="#L" n="89"/>essentiam. ergo non beatificatur nisi visione qua vider 
          <lb ed="#L" n="90"/>essentiam vt in tribus. ergo non prius beatificatur quam
          vi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>det essentiam vt in tribus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1940">
          ⁋ Ad confirmationem per 
          <lb ed="#L" n="92"/>dicti argumenti dico quod ista consequentia non valet. pater 
          <lb ed="#L" n="93"/>intelligit beatifica visione essentiam vt in filio. ergo 
          <lb ed="#L" n="94"/>aliquid recipit a filio vel ab aliquo. Et hoc quia fed 
          <lb ed="#L" n="95"/>lius nec aliquid in filio est causa illius visionis non 
          <lb ed="#L" n="96"/>plus quam est causa deitatis. quia in nullo distinguitur. 
          <lb ed="#L" n="97"/>visio a deitate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1956">
          ⁋ Ad probatione dico quod philosophus
          pro<lb ed="#L" n="98" break="no"/>bat deum non intelligere aliud a se tanquam recipies 
          <lb ed="#L" n="99"/>intellectionem ab alio. quia tunc vilesceret
          intelle<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctus eius. Et isto modo dico quod pater non intelligit 
          <lb ed="#L" n="101"/>essentiam vt in filio. nec in primo instanti
          originis<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nec in aliquo: immo nunquam in perpetuum sic 
          intelli<lb ed="#L" n="103" break="no"/>geret essentiam vt in filio. quia nunquam recipiet
          ali<lb ed="#L" n="104" break="no"/>quid a filio. Et ita argumentum probat. quod pater nunquam 
          <lb ed="#L" n="105"/>intelligit essentiam vt in filio. Et hoc verum est. 
          <lb ed="#L" n="106"/>recipiedo intellectionem a filio: vel ab aliquo in 
          <lb ed="#L" n="107"/>filio. tamen vere intelligit essentiam in filio non
          reci<lb ed="#L" n="108" break="no"/>piendo intellectione a filio. Et ita patet quod non 
          sequi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tur primum inconueniens ad quod deducitur. quia pater
          ni<lb ed="#L" n="110" break="no"/>hil recipit a filo. quamuis intelligat filium et essentiam 
          <!--153.xml-->
          <pb ed="#L" n="75-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>in filio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e1995">
          ⁋ Adliud etiam inconueniens non sequitur 
          <lb ed="#L" n="2"/>qui essentia vt in filio est prior aliqua prioritate etiam 
          <lb ed="#L" n="3"/>ipso. scilicet prioritate cuiusdam communitatis. ⁋Nam 
          essentia<lb ed="#L" n="4" break="no"/>que est in filio est filius. et tamen pater non est filius 
          <lb ed="#L" n="5"/>Tame de ista propositione reduplicatiua. essentia vt in fi 
          <lb ed="#L" n="6"/>lio est prior proprietate. potest dici quod ipsa est falsa 
          <lb ed="#L" n="7"/>qui infert istam. omne quod est in filio est prior
          pro<lb ed="#L" n="8" break="no"/>prietate patris. quod est falsum de filiatione. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="9"/>quantum ad tales propositiones reduplicatiuas. an sint 
          <lb ed="#L" n="10"/>vere vel false. reducendum est ad regulas quae dico 
          <lb ed="#L" n="11"/>tur infra. dist. xii. q. iii de propositionibus reduplica 
          <lb ed="#L" n="12"/>tiuis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2021">
          ⁋ Et quando dicitur quod si intelligibile vt in aliquo 
          <lb ed="#L" n="13"/>producedo esset principium beatitudinis patris. pater 
          <lb ed="#L" n="14"/>non esset beatus a se. ergo si sit obiectum vt in aliquo pro 
          <lb ed="#L" n="15"/>ducendo non est pater beatus a se. Dico quod producem 
          <lb ed="#L" n="16"/>dum potest dupliciter accipi. vel pro non producto. quod tamen 
          <lb ed="#L" n="17"/>producetur. et sic consequentia est bona. sed tunc est antecedens falsum 
          <lb ed="#L" n="18"/>quod sumitur. scilicet quod filius est producendus. Nam isto 
          <lb ed="#L" n="19"/>modo accipiendo producendum. numquam filius fuit
          pro<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ducendus nec vnquam erit producendus. Aliter potest
          ac<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cipi producendum pro producto quod et vere 
          produ<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cetur. sicut filius semper producitur et semper producetur 
          <lb ed="#L" n="23"/>et sic consequentia non valet. nam obiectum non est principium 
          <lb ed="#L" n="24"/>intellectionis. et ideo non sequitur. beatificatur aliquo quod 
          <lb ed="#L" n="25"/>est vel erit in producendo. ergo non est beatus a se. quia 
          <lb ed="#L" n="26"/>illa visio est eadem totaliter in producente et
          produ<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cendo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2056">
          ⁋ Si dicatur quod tunc in primo signo originis 
          <lb ed="#L" n="28"/>in patre non est filius. quia in primo signo filius 
          <lb ed="#L" n="29"/>non est. Dico quod signum si concedatur in deo non potest esse 
          <lb ed="#L" n="30"/>nisi essentia vel personalis relatio. Et ideo idem erit 
          <lb ed="#L" n="31"/>dicere. in primo signo originis filius non est. et
          di<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cere. filius non est in patre. vel non est in essentia. vel 
          <lb ed="#L" n="33"/>filius non est in paternitate. Et de istis patet per predi 
          <lb ed="#L" n="34"/>cta quid est dicendum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2075">
          ⁋ Ex praedictis respondeo ad
          for<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mam quaestionis quod non est possibile frui aliquo quod est 
          <lb ed="#L" n="36"/>realiter deus. seu habere fruitionem respectum alicuius quod 
          <lb ed="#L" n="37"/>est realiter deus. non habendo fruitionem alicuius quod 
          <lb ed="#L" n="38"/>est realiter deus. propter identitatem realem essentie ad  
          <lb ed="#L" n="39"/>personas et relationes divinas. Et si dicatur quod secundum pre 
          <lb ed="#L" n="40"/>dicta potest haberi conceptus proprius essentie divine. 
          <lb ed="#L" n="41"/>sicut potest haberi nomen proprium diuine essentie 
          pu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ta tale nome quod significet idem quod neque est
          gene<lb ed="#L" n="43" break="no"/>rans neque generatum et per consequens cum tante abstractionis 
          <lb ed="#L" n="44"/>sit voluntas sicut intellectus. poterit voluntas 
          <lb ed="#L" n="45"/>frui essentia non fruendo persona. Dico quod quamuis 
          intel<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lectio illa esset aliquo modo propria divine essentie. sicut 
          <lb ed="#L" n="47"/>nomen tale esset proprium. et ita tunc intelligeretur 
          essen<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tia et non persona illa intellectione: tamen fruitio non 
          <lb ed="#L" n="49"/>esset propria. immo talis tunc frueretur tam essentia quam 
          <lb ed="#L" n="50"/>persona propter identitatem realem essentie et persone: et 
          <lb ed="#L" n="51"/>hoc. quia expssum est quod essentia neque est generans
          ne<lb ed="#L" n="52" break="no"/>que producta. et quod quaelibet persona est generans vel pro 
          <lb ed="#L" n="53"/>ducta. et per consequens talis conceptus est proprius essentie 
          <lb ed="#L" n="54"/>et sibi coueniens per praedicationem: et non praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="55"/>aliqua persona. nec de pronomine demonstrante praecise 
          <!--153.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 75-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>personam. et hoc est tunc conuertibile cum hoc quod dico 
          <lb ed="#L" n="57"/>essentiam intelligi illa intellectione et personam non
          in<lb ed="#L" n="58" break="no"/>telligi illa intellectione. Non tamen debet absolute 
          <lb ed="#L" n="59"/>negari personam intelligi illa intellectione. et hoc 
          <lb ed="#L" n="60"/>quia quamuis ille conceptus non respiciat personam tanqua 
          <lb ed="#L" n="61"/>ubiicibilem respectu illius conceptus. tamen dat
          intel<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ligere vel connotat. vel alio modo significat personam 
          <lb ed="#L" n="63"/>Et ideo illa intellectione aliquo modo persona
          intelli<lb ed="#L" n="64" break="no"/>gitur. quamuis non eodem modo. sicut nec eodem modo 
          <lb ed="#L" n="65"/>significatur. Et ita patet quo potest saluari quod dictum 
          <lb ed="#L" n="66"/>est prius. scilicet quod nunquam nec abstractiue nec
          intui<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tiue potest intelligi essentia nisi intelligatur
          persona<lb ed="#L" n="68" break="no"/>quamuis possit haberi aliquas conceptus proprius divine essen 
          <lb ed="#L" n="69"/>tie. qui tamen aliquo modo importabit personam. et eore 
          <lb ed="#L" n="70"/>mo aliquo modo intelligitur persona
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2162">
          ⁋ Et itam patet quo 
          <lb ed="#L" n="71"/>sub vno sensu potest concedi. quod potest intelligi 
          essen<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tia non intellecta persona. quia sequitur ex creditis in 
          <lb ed="#L" n="73"/>scriptura vel ex determinatione eculaie. Sed non 
          <lb ed="#L" n="74"/>debet concedi quod aliquis potest frui essentia non fruendo
          per<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sona. quia hec non sequitur euidenter ex creditis. Et 
          <lb ed="#L" n="76"/>ideo quando aliqua sunt idem realiter. non est tanta 
          abstra<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctio voluntatis sicut intellectus. scilicet quod sicut
          in<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tellectus potest intelligere vnum sine alio modo superius 
          <lb ed="#L" n="79"/>declarato. quod eodem modo voluntas potest frui vno non 
          <lb ed="#L" n="80"/>fruendo alio propter rationem dictam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2186">
          ⁋ Ad primum argu 
          <lb ed="#L" n="81"/>mentum principale patet per iam dicta. quo equiuoce ad 
          <lb ed="#L" n="82"/>cipiendo. potest essentia intelligi sine persona. et quo 
          <lb ed="#L" n="83"/>non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2195">
          ⁋ Ad secundum concedo quod omne prius causalitate et 
          <lb ed="#L" n="84"/>tempore et perfectione potest intelligi a nobis sine
          poste<lb ed="#L" n="85" break="no"/>riori. quoduis non a deo: sed prius prioritate cuiusdam 
          <lb ed="#L" n="86"/>communitatis. cum quo tamen est vnum realiter. non potest 
          intelli<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gi sine illo. huiusmodi est essentia respectu persone. Et 
          <lb ed="#L" n="88"/>propter calumniantes expono me et dico quod nihil 
          <lb ed="#L" n="89"/>aliud intelligo per essentiam esse priorem persona. ni 
          <lb ed="#L" n="90"/>si quod essentia est tres persone et tres relationes. et 
          nul<lb ed="#L" n="91" break="no"/>la persona est tres persone
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2215">
          ⁋ Ad confirmatione dico 
          <lb ed="#L" n="92"/>quod intellectus potest coniuncta in re diuisim
          intelli<lb ed="#L" n="93" break="no"/>gere sed si sint vna res. vel si aliqua vna res sim 
          <lb ed="#L" n="94"/>plex est illa. non potest intellectus intelligere
          di<lb ed="#L" n="95" break="no"/>uisim. Ita est in proposito quod essentia et persona non 
          <lb ed="#L" n="96"/>sunt coniucta in se. sicut paries et albedo coniunguntur 
          <lb ed="#L" n="97"/>immo sunt vna res. et ideo non potest intelligi essentia 
          <lb ed="#L" n="98"/>nisi intelligatur persona. quameuis albedo possit 
          intelli<lb ed="#L" n="99" break="no"/>gi non intellecto pariete.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2235">
          ⁋ Ad tertium dicendum quod 
          <lb ed="#L" n="100"/>relatio non habet distinctam bonitatem. nec habet etiam 
          <lb ed="#L" n="101"/>distinctam entitatem ab entitate essentie. quia
          rela<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tio et essentia non sunt due entitates. Et si dicatur quod 
          <lb ed="#L" n="103"/>est distincta entitas ab alia relatione. potest concedi 
          <lb ed="#L" n="104"/>quod est distincta entitas relatiua. quia tamen iste due 
          <lb ed="#L" n="105"/>entitates relatiue sunt vna simplex entitas al 
          <lb ed="#L" n="106"/>soluta. ideo non potest vna intelligi sine alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2254">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="107"/>quartum per idem dicendum est. quod vna res potest intel 
          <lb ed="#L" n="108"/>igi non intellecta alia re. quando ille due res non sunt 
          <lb ed="#L" n="109"/>vnares simplex. quando autem sunt vna res simplex non 
          <lb ed="#L" n="110"/>oportet. Ita est in proposito. quia due persone sunt 
          <!--154.xml-->
          <pb ed="#L" n="76-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>realiter vna simplex essentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e270-d1e2274">
          ⁋ Ad vltimum dico quod 
          <lb ed="#L" n="2"/>plus repugnat essentie diuine terminare actum 
          <lb ed="#L" n="3"/>intelligendi sine persona. quam repugnat vni persone 
          <lb ed="#L" n="4"/>terminare nature assumpte dependentiam sine 
          <lb ed="#L" n="5"/>alia. sicut secundum bectum aug. plus repugnatt vni persone
          crea<lb ed="#L" n="6" break="no"/>re sine alia quam incarnari sine alia. sed vnde hoc est notum 
          <lb ed="#L" n="7"/>Dico quod vnum est notum per scripturam. et aliud non 
          <lb ed="#L" n="8"/>et ideo debet vnum concedi et non reliquum. Unde 
          <lb ed="#L" n="9"/>per rationem etiam supponendo articulum fidei de 
          tri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nitate non potest plus probari quod vna persona potest
          in<lb ed="#L" n="11" break="no"/>carnari sine alia. quam quod vna potest creare sine alia 
          <lb ed="#L" n="12"/>nec potest probari plus quod relatio potest esse ratio 
          termi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nandi dependentiam nature assumpte. quam quod potest esse 
          <lb ed="#L" n="14"/>ratio terminandi dependentiam rei create. Unum tamen est 
          <lb ed="#L" n="15"/>tenendum et non aliud. propter rationem dictam. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>