<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 15(19)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 15(19)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="324-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2076"><!-- l2q15(19) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2076-Hd1e108">Quaestio 15(19)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e111">
      Questio. xix. 
      <lb ed="#L" n="57"/>UTrum angelus.
      ma<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lus semper sit in actu malo. Dicit
      io<lb ed="#L" n="59" break="no"/>pannes. quod angelus malus potest in actum 
      <lb ed="#L" n="60"/>bonum exire: sed non in actum meritorium: sed bene 
      <lb ed="#L" n="61"/>potest in actum bonum moralem. quod probatur. quia secundum 
      <lb ed="#L" n="62"/>dvonisium naturalia in angelo damnato manent 
      <lb ed="#L" n="63"/>integra. et per consequens ita inclinant naturalia 
      <lb ed="#L" n="64"/>ad actum bonum post peccatum sicut antte. ergo eque 
      <lb ed="#L" n="65"/>potest in talem actum post sicut antete
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e133">
      ⁋ Item habet 
      <lb ed="#L" n="66"/>remorsum conscientie et displicentia de pecca 
      <lb ed="#L" n="67"/>to que non necessario est mala per circumstantiam 
      <lb ed="#L" n="68"/>aggrauantem. ergo ex illo actu potest generari 
      <lb ed="#L" n="69"/>habitus bonus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e144">
      ⁋ Ite posset esse sine omni actu 
      <lb ed="#L" n="70"/>quia nihil est tam in potestate voluntatis quam ipsa 
      <lb ed="#L" n="71"/>voluntas. quod intelligitur quantum ad actum. ergo po 
      <lb ed="#L" n="72"/>test. se facere sub actu bono  hec opinio licet 
      <lb ed="#L" n="73"/>sit probabilis. tamen hoc quod dicit. quod voluntas potest ha 
      <lb ed="#L" n="74"/>bere se sine omni actu non videtur verum. quia secundu 
      <lb ed="#L" n="75"/>Augustinum et ipsummet voluntas damnati non po 
      <lb ed="#L" n="76"/>test esse sine pena. tunc sic: pena non est sine actu 
      <lb ed="#L" n="77"/>voluntatis. ergo si angelus posset se facere sine 
      <lb ed="#L" n="78"/>omi actu: posset se facere sine omni pena.
      Assum<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ptum patet secundum philosophum. quia pena voluntatis est 
      <lb ed="#L" n="80"/>tristitia. sed tristitia est aliquid in actu nolendi 
      <lb ed="#L" n="81"/>ergo non potest se priuare omni actu.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e173">
      ⁋ Si dicas 
      <lb ed="#L" n="82"/>quod in eo est dolor non tristitia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e179">
      ⁋ Contra. dolor est 
      <lb ed="#L" n="83"/>in parte sensitiua que non est in agelo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e184">
      ⁋ Ideo
      di<lb ed="#L" n="84" break="no"/>co sine. assertione tenendo aliquas conclusiones. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e189">
               <lb ed="#L" n="85"/>⁋ Prima est. quod angelus damnatus necessario est 
      <lb ed="#L" n="86"/>in aliquo actu voluntatis. non dico de potentia. 
      <lb ed="#L" n="87"/>dei: quonia deus possit eum priuare omni actu sed de 
      <lb ed="#L" n="88"/>potentia creature. quia nulla creatura potest eum 
      <lb ed="#L" n="89"/>priuare omni actu. quod probatur: quia impossibile 
      <lb ed="#L" n="90"/>est quod creatura aliqua faciat damnatum sine pena 
      <lb ed="#L" n="91"/>et tristitia. quia sunt in pena eterna. Tristitia 
      <lb ed="#L" n="92"/>autem et pena non possunt esse sine actu nolendi
      pe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nam. ergo etc.  Secunda conclusio. quod aliquis actus 
      <lb ed="#L" n="94"/>est in angelo damnato qui non est in eius
      potesta<lb ed="#L" n="95" break="no"/>te. quod probatur. quia licet voluntas damnati non 
      <lb ed="#L" n="96"/>possit se facere sine omni actu. tamen potest se
      sus<lb ed="#L" n="97" break="no"/>pendere ab omi actu qui est in potestate sua 
      <lb ed="#L" n="98"/>et elicere alium. et per consequens: si actus nolendi 
      <lb ed="#L" n="99"/>penam esset in eius potestate. posset suspendere 
      <lb ed="#L" n="100"/>se ab illo actu et facere se sub acu diligendi se 
      <lb ed="#L" n="101"/>sine omni alio. et per consequens posset se facere 
      <lb ed="#L" n="102"/>sine omni pena. quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e231">
      ⁋ Tertia
      conclu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sio est. quod deus totaliter et immediate causat
      ali<lb ed="#L" n="104" break="no"/>quem actum in voluntate mali angeli. quod
      pro<lb ed="#L" n="105" break="no"/>batur. quia omnem actum causatum in voluntate 
      <lb ed="#L" n="106"/>a volitione libera potest voluntas impedire et 
      <lb ed="#L" n="107"/>actum a solo deo non potest voluntas impedire 
      <lb ed="#L" n="108"/>cum ergo in voluntate angeli damnati sit ali 
      <lb ed="#L" n="109"/>quis actus qui per voluntatem non potest impe¬ 
      <!--651.xml-->
      <pb ed="#L" n="324-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>diri. nec voluntas potest suspendere se ab omni 
      <lb ed="#L" n="2"/>illo actu: ergo est aliquis actus in voluntate an 
      <lb ed="#L" n="3"/>geli qui causatur a solo deo. Item si non causetur a 
      <lb ed="#L" n="4"/>solo deo aut igitur a voluntate damnati aut ab 
      <lb ed="#L" n="5"/>habitu non a voluntate: quia tunc voluntas posset 
      <lb ed="#L" n="6"/>illum actum impedire: nec ab habitu cum habitus sit 
      <lb ed="#L" n="7"/>eiusdem rationis in via et in patria: et in via non 
      <lb ed="#L" n="8"/>necessitat voluntatem: igitur nec in patria patet 
      <lb ed="#L" n="9"/>de caritate. Similiter si causetur ab habitu cum deo 
      <lb ed="#L" n="10"/>dummodo non causetur a voluntate: sed voluntas 
      <lb ed="#L" n="11"/>sit pure passiua respectu illius: sufficit mihi quia 
      <lb ed="#L" n="12"/>tunc ille actus potest dici necessarius. Item actus 
      <lb ed="#L" n="13"/>quo beatus amat deum clare visum causatur a
      so<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lo deo sic quod non libere causatur a voluntate
      crea<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ta. ergo est aliquis actus qui non est in potestate 
      <lb ed="#L" n="16"/>voluntatis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e290">
      ⁋ Ex istis potest assignari ratio
      con<lb ed="#L" n="17" break="no"/>firmationis bonorum et obstinationis malorum. Nam 
      <lb ed="#L" n="18"/>in beatis causatur tam actus videndi deum quam dili 
      <lb ed="#L" n="19"/>gendi eum a solo deo tanquam a causa totali et
      nul<lb ed="#L" n="20" break="no"/>lo modo ab intellectu et voluntate sicut a
      cau<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sis partialibus. et iste actus dilectionis
      formali<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ter opponitur omni actui peccati. Et quia sunt for 
      <lb ed="#L" n="23"/>maliter oppositi nullo modo compatiuntur se in 
      <lb ed="#L" n="24"/>eodem. Ideo quandiu iste actus conseruatur
      totali<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ter a solo deo sicut ab eo causatur tam diu est
      com<lb ed="#L" n="26" break="no"/>firmatus: ita quod nullo modo etiam de potentia ab 
      <lb ed="#L" n="27"/>soluta voluntatis create potest in actum peccati: 
      <lb ed="#L" n="28"/>qui non potest in actum peccati nisi posset impedire 
      <lb ed="#L" n="29"/>actum dilectionis propter repugnantiam formalem 
      <lb ed="#L" n="30"/>inter illos actus: sed ex hoc non dicitur cogi vo 
      <lb ed="#L" n="31"/>luntas: quia voluntas formaliter vult et diligit 
      <lb ed="#L" n="32"/>llo actu: licet non causetur ab ea. Et eodem modo 
      <lb ed="#L" n="33"/>potest assignari ratio obstinationis malorum 
      <lb ed="#L" n="34"/>per hoc quod deus causat tanquam causa totalis
      quice<lb ed="#L" n="35" break="no"/>quid absolutum est in actu nolendi et odiendi
      de<lb ed="#L" n="36" break="no"/>um: et ille actus non compatitur secum actum
      dili<lb ed="#L" n="37" break="no"/>gendi deum nec aliquem actum bonum propter repu 
      <lb ed="#L" n="38"/>gnantiam formalem inter illos et stante isto actu 
      <lb ed="#L" n="39"/>et conseruatola deo totaliter non potest voluntas 
      <lb ed="#L" n="40"/>creata in oppositum de potentia sua absoluta: et 
      <lb ed="#L" n="41"/>ideo quandium stat iste actus est voluntas obstina 
      <lb ed="#L" n="42"/>ta sic quod non potest oppositum velle: et quod potest deus 
      <lb ed="#L" n="43"/>causare actum odiendi deum quantum ad esse
      absolu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tum in actu in voluntate creata: probatur. quia deus 
      <lb ed="#L" n="45"/>potest omne absolutum causare sine omni alio quod non 
      <lb ed="#L" n="46"/>est idem cum illo absoluto: sed actus odiendi deum 
      <lb ed="#L" n="47"/>quantum ad esse absolutum in eo non est idem cum
      diffor<lb ed="#L" n="48" break="no"/>mitate et malicia in actu. ergo deus potest causa 
      <lb ed="#L" n="49"/>re quicquid absolutum est in actu odiendi deum vel 
      <lb ed="#L" n="50"/>nolendi non causando aliquam difformitatem vel 
      <lb ed="#L" n="51"/>maliciam in actu. ergo etc. Item non minus posset
      se<lb ed="#L" n="52" break="no"/>parari difformitas ab odio dei quam bonitas mo 
      <lb ed="#L" n="53"/>ralis a dilectione dei: sed dilectio dei in
      ange<lb ed="#L" n="54" break="no"/>lo beato poteso separari a bonitate morali et meri 
      <lb ed="#L" n="55"/>toria: ergo odium dei in angelo malo potest se¬ 
      <!--651.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 324-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>pari a difformitate et tunc one quod non includit com 
      <lb ed="#L" n="57"/>tradictionem: nec malum culpe potest fieri a deo
      so<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lo. ergo odium dei etc. Item respectu cuiuscunque est 
      <lb ed="#L" n="59"/>deus causa partialis respectu eiusdem est vel potest 
      <lb ed="#L" n="60"/>esse causa totalis: quia ipse supplere potest omnem
      causalita<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tem cause secunde in genere cause efficientis: sed
      re<lb ed="#L" n="62" break="no"/>spectu eiusdem positiui maxime absoluti producti 
      <lb ed="#L" n="63"/>a creatura est deus causa partialis vt ostensum est 
      <lb ed="#L" n="64"/>ergo potest esse causa totalis respectu cuiuslibet
      abso<lb ed="#L" n="65" break="no"/>luti: et per consequens respectu actus odiendi deum. Item 
      <lb ed="#L" n="66"/>odium non est formaliter pectatum: ergo potest causari a so 
      <lb ed="#L" n="67"/>lo deo. consequentia patet: antecedens probatur. quia si sic quicquid esset causa 
      <lb ed="#L" n="68"/>odii peccaret: et per consequens cum habitus gener 
      <lb ed="#L" n="69"/>actu odiendi deum sit causa alterius actus consimilis. 
      <lb ed="#L" n="70"/>sequitur quod habitus peccaret.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e416">
      ⁋ Aliter potest dici et 
      <lb ed="#L" n="71"/>reddi causa obstinationis malorum: et hoc supposito 
      <lb ed="#L" n="72"/>quod deus concurrat ad omnem actionem creature ad 
      <lb ed="#L" n="73"/>minus sicut causa partialis: tunc potest dici quod deus co 
      <lb ed="#L" n="74"/>currit cum voluntate creata ad causandum actum 
      <lb ed="#L" n="75"/>odii et non vult concurrere cum angelo malo a 
      <lb ed="#L" n="76"/>causandum actum bonum puta dilectionem dei: et quia 
      <lb ed="#L" n="77"/>sic concurrit ad vnum et non ad aliud: ideo potest dici ob 
      <lb ed="#L" n="78"/>stinatus: quia non potest elicere aliquem actum bonum 
      <lb ed="#L" n="79"/>Si dicas quod tunc deus peccat et est malus quia non 
      <lb ed="#L" n="80"/>vult concurrere ad actu bonum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e441">
      ⁋ Respondeo. nunquam 
      <lb ed="#L" n="81"/>peccat homo nisi quia tenetur facere quod non facit 
      <lb ed="#L" n="82"/>vel quia facit quod non debet facere: per ista fit homo
      de<lb ed="#L" n="83" break="no"/>bitor. deus autem nulli tenetur nec obligatur tanquam de 
      <lb ed="#L" n="84"/>bitor: et ideo non potest facere quod non debet facere: nec 
      <lb ed="#L" n="85"/>potest non facere quod debet facere. Si dicas quod data
      praedi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cta responsione videtur quod angelus malus potest
      cessa<lb ed="#L" n="87" break="no"/>re ab omni actu ex quo angelus habet in ptante sua
      qua<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tenus est causa partialis respectu illorum. Respondeo licet 
      <lb ed="#L" n="89"/>causa odii divini non sit totaliter a deo: sed partialiter so 
      <lb ed="#L" n="90"/>lum tamen aliqua alii actus quae sunt in damnato sunt tota 
      <lb ed="#L" n="91"/>liter a deo puta actus nolendi penam quam patitur 
      <lb ed="#L" n="92"/>et volendi beatitudinem actus nolendi siue odiendi 
      <lb ed="#L" n="93"/>peccatum actus nolendi esse in taliloco qui non sunt 
      <lb ed="#L" n="94"/>peccam: sed pena peccati. magna enim pena est velle be 
      <lb ed="#L" n="95"/>atitudinem et tamen semper carere ea quae non mala nec 
      <lb ed="#L" n="96"/>pcca sunt: et tamen talibus non potest se priuare: et ideo
      l<lb ed="#L" n="97" break="no"/>posset forte cessare ab actu odiendi deum: non tamen 
      <lb ed="#L" n="98"/>ab aliis qui totaliter causantur a deo: in quibus
      consi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>stit pena magna. Et ideo nec potest cessare ab omni 
      <lb ed="#L" n="100"/>actu: nec priuare se pena nec elicere bonum actum: 
      <lb ed="#L" n="101"/>licet posset cessare ab actu odi: quia non concurrit ad 
      <lb ed="#L" n="102"/>eliciendum actum bonum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e491">
      ⁋ Ex istis patet quod beatis et dam 
      <lb ed="#L" n="103"/>natis est libertas: quia respectu illorum actuum que 
      <lb ed="#L" n="104"/>causantur a solo deo siue in bonis siue in malis: 
      <lb ed="#L" n="105"/>vel respectu actuum oppositorum illis actibus non 
      <lb ed="#L" n="106"/>est in illis libertas: quia nec ab ipsis actibus qui
      to<lb ed="#L" n="107" break="no"/>taliter causantur a deo possunt cessare: nec secundos 
      <lb ed="#L" n="108"/>possunt elicere propter repugnantiam formalem inter 
      <lb ed="#L" n="109"/>illos et primos actus causatos a solo deo: et ideo 
      <lb ed="#L" n="110"/>qui deus totaliter causat actum beatificum in volun¬ 
      <!--652.xml-->
      <pb ed="#L" n="325-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tate boni angeli: ideo angelus bonus nec habet
      li<lb ed="#L" n="2" break="no"/>bertatem respectu actus beatifici: nec respectu ei 
      <lb ed="#L" n="3"/>oppositi puta odiendi. Similiter est de angelo male 
      <lb ed="#L" n="4"/>sed respectu aliorum quae nec sequuntur necessario ex 
      <lb ed="#L" n="5"/>praemis actibus nec repugnant: sed sunt indifferentes 
      <lb ed="#L" n="6"/>habent libertatem et indifferentiam huiusmodi autem est
      tenta<lb ed="#L" n="7" break="no"/>re hominem in malo angelo et custodire in bono. 
      <lb ed="#L" n="8"/>qui isti actus nec necessario sequuntur ex actibus pri 
      <lb ed="#L" n="9"/>mis bonis causatis a solo deo: nec repugnant 
      <lb ed="#L" n="10"/>ei: sed sunt indifferentes.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e539">
      ⁋ Sed dubium est vtrum sint 
      <lb ed="#L" n="11"/>detrusi in aliquo loco conuenienti eis vel discionue 
      <lb ed="#L" n="12"/>nienti
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e546">
      ⁋ Respondeo quod non est aliquis locus conueniens 
      <lb ed="#L" n="13"/>vel discoueniens nature sue: nec potius vnus qua 
      <lb ed="#L" n="14"/>alius: quia quantum est ex natura sua angelus equaliter 
      <lb ed="#L" n="15"/>omnem locum respicit. Tame locus aliquis est conueniens 
      <lb ed="#L" n="16"/>vel disconueniens actui voluntatis sue: quia in aliquo 
      <lb ed="#L" n="17"/>loco vellet esse et in aliquo loco nollet esse: et il 
      <lb ed="#L" n="18"/>le locus in quo vellet esse est sibi conueniens: et lo 
      <lb ed="#L" n="19"/>cus in quo nollet esse est sibi discoueniens: et sic 
      <lb ed="#L" n="20"/>dico quod ad penam eorum sunt detrusi in aliquo loco 
      <lb ed="#L" n="21"/>in quo nollent esse: immo summe odiunt illum locum: et 
      <lb ed="#L" n="22"/>ille actus causatur a solo deo: et ideo non possunt ces 
      <lb ed="#L" n="23"/>sare ab illo actu et propter hoc summe tristantur. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e572">
               <lb ed="#L" n="24"/>⁋ Sed dubium est vtrum angeli boni sunt
      impec<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cabiles.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e579">
      ⁋ Respondeo quod sic: quia deus causat in
      volun<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tate eorum actum beatificum totaliter et conseruat et 
      <lb ed="#L" n="27"/>non concurrit ad causandum malum in eis. et ideo ex so 
      <lb ed="#L" n="28"/>la voluntate dei sic agente et conseruante est
      ange<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lus bonus impeccabilis: non autem ex natura sua 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e591">
               <lb ed="#L" n="30"/>⁋ Primum probatur: quia subiecto existente sub vno
      com<lb ed="#L" n="31" break="no"/>trariorum non potest recipere aliud: sed angelus bonus 
      <lb ed="#L" n="32"/>semper existit sub actu beatifico nec potest ab illo 
      <lb ed="#L" n="33"/>cessare sicut patet per praedicta: ergo non potest peccare de 
      <lb ed="#L" n="34"/>potentia sua absoluta: quia actus peccati formaliter re 
      <lb ed="#L" n="35"/>pugnat actui beatifico. Item quando agens conseruans 
      <lb ed="#L" n="36"/>effectum est fortius in conseruando quam agens effectum 
      <lb ed="#L" n="37"/>contrarium in causando non potest secundum agens causa 
      <lb ed="#L" n="38"/>re effectum contrarium effectui conseruato a primo agente 
      <lb ed="#L" n="39"/>sed deus est agens fortissimum conseruans actu bea 
      <lb ed="#L" n="40"/>tificum: ergo quandiu agens conferuat istum actum non potest vo 
      <lb ed="#L" n="41"/>luntas creata elicere actum contrarium. et sic patet quod bo 
      <lb ed="#L" n="42"/>nus angelus est impeccabilis ex sola voluntate 
      <lb ed="#L" n="43"/>dei causante actum beatificum et conseruante: et non 
      <lb ed="#L" n="44"/>ex natura sua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e626">
      ⁋ Sed conclusio ista sunt multa dubia 
      <lb ed="#L" n="45"/>Primo conclusiohoc quod ponitur quod aliquis actus in volunta 
      <lb ed="#L" n="46"/>te est quae non est in ptante voluntatis: quia licet causis
      ap<lb ed="#L" n="47" break="no"/>proximatis concurrentibus ad aliquem effectum
      produ<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cendum potest actio eorum impediri ita quod non produca 
      <lb ed="#L" n="49"/>tur effectus saltem per potentiam diuinam: quia deus est cau 
      <lb ed="#L" n="50"/>sa partialis: et si non concurrat cum aliis causis
      quam<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tumcunque approximantur nunquam produceretur effectus 
      <lb ed="#L" n="52"/>qui destructa vna causa partiali necessario requisita 
      <lb ed="#L" n="53"/>ad actionem quod tamen omns alie sint approximate quod 
      <lb ed="#L" n="54"/>effectus producatur ab illis causis videtur impossibi 
      <lb ed="#L" n="55"/>le. Exemplu. voluntas et obiectum sunt cause partia¬ 
      <!--652.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 325-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>les respectu actus volendi: et non obstante omni appro 
      <lb ed="#L" n="57"/>ximatione eorum si non agat voluntas quae est causa partialis 
      <lb ed="#L" n="58"/>neccessario requisita ad talem actum non potest actus causari: et 
      <lb ed="#L" n="59"/>sic non obstante approximatione causarum potest eorum 
      <lb ed="#L" n="60"/>actio impediri: sed quod voluntas et obiectum approxi 
      <lb ed="#L" n="61"/>mentur: et actus volendi producatur ab obiecto et non a 
      <lb ed="#L" n="62"/>voluntate: hoc videtur impossibile: sed deus et voluntas sunt 
      <lb ed="#L" n="63"/>causae approximate ad casndum volitionem in voluntate 
      <lb ed="#L" n="64"/>ergo non obstante quod actio voluntatis potest impediri si
      effe<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctus non ponatur et quod volitio ponatur in voluntate et
      a<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ctio voluntatis suspendatur est impossibile. ergo impossibi 
      <lb ed="#L" n="67"/>le est quod sit aliquis actus in voluntate quae non sit in eius ptam 
      <lb ed="#L" n="68"/>te
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e687">
      ⁋ Item voluntas est potentia libera respectu cu 
      <lb ed="#L" n="69"/>iuslibet actus existentis in ea et non potest cogi: sed respectu 
      <lb ed="#L" n="70"/>nullius est libera nisi respectu cuius est actiua. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e694">
               <lb ed="#L" n="71"/>⁋ Ite contrs ohoc quod ponitur odium totaliter posse a deo causari 
      <lb ed="#L" n="72"/>qui secundum philosophum iii. ethic. aliqua sunt actus qui statim nominati 
      <lb ed="#L" n="73"/>habent maliciam annexam et difformitate et nullus talis 
      <lb ed="#L" n="74"/>potest fieri a deo: sed odium dei est huiusmodi: statim eim vt nomina 
      <lb ed="#L" n="75"/>tur habet maliciam annexam et difformitatem. ergo non potest a 
      <lb ed="#L" n="76"/>solo deo causari.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e710">
      ⁋ Iste omne factibile a solo deo sine 
      <lb ed="#L" n="77"/>peccaton quod etiam fieri potest a voluntate potest cadere sub 
      <lb ed="#L" n="78"/>praecepto diuino: et potest t eus praecipere voluntati vt faciat 
      <lb ed="#L" n="79"/>illud quia omne illud quod non est peccatum potest cadere sub
      prai<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cepto dei. si ergo actus odiendi deum potest fieri a solo do 
      <lb ed="#L" n="81"/>sine peccato: potest etiam fieri a voluntate creata. ergo deus 
      <lb ed="#L" n="82"/>potest praecipere voluntati vt odiat deum: et tamen cum voluntas 
      <lb ed="#L" n="83"/>creata meretur implendo praeceptum diuinum: ergo voluntas 
      <lb ed="#L" n="84"/>creata potest mereri odiedo deum quod videtur magni 
      <lb ed="#L" n="85"/>inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e732">
      ⁋ Item dilectio dei est bona propter debi 
      <lb ed="#L" n="86"/>tum finem et odium dei malum propter indebitum finem. ergo sicut 
      <lb ed="#L" n="87"/>nullus potest deum diligere proptetr debitum finem quin
      dile<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ctio eius sit bona et meritoria: ita nullus potest odire 
      <lb ed="#L" n="89"/>deum propter indebitum finem quin odium sit malum: sed nullum 
      <lb ed="#L" n="90"/>quod non potest seprari a paeccato potest fieri a solo deo. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e746">
               <lb ed="#L" n="91"/>⁋ Simiter contrsiohoc quod ponitur angelum non habere libertatem re 
      <lb ed="#L" n="92"/>spectu actus causati a solo deo: quia secundum sanctos angeli bo 
      <lb ed="#L" n="93"/>ni sunt maioris libertatis post confirmationem quam ante 
      <lb ed="#L" n="94"/>sed ante humerunt libertatem respectu cuiuscumque act 
      <lb ed="#L" n="95"/>voluntatis. ergo et post.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e759">
      ⁋ Ite contusiohoc quod angelus ponitur habere 
      <lb ed="#L" n="96"/>aliquos actus in ptante sua respectu quorum habet
      liber<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tate puta tentare homines: quia omnis voluntas potens 
      <lb ed="#L" n="98"/>habere actum desiderii si post consequatur desideratum 
      <lb ed="#L" n="99"/>delectatur et gaudet habito desiderato. si ergo angelus 
      <lb ed="#L" n="100"/>malus potest velle et desiderare tentare homines
      sequi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tur quod in tentando delectatur et gaudet: sed omne gaudium 
      <lb ed="#L" n="102"/>repugnat damnato sicut omnis tristicia repugt beato. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e777">
               <lb ed="#L" n="103"/>⁋ Item contra hoc quod ponitur angelum non
      ha<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bere locum conueniente nature sue vel discouo 
      <lb ed="#L" n="105"/>nientem: quia prius dictum est quod angelus potest pa 
      <lb ed="#L" n="106"/>tia rebus corporalibus: tunc sic. ille locus est 
      <lb ed="#L" n="107"/>conueniens nature sue in quo est corpus aliquod 
      <lb ed="#L" n="108"/>naturaliter a quo angelus patitur passione
      de<lb ed="#L" n="109" break="no"/>lectabili: et ille locus est disconueniens in quo 
      <lb ed="#L" n="110"/>est corpus a quo patitur passione afflictiua: cum 
      <!--653.xml-->
      <pb ed="#L" n="325-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ergo multa sint talia: sequitur propositum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e806">
      ⁋ Item con 
      <lb ed="#L" n="2"/>tra hoc quod ponitur locum esse couenientem vel
      dis<lb ed="#L" n="3" break="no"/>conuenientem angelo in penam peccati: quia quicquid 
      <lb ed="#L" n="4"/>positiuum potest deus facere cum peccato potest
      face<lb ed="#L" n="5" break="no"/>re sine peccato. si ergo potest facere locum conuenien 
      <lb ed="#L" n="6"/>tem vel disconuenientem propter penam peccati: potest 
      <lb ed="#L" n="7"/>facere sine peccato. et sic locus esset conueniens 
      <lb ed="#L" n="8"/>vel disconueniens angelo ratione nature sue: non 
      <lb ed="#L" n="9"/>ratione peccati vel pene peccati.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e826">
      ⁋ Ad
      pri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>mum dico quod deus potest esse causa totalis actus 
      <lb ed="#L" n="11"/>in voluntate puta respectu dilectionis et odii
      si<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cut potest esse causa totalis respectu hominis vel la 
      <lb ed="#L" n="13"/>pidis: quia cuiuscumque potest esse causa partialis po 
      <lb ed="#L" n="14"/>test esse causa totalis. Et quando dicis de
      cau<lb ed="#L" n="15" break="no"/>sis approximatis. Dico quod si cause sint approxi: 
      <lb ed="#L" n="16"/>mate debito modo et effectus ponatur non requi 
      <lb ed="#L" n="17"/>ritur necessario actio omnium causarum: quia vna est 
      <lb ed="#L" n="18"/>partialis quae potest esse totalis respectu cuiuscumque 
      <lb ed="#L" n="19"/>producibilis ab alia causa partiali: et quando in 
      <lb ed="#L" n="20"/>la est causa totalis de facto: tunc non requirit 
      <lb ed="#L" n="21"/>actio alterius cause sic est de voluntate nonstra 
      <lb ed="#L" n="22"/>et deo. Licet enim voluntas nostra et angeli vt 
      <lb ed="#L" n="23"/>est actiua et passiua sit debito modo
      approxima<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ta et etiam deus: non propter hoc sequitur quod volun 
      <lb ed="#L" n="25"/>tas habeat actionem in volitione causata in vo 
      <lb ed="#L" n="26"/>luntate: quia illa potest causari totaliter a deo. 
      <lb ed="#L" n="27"/>Et si sic de facto causetur: tunc voluntas crea 
      <lb ed="#L" n="28"/>ta nullam actionem habet respectu illius volitio 
      <lb ed="#L" n="29"/>nis. Et ad exemplum de voluntate creata et
      ob<lb ed="#L" n="30" break="no"/>iecto. dico quod non est simile: quia neutrum potest esse 
      <lb ed="#L" n="31"/>causa totalis respectu alicuius volitionis: sed  
      <lb ed="#L" n="32"/>vtrumque quando est causa necessario est causa partia 
      <lb ed="#L" n="33"/>lis: et ideo non agente voluntate obiectum non agit 
      <lb ed="#L" n="34"/>sed si obiectum posset esse causa totalis volitonis 
      <lb ed="#L" n="35"/>sicut est in proposito: tunc non agente voluntate 
      <lb ed="#L" n="36"/>nihilominus causaretur volitio
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e887">
      ⁋ Ad aliud
      di<lb ed="#L" n="37" break="no"/>co quod voluntas non cogitur in recipiendo illum 
      <lb ed="#L" n="38"/>actum causatum a solo deo: tamen bene necessitatur 
      <lb ed="#L" n="39"/>primum probatur: quia tunc aliquid proprie cogitur 
      <lb ed="#L" n="40"/>quando facit aut patitur aliquid contra naturalem in 
      <lb ed="#L" n="41"/>clinationem suam. Exemplum de graui si moueatur 
      <lb ed="#L" n="42"/>sursum: modo voluntas non recipit illum actum con 
      <lb ed="#L" n="43"/>tra naturalem inclinationem suam: quia posset
      natu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>raliter illum causare saltem partialiter: et tunc
      cau<lb ed="#L" n="45" break="no"/>saret naturaliter: ideo modo naturaliter reci 
      <lb ed="#L" n="46"/>pit. Similiter tunc aliquid recipit aliud
      natura<lb ed="#L" n="47" break="no"/>liter quando non inclinatur ad obiectum illius
      natu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>raliter: nunc autem voluntas non inclinatur ad op 
      <lb ed="#L" n="49"/>positum illius actus. ergo etc.  Secudum probatur: quia 
      <lb ed="#L" n="50"/>tunc agens vel patiens necessitatur: quando non est 
      <lb ed="#L" n="51"/>in potestate sua agere vel non agere pati vel non 
      <lb ed="#L" n="52"/>pati recipere vel non recipere: sed non est in po 
      <lb ed="#L" n="53"/>testate voluntatis illum actum causatum a solo deo 
      <lb ed="#L" n="54"/>recipere vel non recipere: ergo necessitatur: patet 
      <lb ed="#L" n="55"/>ergo quod non cogitur voluntas in recipiendo illum 
      <!--653.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 325-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>actum: sed necessitatur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e940">
      ⁋ Ad aliud dico quod licet odium 
      <lb ed="#L" n="57"/>dei furari adulterari habeant malam
      circumstan<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tiam annexam et similia de communi lege quatenus fiunt ab 
      <lb ed="#L" n="59"/>aliquo quae ex precepto diuino obligatur ad con 
      <lb ed="#L" n="60"/>trarium: sed quantum ad esse absolutum in illis actibus 
      <lb ed="#L" n="61"/>possunt fieri a deo sine omni circumstanntia mala 
      <lb ed="#L" n="62"/>annexa: et etiam meritorie possunt fieri a viator 
      <lb ed="#L" n="63"/>re si caderent sub precepto diuino sicut nunc de 
      <lb ed="#L" n="64"/>facto eorum opposita cadunt sub precepto
      diuis<lb ed="#L" n="65" break="no"/>non. Et stante precepto diuino ad opposita eorum 
      <lb ed="#L" n="66"/>non potest aliquis tales actus meritorie nec bene 
      <lb ed="#L" n="67"/>exercere: quia non fiunt meritorie nisi caderent 
      <lb ed="#L" n="68"/>sub precepto diuino. et si fierent a viatore
      me<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ritorie: tunc non dicerentur nec nominarentur furtum 
      <lb ed="#L" n="70"/>adulterium odium etc. quia ista nomina significant tales 
      <lb ed="#L" n="71"/>actus non absolute: sed connotando vel dando in 
      <lb ed="#L" n="72"/>telligere quod faciens tales actus per preceptum diui 
      <lb ed="#L" n="73"/>num obligatur ad oppositum: et ideo quantum ad totum 
      <lb ed="#L" n="74"/>significatum quid nominis talium nominium significant cir 
      <lb ed="#L" n="75"/>cumstantias malas: et quantum ad hoc intelligunt
      san<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cti et philosophi quod ista statim nominata conuolutam sunt cum 
      <lb ed="#L" n="77"/>malicia. si autem caderent sub praecepto diuino: tunc 
      <lb ed="#L" n="78"/>faciens tales actus non obligaretur ad oppositum 
      <lb ed="#L" n="79"/>et per consequens tunc non nominaretur furtum adulte 
      <lb ed="#L" n="80"/>rium etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e995">
      ⁋ Ad aliud dico quod aliquis actus ab vna 
      <lb ed="#L" n="81"/>causa potest fieri bene: et si fiat ab alia non
      po<lb ed="#L" n="82" break="no"/>test fieri nisi male. et tota ratio est: quia vna
      cau<lb ed="#L" n="83" break="no"/>sa obligatur ad actum oppositum et alia non. sic est 
      <lb ed="#L" n="84"/>in proposito. voluntas creata obligatur ex
      pre<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cepto diuino ad diligendum deum: et ideo stante 
      <lb ed="#L" n="86"/>illo precepto non potest bene odire deum nec 
      <lb ed="#L" n="87"/>causare actum odiendi: sed necessario male cau 
      <lb ed="#L" n="88"/>sat malitia moris. et hoc quia obligatur ex prece 
      <lb ed="#L" n="89"/>pto diuino ad actum oppositum: nec stante primo 
      <lb ed="#L" n="90"/>precepto potest sibi deus oppositum precipere: 
      <lb ed="#L" n="91"/>sed deus ad nullum actum causandum obligatur: ideo 
      <lb ed="#L" n="92"/>quenlibet actum absolutum potest sine omni malo culi 
      <lb ed="#L" n="93"/>pe causare: et eius oppositum. et ideo sicut potest
      cau<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sare totaliter actum diligendi sine bonitate vel 
      <lb ed="#L" n="95"/>malicia morali: quia bonitas moralis et malicia 
      <lb ed="#L" n="96"/>connotant quod agens obligatur ad illum actum vel 
      <lb ed="#L" n="97"/>eius oppositum: ita potest totaliter causare actum 
      <lb ed="#L" n="98"/>odiendi deum sine omni malicia morali propter eam 
      <lb ed="#L" n="99"/>dem causam: quia ad nullum actum causandum obligatur 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e1039">
               <lb ed="#L" n="100"/>⁋ Ad aliud dico quod si odium dei causetur a solo deo 
      <lb ed="#L" n="101"/>semper esset hoc propter bonum finem: quia deus ex 
      <lb ed="#L" n="102"/>odio creature in nullo damnificatur: sed odire 
      <lb ed="#L" n="103"/>deum propter indebitum finem est malum. et sic est
      a<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctus creature et non a solo deo. Illud etiam quod 
      <lb ed="#L" n="105"/>assumit est falsum quod dilectio dei sit semper bona 
      <lb ed="#L" n="106"/>propter debitum finem: quia aliquando potest esse mala 
      <lb ed="#L" n="107"/>et propter indebitum finem: puta quando amo deum 
      <lb ed="#L" n="108"/>amore concupiscentie
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e1061">
      ⁋ Ad aliud dico quod
      liber<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tas accipitur quinque modis. vno modo vt opi 
      <lb ed="#L" n="110"/>ponitur seruituti culpe. secundo vt opponitur serui 
      <!--654.xml-->
      <pb ed="#L" n="326-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tuti miserie. tertio vt opponitur seruituti pene. 
      <lb ed="#L" n="2"/>quarto vt opponitur coactioni. quinto modo vi 
      <lb ed="#L" n="3"/>opponitur immutabilitati. Quantum ad primam 
      <lb ed="#L" n="4"/>secundam et tertiam libertates non est libertas in ante 
      <lb ed="#L" n="5"/>gelo malo: quia non est liber respectu peccati nec 
      <lb ed="#L" n="6"/>respectu miserie: nec respectu pene. quia angelus 
      <lb ed="#L" n="7"/>malus non potest velle esse in loco cruciatiuo: 
      <lb ed="#L" n="8"/>quia actus nolendi esse in illo loco: necessario 
      <lb ed="#L" n="9"/>sibi inest a deo vt dictum est et actus oppositi 
      <lb ed="#L" n="10"/>non possunt simul inesse eidem: tamen in eis est
      li<lb ed="#L" n="11" break="no"/>bertas quae opponitur immutabilitati et coactioni 
      <lb ed="#L" n="12"/>quantum ad aliquos actus indifferentes: qui nec
      re<lb ed="#L" n="13" break="no"/>pugnant illi actui qui a deo totaliter causatur: 
      <lb ed="#L" n="14"/>nec sequuntur ipsum necessario et respectu talium 
      <lb ed="#L" n="15"/>possunt indifferenter elicere vnum actum vel alium 
      <lb ed="#L" n="16"/>et ad neutrum oppositorum coguntur: sed in
      ange<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lis bonis est libertas quantum ad tres primos
      mo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dos: quia sunt liberi a peccato pena et miseria 
      <lb ed="#L" n="19"/>sunt etiam liberi quarto modo: quia non coguntur ad  
      <lb ed="#L" n="20"/>volendum aliquid contra inclinationem volunta 
      <lb ed="#L" n="21"/>tis eorum. et sic etiam est in eis maior libertas quam in 
      <lb ed="#L" n="22"/>viatore vel damnato: quia licet viator non posset 
      <lb ed="#L" n="23"/>cogi quantum ad actus interiores puta velle et
      con<lb ed="#L" n="24" break="no"/>similes. tamen quantum ad exteriores potest: sed
      ange<lb ed="#L" n="25" break="no"/>lus bonus quo ad nullos actus potest cogi contra 
      <lb ed="#L" n="26"/>inclinationem suam. Sed libertas quinto modo
      ac<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cepta non est in angelis bonis quantum ad omns
      a<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ctus voluntatis: quia quantum ad illos actus qui to 
      <lb ed="#L" n="29"/>taliter causantur a deo non habent libertatem
      op<lb ed="#L" n="30" break="no"/>positam immutabilitati: sed quantum ad illos actus sunt 
      <lb ed="#L" n="31"/>immutabiles: quia sicut per illos volunt vnum
      oppo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>situm quod non possunt velle reliquum: sed quantum ad actus 
      <lb ed="#L" n="33"/>indifferentes: quia nec repugnant illis actibus
      for<lb ed="#L" n="34" break="no"/>maliter causatis a deo: nec sequuntur
      necessa<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rio. habent libertatem oppositam immutabilitati: 
      <lb ed="#L" n="36"/>qui respectu illorum possunt velle vnum oppositorum 
      <lb ed="#L" n="37"/>vel reliquum. et isto quinto modo non est maior li 
      <lb ed="#L" n="38"/>bertas in viatore quam in beato: quia viator habet li 
      <lb ed="#L" n="39"/>bertatem oppositam immutabilitati quantum ad omns 
      <lb ed="#L" n="40"/>actus et angelus similiter ante confirmationem: 
      <lb ed="#L" n="41"/>sed post non habet libertatem respectu omnium: quia 
      <lb ed="#L" n="42"/>scilicet ante confirmationem potuit peccare et non 
      <lb ed="#L" n="43"/>peccare: et post non potest peccare: sed quantum ad  
      <lb ed="#L" n="44"/>tales actus sunt immutabiles: sed hoc non ponit 
      <lb ed="#L" n="45"/>aliquam imperfectionem in eis: sed magis
      perfe<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ctionem
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e1174">
      ⁋ Ad aliud dico quod licet desiderium sequa 
      <lb ed="#L" n="47"/>tur delectatio vel tristitia: quia tamen est res
      di<lb ed="#L" n="48" break="no"/>stincta ab omni actu voluntatis: sicut absolutum 
      <lb ed="#L" n="49"/>distinguitur ab absoluto: ideo deus potest face 
      <lb ed="#L" n="50"/>re primam rem puta actum volendi vel nolendi si 
      <lb ed="#L" n="51"/>ne secunda: puta sine delectatione et tristitia. Et sic 
      <lb ed="#L" n="52"/>forte deus ordinauit in penam damnati quod possit 
      <lb ed="#L" n="53"/>habere intensum actum volendi respectu
      suiipr<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sius vel alterius: et tamen non delectari. Aliter 
      <lb ed="#L" n="55"/>potest dici quod in voluntate damnati est vehemens 
      <!--654.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 326-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tristicia consequens actum nolendi: et illa non compa 
      <lb ed="#L" n="57"/>titur secum quancumque delectationem propter forma 
      <lb ed="#L" n="58"/>lem repugnantiam: et ideo licet damnatus summe 
      <lb ed="#L" n="59"/>velit et diligat se non tamen delectatur propter cau 
      <lb ed="#L" n="60"/>sam dictam. et sic cause aliquorum sunt possibiles: 
      <lb ed="#L" n="61"/>licet effectus sint incompossibiles puta nolitio 
      <lb ed="#L" n="62"/>vel volitio que sunt cause tristitie et delectati 
      <lb ed="#L" n="63"/>onis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e1220">
      ⁋ Ad aliud dico quod corpus non agit in spisitum 
      <lb ed="#L" n="64"/>corrumpendo aliquid de eius substantia: sed agit 
      <lb ed="#L" n="65"/>sicut causa partialis ad cognitionem intuitiuam 
      <lb ed="#L" n="66"/>et illa re posita posset angelus habere cogniti 
      <lb ed="#L" n="67"/>onem intuitiuam: et illa non posita non potest
      habe<lb ed="#L" n="68" break="no"/>re. et in hoc non derogatur angelo nisi quod deus non 
      <lb ed="#L" n="69"/>coagit illi in quo nulla res causat cognitionem 
      <lb ed="#L" n="70"/>nunc autem cognitio non est sibi penosa: quia cogni 
      <lb ed="#L" n="71"/>tio non est in potestate angeli: in voluntate autem 
      <lb ed="#L" n="72"/>angeli nihil potest res extra facere: nec sicut cau 
      <lb ed="#L" n="73"/>sa partialis nec sicut causa totalis: quia posita
      co<lb ed="#L" n="74" break="no"/>gnitione rei siue intuitiua siue abstractiua et 
      <lb ed="#L" n="75"/>obiecto annihilato: nihilominus potest voluntas 
      <lb ed="#L" n="76"/>illam rem diligere: ita quod respectu dilectionis dei 
      <lb ed="#L" n="77"/>non requiruntur plures cause quam intellectus et vo 
      <lb ed="#L" n="78"/>luntas. bene tamen in cognitione intuitiua est ob 
      <lb ed="#L" n="79"/>iectum causa cognitionis qui est causa partialis vo 
      <lb ed="#L" n="80"/>litionis: quia ergo volitio est in potestate
      ange<lb ed="#L" n="81" break="no"/>li non est penosa illa: sed illa que precise causatur 
      <lb ed="#L" n="82"/>a deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e1265">
      ⁋ Ad aliud dico quod deus de potentia sua 
      <lb ed="#L" n="83"/>absoluta potest alicui infligere penam sine cul 
      <lb ed="#L" n="84"/>pa precedente: sed illa pena tunc non potest
      di<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ci punitio: quia istud nomen connotat peccatum pre 
      <lb ed="#L" n="86"/>cedens: sicut enim in brutis est pena sine pecto
      pri<lb ed="#L" n="87" break="no"/>uio. tamen de facto de potentia sua ordinata deus 
      <lb ed="#L" n="88"/>non infligit penam sine culpa precedente vel in 
      <lb ed="#L" n="89"/>punito: vt est in nobis vel in alio: vt in christo cu 
      <lb ed="#L" n="90"/>pena fuit inflicta propter peccata nostra.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2076-d1e1285">
      ⁋ Ad pr 
      <lb ed="#L" n="91"/>bationem prime opinionis. dico quod de facto
      dam<lb ed="#L" n="92" break="no"/>natus exquo desperat de beatitudine semper 
      <lb ed="#L" n="93"/>elicit aliquem actu malum: licet ex libertate sua
      pos<lb ed="#L" n="94" break="no"/>set non elicere: quia potest desistere ab actu malo:
      ma<lb ed="#L" n="95" break="no"/>litia culpe licet non pene: quia ille necessario causatu 
      <lb ed="#L" n="96"/>a deo sicut dictum est etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>