<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 10</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 10</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="54-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e178"><!-- l1prolq10 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e178-Hd1e108">Quaestio 10</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e111">
          <lb ed="#L" n="53"/>Quarto et ultimo 
          <lb ed="#L" n="54"/>querendum esset. An theo. sit practica 
          <!--110.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 54-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>vel speculatiua
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e127">
          ⁋ Sed ad euindentiam istius. q. quaeram 
          <lb ed="#L" n="56"/>primo de ipsa praxi respectu cuius dicitur aliqua notitia 
          <lb ed="#L" n="57"/>practica. Secundo qualiter distinguitur notitia
          specu<lb ed="#L" n="58" break="no"/>latiua a practica. Tertio de principali intento. 
          <lb ed="#L" n="59"/> Circa primum quaero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e138">
          ⁋ Utrum sola operatio potentie sem 
          <lb ed="#L" n="60"/>sitiue sit praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e143">
          ⁋ Quod sic Comme. primo ethi. Pra 
          <lb ed="#L" n="61"/>xis quam consueuerunt transferre in actum est secundum electio 
          <lb ed="#L" n="62"/>nem hominis energia iest operatio: ergo videtur secundum istam auctoritate quod 
          <lb ed="#L" n="63"/>sola operatio sequens electionem est praxis: sed sola 
          <lb ed="#L" n="64"/>operatio potentie sensitiue sequitur electionem. quia 
          <lb ed="#L" n="65"/>operatio intellectus praecedit: et ipsa electio est operatio 
          <lb ed="#L" n="66"/>voluntatis: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e160">
          ⁋ Ad oppositum. Uirtus moralis 
          <lb ed="#L" n="67"/>non acquiritur sine praxi: sed vitus moralis potest esse in vo 
          <lb ed="#L" n="68"/>luntate sine omni operatione potentie sensitiue: ergo
          pra<lb ed="#L" n="69" break="no"/>xis potest esse sine omni operatione potentie sensitiue etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e169">
          <lb ed="#L" n="70"/>⁋ Circa istam. q. sunt due opiniones. Una opinio 
          <lb ed="#L" n="71"/>est quod solum operatio exterior: vel operatio potentie in 
          <lb ed="#L" n="72"/>ferioris intellectu et voluntate est praxis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e178">
          ⁋ hoc 
          <lb ed="#L" n="73"/>declaratur. quia intellectus practicus respicit contigentia. 
          <lb ed="#L" n="74"/>operabilia a nobis. opus autem huiusmodi quod intellectus habet 
          <lb ed="#L" n="75"/>pro fine neccessario est opus circa contigentia. Sic enim
          ac<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cipiunt omnes autores actione scilicet prout transit super 
          <lb ed="#L" n="77"/>agibile vel factibile: quae sunt subiecta intellectui 
          <lb ed="#L" n="78"/>practico et electioni. Et penes hoc distinguuntur
          vi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ta actiua et conteplatiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e196">
          ⁋ Preterea quaelibet pra 
          <lb ed="#L" n="80"/>xis est operatio secundum virtutem moralem. ergo circa illud est 
          <lb ed="#L" n="81"/>proprie actio vel praxis circa quod est electio. electio 
          <lb ed="#L" n="82"/>aut est eorum quae sunt ad finem et contigentium etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e205">
          ⁋ Preter 
          <lb ed="#L" n="83"/>ea. vi. ethi. c. iii. dicit philosophus. Actus quidem ergo principium 
          <lb ed="#L" n="84"/>electio vnde motus. electionis autem principium appeti 
          <lb ed="#L" n="85"/>tus et ratio quae gra alicuius scilicet actionis sequentis electio 
          <lb ed="#L" n="86"/>nem quam appetibile consequitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e216">
          ⁋ Preterea gregi. super 
          <lb ed="#L" n="87"/>exech. Uirtus operis est sub volatu
          contemplatio<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nis: ergo videtur quod praxis est semper sub cotemplatione: vel sub 
          <lb ed="#L" n="89"/>actu intellectus. et per consequens sub actu voluntatis: sed ta 
          <lb ed="#L" n="90"/>lis actus est praecise actus potentie inferioris
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e228">
          ⁋ Dicitur 
          <lb ed="#L" n="91"/>per iste est ordo rectus: quod intellectus practicus qui versa 
          <lb ed="#L" n="92"/>irca contingentia inquarit: quid prosequendum: quid 
          <lb ed="#L" n="93"/>fugiendum: quid diligendum: et quid respuendu. Quo
          fa<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cto sequitur electio voluntatis eligentis bonum
          pro<lb ed="#L" n="95" break="no"/>positum a suo contrario scilicet a malo. Electio autem est
          princi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>pium actionis effectiuum. et haoc actio est formaliter pra 
          <lb ed="#L" n="97"/>xis. quia postquam voluntas pretulerit vnum alteri de 
          <lb ed="#L" n="98"/>ostensis sibi ab intellectu practico: tunc imperat 
          <lb ed="#L" n="99"/>viribus inferioribus: et etiam intellectui practico. vt 
          <lb ed="#L" n="100"/>adinueniat media per quae illud quod eligit consequitur et 
          <lb ed="#L" n="101"/>imperat aliis viribus inferioribus vt obediant et
          exe<lb ed="#L" n="102" break="no"/>quantur. Et illud imperium voluntatis est actio tran 
          <lb ed="#L" n="103"/>siens in vires inferiores. et est praxis formaliter 
          <lb ed="#L" n="104"/>siue actio secundum virtute moralem quae aliquis moderatur 
          <lb ed="#L" n="105"/>suas passiones. Et illa actio est finis intellectus pra 
          <lb ed="#L" n="106"/>ctici: non autem amor quam aliquis diligit fine per volunta 
          <lb ed="#L" n="107"/>tem. Illa enim operatio: nec est actio: nec factio: sed opera 
          <lb ed="#L" n="108"/>tio consequens speculationem rei. hoc confirmatur per Ari.
          vi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>metha. qui dicit quod agibile et eligibile idem. ergo etc. 
          <!--111.xml-->
          <pb ed="#L" n="54-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e278">
          <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Sed ista opinio videtur falsa. Primo: quia omnis opera 
          <lb ed="#L" n="2"/>tio cuius notitia directiua est practica: est praxis. 
          <lb ed="#L" n="3"/>Uel sic. omnis operatio quae est ebiectum notitie
          practi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ce est praxis. sed operationes interiores sunt obiecta 
          <lb ed="#L" n="5"/>notitie practice: ergo etc. maior videtur manifesta. quia si 
          <lb ed="#L" n="6"/>esset pure speculabilis nullo modo praxis ipsius esset 
          <lb ed="#L" n="7"/>notitia speculatiua non practica. minor patet: quia 
          <lb ed="#L" n="8"/>omnes distinguunt notitiam practicam a speculatiua 
          <lb ed="#L" n="9"/>qui practica est de operationibus nostris: non autem specula 
          <lb ed="#L" n="10"/>tiua. Unde philosophus distinguit. vi. metha.
          speculati<lb ed="#L" n="11" break="no"/>uam a practica: quia practica est illorum quorum principium 
          <lb ed="#L" n="12"/>est in faciente. speculatiua est eorum quorum principium non 
          <lb ed="#L" n="13"/>est in faciente: sed operationum interiorum principium est in nob 
          <lb ed="#L" n="14"/>ero scientia illarum est practica.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e311">
          ⁋ Preterea omnis actus quie est 
          <lb ed="#L" n="15"/>in potestate nostra est speculatiuus vel practicus vel 
          <lb ed="#L" n="16"/>praxis. sed operatio voluntatis est in potestate nostra. et 
          <lb ed="#L" n="17"/>non est speculatiua nec practica: quia iste sunt
          condi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tiones actuum intellectus. ergo est praxis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e322">
          ⁋ Ideo est alia 
          <lb ed="#L" n="19"/>opinio: quod praxis est actus alterius potentie quam
          intelle<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctus. naturaliter posterior intellectione. natus elici 
          <lb ed="#L" n="21"/>conformiter rationi recte. ad hoc vt sit rectus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e331">
          ⁋ Prima 
          <lb ed="#L" n="22"/>conditio patet. quia stando praecise in actibus intellectus 
          <lb ed="#L" n="23"/>nulla est extensio intellectus quia extra se non extendit 
          <lb ed="#L" n="24"/>nisi vt actus eius respicit actum alterius potentie 
          <lb ed="#L" n="25"/>Et si dicatur vnum actum extendi ad alium directum per 
          <lb ed="#L" n="26"/>illum. non propter hoc sequitur quod secundus actus talis sit pra 
          <lb ed="#L" n="27"/>xis vt modo loquimur de praxi: nec primus est cognitio 
          <lb ed="#L" n="28"/>practica. quia tunc logica esset practica. quia dirigit in 
          <lb ed="#L" n="29"/>actibus discurrendi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e351">
          ⁋ Secunda conditio patet. quia actus 
          <lb ed="#L" n="30"/>non habentes ordinem ad intellectum cuiusmodi sunt 
          <lb ed="#L" n="31"/>actus vegetatiui. aut naturaliter praecedentes
          intelle<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ctionem vt actus sentiendi. non dicuntur praxes. nec ad  
          <lb ed="#L" n="33"/>eos extenditur notitia practica vt sunt priores
          in<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tellectione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e365">
          ⁋ Similiter actus potentie appetitiue sensi 
          <lb ed="#L" n="35"/>tiue. quatenus praecedit actum intellectus non est pra 
          <lb ed="#L" n="36"/>xis. hoc enim modo communis est nobis et brutis. Nec re 
          <lb ed="#L" n="37"/>spectu istorum actuum est cognitio practica. nisi quia 
          <lb ed="#L" n="38"/>aliquomo moderatiua actuum istorum: et isti actus 
          <lb ed="#L" n="39"/>sequuntut intellectionem moderatiuam vt sunt per
          ip<lb ed="#L" n="40" break="no"/>am moderati
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e381">
          ⁋ Tertia conditio patet ex. vi. ethi. 
          <lb ed="#L" n="41"/>quod electio recta neccessario requirit ratione rectam: quod non 
          <lb ed="#L" n="42"/>tantum verum est de electione stricte sumpta: sed pari ratione 
          <lb ed="#L" n="43"/>de quacumque volitione recta: quod ipsa requirit rationem re 
          <lb ed="#L" n="44"/>tam cui conformiter eliciatur. Sminis ergo praxis vel est 
          <lb ed="#L" n="45"/>volitio vel sequens volitionem: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e394">
          ⁋ Contra istam 
          <lb ed="#L" n="46"/>opinionem. Primo conclusio primam conditione ostendo: quod 
          <lb ed="#L" n="47"/>ntellectio potest esse praxis: sicut argutum est conlrsi primam 
          <lb ed="#L" n="48"/>opinionem sic. Sis operatio de qua sicut de obiecto 
          <lb ed="#L" n="49"/>est notitia est praxis. quia secundum istum doctorem: notitia 
          <lb ed="#L" n="50"/>practica dicitur in extensione ad praxim. sed de specula 
          <lb ed="#L" n="51"/>tione et actu intelligendi est notitia practica: quia de 
          <lb ed="#L" n="52"/>operibus nostris est notitia practica: et hoc est intelligendum 
          <lb ed="#L" n="53"/>de operibus quae sunt in potestate nostra: ergo ipsa intellectio 
          <lb ed="#L" n="54"/>cum sit opus existens in potestate nostra est praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e416">
          ⁋
          Pre<lb ed="#L" n="55" break="no"/>terea omnis operatio sequens electionem est praxis: sed 
          <!--111.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 54-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>actus intelligendi sequitur electionem et consilium. potest 
          <lb ed="#L" n="57"/>enim aliquis consiliari an deat studere an non: et post 
          <lb ed="#L" n="58"/>ea eligere studere. ergo istud studium sequens consilium 
          <lb ed="#L" n="59"/>et electionem est vere praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e436">
          ⁋ Preterea omnis actus intel 
          <lb ed="#L" n="60"/>ectus quie est directiuus alterius actus mediante actu 
          <lb ed="#L" n="61"/>voluntatis est actus practicus: et actus directus est pra 
          <lb ed="#L" n="62"/>xis. sed vnus actus intellectus vere dirigit alium actum 
          <lb ed="#L" n="63"/>mediante actu voluntatis. ergo primus dirigens vere erit: 
          <lb ed="#L" n="64"/>practicus: et alius directus vere erit praxis. maior est 
          <lb ed="#L" n="65"/>manifesta: quia talis actus vere exteditur ad alium di 
          <lb ed="#L" n="66"/>rigendum per ipsum. minor patet. quia dictamen quo dicta 
          <lb ed="#L" n="67"/>tur pro loco et tempore est studendum in theo. vel alia facul 
          <lb ed="#L" n="68"/>tate vere dirigit mediante actu voluntatis in actum 
          <lb ed="#L" n="69"/>studendi. Potest enim voluntas conformiter imprare
          il<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lud studiu: sicut dictatur prius per intellectum: ergo etc. Si 
          <lb ed="#L" n="71"/>dicitur quod non extenditur sicut modo loquimur de extensione: quia 
          <lb ed="#L" n="72"/>non exteditur extra se. hoc non sufficit: quia bene verum 
          <lb ed="#L" n="73"/>est quod sic posset artari significatio illius vocabuli 
          <lb ed="#L" n="74"/>Et eadem facilitate posset artari significatio vo 
          <lb ed="#L" n="75"/>cabuli: quod vocaretur praxis: quando solum est extensio ad  
          <lb ed="#L" n="76"/>actum exteriorem. Sed neutur artatio videtur vsitata 
          <lb ed="#L" n="77"/>a philosophis. quia quando distinguunt istas scientias: dicunt: quod 
          <lb ed="#L" n="78"/>vna est de operibus nostris: et alia non. ergo sufficit ad
          no<lb ed="#L" n="79" break="no"/>titiam practicam quaecumque extensio ad opus nostrm tamquam ad  
          <lb ed="#L" n="80"/>obiectum. et per consequens quodcumque opus nostrm est praxis vel 
          <lb ed="#L" n="81"/>obiectum praxis. Et ita quaelibet intellectio quae est nostra 
          <lb ed="#L" n="82"/>hoc est in potestate nostra: vere erit praxis vel 
          <lb ed="#L" n="83"/>obiectum praxis: sed non obiectum praxis. ergo erit pra 
          <lb ed="#L" n="84"/>xis ipsa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e493">
          ⁋ Et si dicatur: quod tunc quaelibet habitus intelle 
          <lb ed="#L" n="85"/>ctualis eet practicus: quia quaelibet exteditur ad actum 
          <lb ed="#L" n="86"/>quie est opus nostrm. Ista instantia non valet. quia
          exten<lb ed="#L" n="87" break="no"/>sio habitus intellectualis practici ad opus nostrm est sicut 
          <lb ed="#L" n="88"/>ad obiectum secundum vsum philosophorum et doctorum. quia dicunt quod 
          <lb ed="#L" n="89"/>est de operibus nostris ita tamquae de obiectis. Non sic
          quali<lb ed="#L" n="90" break="no"/>bet actus intellectualis extenditur ad actum: quia non
          quali<lb ed="#L" n="91" break="no"/>bet habet actum pro obiecto: sed quaelibet habitus habet actum 
          <lb ed="#L" n="92"/>pro actu elicito ab illo habitu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e514">
          ⁋ Preterea arguo 
          <lb ed="#L" n="93"/>sicut ipse arguit ad probandum quod electio finis sit 
          <lb ed="#L" n="94"/>praxis. quia illa operatio est vere praxis ad quam
          incli<lb ed="#L" n="95" break="no"/>nat virtus appetitiua: quia quaelibet talis virtus est
          habi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tus electiuus. iii. ethi. et electio est praxis secundum istum: 
          <lb ed="#L" n="97"/>sed ad cognitionem et studium inclinat habitus seu vir 
          <lb ed="#L" n="98"/>tus appetitiua. Potest enim aliquis inclinari ad vir 
          <lb ed="#L" n="99"/>tuose studendum et ad speculandum pro loco et tempore: et 
          <lb ed="#L" n="100"/>secundum alias circumstantias debitas secundum imperium
          volun<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tatis: sicut ad orandum et ad alia opera exteriora: ergo
          il<lb ed="#L" n="102" break="no"/>la cognitio vere erit praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e538">
          ⁋ Preterea omnis actus 
          <lb ed="#L" n="103"/>impratus a voluntate est praxis: sed aliqua intellectio im 
          <lb ed="#L" n="104"/>eratur a voluntate sicut actus alterius potentie: ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e545">
          <lb ed="#L" n="105"/>⁋ Ad istud respondet praedictus doctor: quod licet
          specu<lb ed="#L" n="106" break="no"/>atio sit quadam operatio: et ita praxis extendendo
          no<lb ed="#L" n="107" break="no"/>men. tamen vt praxis dicitur sola operatio ad quam intellectus 
          <lb ed="#L" n="108"/>potest extendi: nulla intellectio est praxis. Et hoc modo ac 
          <lb ed="#L" n="109"/>cipitur: quando ad praxim dicitur cognitio practica extendi 
          <lb ed="#L" n="110"/>Cum ergo arguitur. intellectio est impata a voluntate: qua 
          <!--112.xml-->
          <pb ed="#L" n="55-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est praxis. non sequitur. Sed sequitur ergo est practica. Ipsa 
          <lb ed="#L" n="2"/>enim nata est denominari accidentaliter a praxi ad quan 
          <lb ed="#L" n="3"/>est extensibilis. non autem est terminus talis extensionis. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e574">
          <lb ed="#L" n="4"/>⁋ Contra istam responsionem argutum est prius. quia ipsa 
          <lb ed="#L" n="5"/>intellectio est terminus extesionis et ad eam alia
          in<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tellectio vere extenditur. quia vna dictat de alia eli 
          <lb ed="#L" n="7"/>cienda. et alia intellectio non potest esse recta in genere 
          <lb ed="#L" n="8"/>moris: nisi eliciatur conformiter rationi recte. Sicut enim 
          <lb ed="#L" n="9"/>nullus actus exterior: nec aliquis actus cuiuscumque po 
          <lb ed="#L" n="10"/>tentie sensitiue vel motiue vel etiam voluntatis: potest 
          <lb ed="#L" n="11"/>esse moraliter bonus nisi conformiter eliciatur rationi recte 
          <lb ed="#L" n="12"/>et si eliciatur conformiter quaecumque istorum: ipse erit rect 
          <lb ed="#L" n="13"/>in genere moris: ita intellectio non potest esse recta in 
          <lb ed="#L" n="14"/>genere moris nisi eliciatur conformit rationi recte. et 
          <lb ed="#L" n="15"/>si eliciatur conformiter rationi recte: erit recta. ergo talis
          in<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tellectio vere potest esse praxis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e605">
          ⁋ Preterea quod dicitur 
          <lb ed="#L" n="17"/>quod non sequitur: intellectio est imprata a voluntate: ergo 
          <lb ed="#L" n="18"/>est praxis. sed sequitur ergo est practica. hoc non est verum: quia 
          <lb ed="#L" n="19"/>bene sequitur: est imprata a voluntate. ergo est praxis. quia secundum 
          <lb ed="#L" n="20"/>istum doctorem. actus potentie sensitiue non dicitur pra 
          <lb ed="#L" n="21"/>xis nisi quia imperatur a voluntate: ergo eadem ratione si eque 
          <lb ed="#L" n="22"/>perfecte imperet ipsa intellectio: ipsa equaliter dicetur pra 
          <lb ed="#L" n="23"/>xis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e623">
          ⁋ Confirmatur: quia quando actus imperans est praxis. 
          <lb ed="#L" n="24"/>actus imparatus etiam est praxis. Sed non sequitur.
          intelle<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctio est imperata: ergo est practicta. quia pura speculatio 
          <lb ed="#L" n="26"/>quae nullo modo potest esse practica potest esse impata a vo 
          <lb ed="#L" n="27"/>luntate. et tamen non potest esse practica
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e635">
          ⁋ Contra secundam 
          <lb ed="#L" n="28"/>conditionem. si intelligat quod est posterior intellectione 
          <lb ed="#L" n="29"/>cui potest conformari: sic non est vera. quia sola notitia in 
          <lb ed="#L" n="30"/>complexa sufficit ad praxim secundum principia istius do 
          <lb ed="#L" n="31"/>ctoris et secundum veritatem. Et si intelligat quod
          praesup<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ponitur aliqua intellectio. verum dicit: quia numquam est
          ali<lb ed="#L" n="33" break="no"/>quis actus praxis nisi sit actus elicitus voluntatis in 
          <lb ed="#L" n="34"/>paratus: et quaelibet talis praesupponit intellectio 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e653">
          <lb ed="#L" n="35"/>⁋ Contra tertiam conditionem. Aliqua operatio est 
          <lb ed="#L" n="36"/>xis quae nullo modo potest elici conformiter 
          <lb ed="#L" n="37"/>cut illa quae elicitur conformiter opposite rationi recte no 
          <lb ed="#L" n="38"/>cessarie. Unde sic est aliquod dictamen de 
          <lb ed="#L" n="39"/>est aliquod de suo opposito quod est impossibile: et illi 
          <lb ed="#L" n="40"/>potest elici conformit aliqua praxis: et tamen non potest elici 
          <lb ed="#L" n="41"/>conformiter rationi recte: nec ad hoc vt sit rectus nec ad  
          <lb ed="#L" n="42"/>sec vt non sit rectus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e673">
          ⁋ Confirmatur. quia quae ratione actus eli 
          <lb ed="#L" n="43"/>citus conformiter rationi recte est praxis: eadem ratione actus 
          <lb ed="#L" n="44"/>elicitus conformiter rationi false erit praxis. ergo non omnis 
          <lb ed="#L" n="45"/>praxis est nata elici conformiter rationi recte
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e682">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="46"/>ad istam. q. dico: quod difficultas magis consistit in
          no<lb ed="#L" n="47" break="no"/>mine quam in re. Smens enim vel fere omnes ponunt ista 
          <lb ed="#L" n="48"/>quod est ibi intellectio ostendens finem et ea quae sunt ad
          fi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nem: et quod est ibi volitio finis: et etiam consilium de hiis quae 
          <lb ed="#L" n="50"/>sunt ad finem. Post quod consilium vel inquisitionem sequitur 
          <lb ed="#L" n="51"/>vel sequi potest snienia quae dictatur de hiis quae sunt ad finem 
          <lb ed="#L" n="52"/>ipsius: et post istam snientiam quae dictatur quod vnum est
          eligen<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dum et aliud non: sequitur vel sequi potest electio quae
          dicta<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tum vel sententiatum esse eligendum praeponitur illi quod non est 
          <lb ed="#L" n="55"/>sic sententiatum esse eligendum Post autem istam electionem 
          <!--112.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 55-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sequitur illud quod est sic dictatum et setentiatum: si non sit 
          <lb ed="#L" n="57"/>aliquod impedimentum Uerbi gratia. alicui infirmo osten 
          <lb ed="#L" n="58"/>ditur per intellectum quod sanitas est acquirenda: et habet tunc
          in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tellectus vnum principium practicum respectu finis. 
          <lb ed="#L" n="60"/>quo dictat quod sanitas est acquirenda. Post istud 
          <lb ed="#L" n="61"/>autem dictame sequitur volitio in voluntate: quae deside 
          <lb ed="#L" n="62"/>rat sanitatem: quamuis forte non neccessario. Istam autem vo 
          <lb ed="#L" n="63"/>litionem sequitur consilium intellectus: vel inquasitio qua inquis 
          <lb ed="#L" n="64"/>rit per quid melius potest attigere istam sanitatem: vtrum 
          <lb ed="#L" n="65"/>per abulationem: vel potionem: vel concturam: vel
          ali<lb ed="#L" n="66" break="no"/>quam aliam viam. Et post illud consilium vel inquasitionem 
          <lb ed="#L" n="67"/>sequitur snienia: quae determinate sententiatur quod sanitas 
          <lb ed="#L" n="68"/>melius attingitur per istam viam determinate vel per aliam 
          <lb ed="#L" n="69"/>determinate. Et istam sniniam vel dictamen sequitur 
          <lb ed="#L" n="70"/>electio voluntatis vel sequi potest: quae determinate vult 
          <lb ed="#L" n="71"/>abulare: vel potionem accipere: et sic de aliis. Post 
          <lb ed="#L" n="72"/>ea autem sequitur si non sit impedimentum determinate 
          <lb ed="#L" n="73"/>vel ipsa abulatio vel aliquid aliud. Et ista processio 
          <lb ed="#L" n="74"/>fere ab omnibus etiam diuersimode opinantibus de pra 
          <lb ed="#L" n="75"/>xi conceditur et ita discrepant pauci i re. Sed quod isto 
          <lb ed="#L" n="76"/>rum debeat vocari praxis: et quod non. de hoc sunt opinio 
          <lb ed="#L" n="77"/>nes. Et ideo quia vtendum est vocabulis sicut vtuntur autores 
          <lb ed="#L" n="78"/>et inter autores qui loquebantur de isto vocabulo. commen 
          <lb ed="#L" n="79"/>tator eutercius super li. ethi. frequentius vsus est eo. ideo 
          <lb ed="#L" n="80"/>secundum intentionem suam dicam: quid est praxis. quia etiam ipse 
          <lb ed="#L" n="81"/>concorditur vtebatur hoc vocabulo Ari. et Commen. suo 
          <lb ed="#L" n="82"/>Auer. et aliis philosophis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e771">
          ⁋ Dico ergo quod secundum istum commen.
          pri<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mo ethi. Praxis quadrupliciter accipi potes scilicet large. stri  
          <lb ed="#L" n="84"/>cte. strictius. strictissime. Primo modo praxis idem 
          <lb ed="#L" n="85"/>est quod operatio cuiuscumque virtutis: siue libere: siue 
          <lb ed="#L" n="86"/>naturalis. hoc patet: quia energia et praxis isto modo 
          <lb ed="#L" n="87"/>dicta sunt idem: sed energia est operatio cuiuscumque virtu 
          <lb ed="#L" n="88"/>tis: ergo etc. maior patet per Comme. dicentem: licet itaque
          pra<lb ed="#L" n="89" break="no"/>xis et energia id est actus et operatio secundum appropatas 
          <lb ed="#L" n="90"/>significationes distinguantur: communiter tamen acceptis 
          <lb ed="#L" n="91"/>rationibus praxis pro energia: et econuerso indifferenti 
          <lb ed="#L" n="92"/>ponitur: ergo omnis energia est praxis. minor patet per eundem 
          <lb ed="#L" n="93"/>dicentem Cnergia siue operatio est naturalis vniuscu 
          <lb ed="#L" n="94"/>iusque substantie virtus et motus. Et rursus: energia 
          <lb ed="#L" n="95"/>est naturalis omnis substantie innatus motus. Ex ista 
          <lb ed="#L" n="96"/>auctoritae patet quod energia vno modo dicta est motus vel 
          <lb ed="#L" n="97"/>actio vel actus cuinscumque virtutis siue potentie
          si<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ue substantie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e808">
          ⁋ Secundo modo praxis siue energia dicitur 
          <lb ed="#L" n="99"/>omnis operatio cognitiua siue passio consequens
          cogno<lb ed="#L" n="100" break="no"/>scentem inquantum cognoscens est. hoc est sequitur cognitionem. Et 
          <lb ed="#L" n="101"/>isto modo ipsa cognitio: omnis etiam actus potentie
          cu<lb ed="#L" n="102" break="no"/>iuscumque quae est cognitiua vel appetitiua et passiones 
          <lb ed="#L" n="103"/>scilicet delectationes: tristicie: et huiusmodi possunt dici ener 
          <lb ed="#L" n="104"/>gie siue praxes. Unde dicit ibi commen. energia est na 
          <lb ed="#L" n="105"/>turalis et prima semper mobilis virtus intellectiue anime. hoc 
          <lb ed="#L" n="106"/>est semper mobilis ipsius rationis naturaliter ex ipsa semper irriga 
          <lb ed="#L" n="107"/>ta. Istde potest intelligi de actu cognitio ipsius intelle 
          <lb ed="#L" n="108"/>ctus. pro aliis autem operationibus elicitis a
          po<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tentia appetiua sequitur. Dicuntur etiam energie 
          <lb ed="#L" n="110"/>id est operationes. praxes id est actus vel actiones 
          <!--113.xml-->
          <pb ed="#L" n="55-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>vt loqui: ambulare: commedere: bibere et huiusmodi 
          <lb ed="#L" n="2"/>Pro passionibus autem sequitur: passiones quam naturales 
          <lb ed="#L" n="3"/>multotiens energie siue rationes dicuntur vt famens 
          <lb ed="#L" n="4"/>sitis: et huiusmodi. et eadem ratione et alie passiones. puta 
          <lb ed="#L" n="5"/>delectationes et tristitie: possunt dici energie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e855">
          ⁋ Ter 
          <lb ed="#L" n="6"/>tio modo accipitur praxis strictius: et praxis isto modo 
          <lb ed="#L" n="7"/>diecam idem est quod operatio existens in nostra potestate. hoc patet: 
          <lb ed="#L" n="8"/>qui omnis operatio existens in nostra potestate est opus virtutum 
          <lb ed="#L" n="9"/>vel vicii: quia omnis talis operatio existens in nostra potestate 
          <lb ed="#L" n="10"/>potest esse virtuosa vel viciosa: sed praxis est opus virtutis 
          <lb ed="#L" n="11"/>et vicii: ergo etc. minor patet per commen. vbi supra dicentem 
          <lb ed="#L" n="12"/>Dicitur rursus energia opus virtuuim: id est quod a virtute 
          <lb ed="#L" n="13"/>operatum est: sed qua ratione opus vitutims est praxis eadem ratione 
          <lb ed="#L" n="14"/>opus vicii erit praxis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e877">
          ⁋ Quarto accipitur
          strictis<lb ed="#L" n="15" break="no"/>sime: pro operatione conformiter elicita dictamini
          ratio<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nis et electionis voluntatis: et isto modo praxis est semper 
          <lb ed="#L" n="17"/>poformiter elicita intellectui consiliatiuo et per consequens co 
          <lb ed="#L" n="18"/>formiter elicita electioni voluntatis. quia secundum philosophum con 
          <lb ed="#L" n="19"/>siliabile et eligibile idem. Quod autem praxis sic acci 
          <lb ed="#L" n="20"/>piatur. patet per comme. vbi prius dicentem. Praxis autem 
          <lb ed="#L" n="21"/>quam consueuerunt transferre in actum: et secundum electionem 
          <lb ed="#L" n="22"/>hominis energia id est operatio. Quod autem per praxim intel 
          <lb ed="#L" n="23"/>ligat actum sequentem electionem. patet per illud quod
          quibus<lb ed="#L" n="24" break="no"/>dam interpositis subdit. electio vero est duobus
          pro<lb ed="#L" n="25" break="no"/>positis iudicium hominis hoc pre altero praeponens. Se 
          <lb ed="#L" n="26"/>quitur autem post electione motus et impetus ad actum 
          <lb ed="#L" n="27"/>deinde sequitur vsus et sic cessat appetitus post vsum 
          <lb ed="#L" n="28"/>motum autem et impetum ad actum vocat praxim
          stri<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ctissime sumptam: quam praedixit esse secundum hominis electio 
          <lb ed="#L" n="30"/>nem operationem. vsum autem vocat consecutionem finis: 
          <lb ed="#L" n="31"/>qui an consecutionem finis non cessat appetitus. Ad  
          <lb ed="#L" n="32"/>propositum dico: quod primo modo et secundo non loquuntur do 
          <lb ed="#L" n="33"/>ctores de praxi. in tractando quae scientia est speculatiua 
          <lb ed="#L" n="34"/>et quae practica. quia per extensionem ad illam no dicitur notitia 
          <lb ed="#L" n="35"/>practica: sed tertio modo et quarto modo loquuntur do 
          <lb ed="#L" n="36"/>ctores de praxi. quia ad praxim tertio modo dictam 
          <lb ed="#L" n="37"/>saltem aliquam extenditur intellectus practicus respectu 
          <lb ed="#L" n="38"/>autem praxis quarto modo dicte semper est intellectus
          consi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>liatius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e934">
          ⁋ Et ideo ad solutionem istius. q. primo
          viden<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dum est qualiter distinguitur intellectus practicus et
          intelle<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctus consiliatiuus. Secundo videndum est: quae operatio est 
          <lb ed="#L" n="42"/>praxis tertio modo dicta. Tertio. quae operatio est
          pra<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tis vltimo modo dcam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e945">
          ⁋ Circa primum dico: quod
          intel<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ectus practicus est respectu practicorum principiorum 
          <lb ed="#L" n="45"/>et etiam respectu conclusionum practicarum: et ideo
          intel<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lectus practicus est respectu finis quando scilicet de aliquo fi 
          <lb ed="#L" n="47"/>ne iudicatur quod est appetendus vel prosequendus: et hoc 
          <lb ed="#L" n="48"/>est intelligendum. quia et respectu vnius complexi: quod affir 
          <lb ed="#L" n="49"/>mat aliquem finem esse appetendum et istud est primum prin 
          <lb ed="#L" n="50"/>cipium practicum in operando. Et hoc modo dicit philosophus quod sicut 
          <lb ed="#L" n="51"/>principium in speculabilibus: ita finis in agibilibus. 
          <lb ed="#L" n="52"/>Et ratio huius est: quia voluntas nihil agit nisi propter
          fi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nem. et hoc vel propter finem dictatum a ratione: vel propter
          fi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nem quem ex libertate sua sibi praestituit. et ita ominis 
          <lb ed="#L" n="55"/>actio voluntatis: et per consequens omnis praxis quae non est respe¬ 
          <!--113.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 55-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ctu finis: neccessario praesupponit volitionem finis. Et 
          <lb ed="#L" n="57"/>intellectus practicus est respectu principiorum
          practi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>corum sumptorum a fine. et non tantum est respectu
          princi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>piorum: sed etiam respectu conclusionum: quia omnis vitas 
          <lb ed="#L" n="60"/>confesse se habens appetitui recto est practica: et per 
          <lb ed="#L" n="61"/>neuns notitia veritatis est practica: sed intellectus cosi 
          <lb ed="#L" n="62"/>liatiuus est tantum respectu conclusionum practicarum 
          <lb ed="#L" n="63"/>Dictato enim per intellectum sine omni consilio praeuio
          ali<lb ed="#L" n="64" break="no"/>quem finem esse appetendum. et voluntate appetente 
          <lb ed="#L" n="65"/>istum finem intellectus consiliatur per quod medium illum finem 
          <lb ed="#L" n="66"/>melius potest attingere. et habita inuestigatione:
          conclu<lb ed="#L" n="67" break="no"/>dit tandem quod per tale medium determinatum est finis 
          <lb ed="#L" n="68"/>attigendus. Uerbi gratia. intellectus dictat infirmo quod 
          <lb ed="#L" n="69"/>sanitas est appetenda: post voluntas appetit illam 
          <lb ed="#L" n="70"/>sanitatem: sed quia sanitas potest acquiri per multa media 
          <lb ed="#L" n="71"/>et ignoratur per quod melius. intellectus consiliatur et inquarit 
          <lb ed="#L" n="72"/>per quod medium potest facilius et melius acquiri. et post mul 
          <lb ed="#L" n="73"/>tam inuestigationem concludit: quod per aliquod medium
          de<lb ed="#L" n="74" break="no"/>terminatum: et respectu illius conclusionis dicitur
          intelle<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ctus consiliatus. Et ita patet quod respectu quorumcum 
          <lb ed="#L" n="76"/>que est intellectus consiliatiuus: respectu eorundem est inte 
          <lb ed="#L" n="77"/>lectus practicus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1028">
          ⁋ Unde sciendu: quod idem intellectus nume 
          <lb ed="#L" n="78"/>ratio est practicus et speculatiuus et consiliatiuus: tamen isti 
          <lb ed="#L" n="79"/>termini distinguuntur et habent distinctas
          diffinitio<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nes exprimentes quid nominis. Et ita est intelligendum
          di<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ctum autorum: quando distinguunt inter intellectum
          specula<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tiuum et practicum etc. quia habent distinctas diffinitiones 
          <lb ed="#L" n="83"/>exprimentes quid nominis eorum. Unde si diffiniatur
          intelle<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ctus speculatiuus: hoc est iste terminus intellectus spe 
          <lb ed="#L" n="85"/>culatiuus: debet sic dici. Intellectus speculatiuus est
          in<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tellectus potens considerare illa quae non sunt in potesta 
          <lb ed="#L" n="87"/>te nostra. intellectus practicus sic. Intellectus
          practi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cus est intellectus potens considerare vel habere scientiam il 
          <lb ed="#L" n="89"/>lorum quae sunt in potestate nostra: et sic de aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1057">
          ⁋
          Cir<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ca secundum dico sic dictum est: quod omnis operatio quae est in poten 
          <lb ed="#L" n="91"/>state nostra est praxis: et ideo cum tam volitio quam cognitio 
          <lb ed="#L" n="92"/>quam alii actus extriores sint in potestate nostra: sequitur quod 
          <lb ed="#L" n="93"/>quaelibet istorum vere poterit dici praxis. tamen praxis 
          <lb ed="#L" n="94"/>primo dicitur de actu voluntatis: cum ipsa sit primo in potesta 
          <lb ed="#L" n="95"/>te nostra et nulla alia sit in potestate nostra nisi medi 
          <lb ed="#L" n="96"/>ante eam: et ideo nulla alia dicitur praxis primo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1076">
          ⁋ Quod autem 
          <lb ed="#L" n="97"/>omnis talis operatio possit dici praxis vidtu: quia omnis actio 
          <lb ed="#L" n="98"/>quae est in potestate nostra potest esse virtuosa vel viciosa: sed 
          <lb ed="#L" n="99"/>omnis talis est praxis. ergo etc. Sic ergo ista potest dici descri 
          <lb ed="#L" n="100"/>ptio praxis in communi Ista autem praxis diuiditur in pra 
          <lb ed="#L" n="101"/>xim vituosam et viciosam: quia vtraque illarum est in
          pote<lb ed="#L" n="102" break="no"/>state nostra
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1092">
          ⁋ Praxis autem atuosa potest sic describi. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1095">
          <lb ed="#L" n="103"/>⁋ Praxis virtuosa eo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1100">
          ⁋ ⁋ Iexistens in potestate vo 
          <lb ed="#L" n="104"/>lutatis: nata elici confuedi
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1105">
          ⁋ Ter Ini recte ad hoc quod 
          <lb ed="#L" n="105"/>sit recta. Prima conditi quia nulla
          opera<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tio que non est existens in potestate
          volunta<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tis est virtuosa: sed magis naturalis.
          Secun<lb ed="#L" n="108" break="no"/>da conditio patet secundum philosophum. vi. ethi. electio
          re<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cta: et per consequens nec alia operatio recta est sine recta 
          <lb ed="#L" n="110"/>vene. quia non est maiqui naon de vna operatione quam deus 
          <!--114.xml-->
          <pb ed="#L" n="56-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>alia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1129">
          ⁋ Praxis autem viciosa est operatio existens in po 
          <lb ed="#L" n="2"/>testate voluntatis nata elici difformiter rationi
          re<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cte: vel conformiter rationi erronee et false. Prima 
          <lb ed="#L" n="4"/>conditio patet: quia aliter non esset imputabilis. quia illud quod 
          <lb ed="#L" n="5"/>non est in potestate voluntatis nullo modo est
          impu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tabile. Secunda conditio patet. quia omne malum elicitum 
          <lb ed="#L" n="7"/>potest esse dictatum non esse eligendum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1146">
          ⁋ Ex istis sequum 
          <lb ed="#L" n="8"/>tur aliqua conclusiones. vna quod non est respectu cuius 
          <lb ed="#L" n="9"/>libet praxis scientia practica: cui notitie debeat
          con<lb ed="#L" n="10" break="no"/>formari: vel magis proprie cui sit nata elici confo 
          <lb ed="#L" n="11"/>miter ad hoc quod sit recta. et hoc: quia quantumcumque de 
          <lb ed="#L" n="12"/>omni praxi posset esse aliquod dictamen verum quod dciui 
          <lb ed="#L" n="13"/>elici vel non elici: et ita aliquo modo sibi conformatur 
          <lb ed="#L" n="14"/>tamen aliqua est praxis mala quae nullo modo potest confor 
          <lb ed="#L" n="15"/>miter elici rationi recte: quia nulla ratio recta potest di 
          <lb ed="#L" n="16"/>ctare eam eliciendam: sicut nulla ratio recta potest
          di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ctare quod inimicus est odiendus contra diuinum praeceptum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1170">
          <lb ed="#L" n="18"/>⁋ Alia conclusio sequitur quod est aliqua praxis quae nec 
          <lb ed="#L" n="19"/>conformiter nec difformiter est elicita rationi recte: sicut 
          <lb ed="#L" n="20"/>illa quae elicitur posita sola ostensione obiecti per in 
          <lb ed="#L" n="21"/>tellectum sine omni dictamine vero vel falso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1181">
          ⁋ Ter 
          <lb ed="#L" n="22"/>tia conclusio sequitur quod praxis non dicit formaliter
          pri<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cise aliquem actum: sed dicit actum connotando volunta 
          <lb ed="#L" n="24"/>tem a qua effectiue et libere producatur: sicut est de actu 
          <lb ed="#L" n="25"/>meritorio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1192">
          ⁋ Et ex hoc sequitur: quod eadem operatio spe 
          <lb ed="#L" n="26"/>cie vel forte numero potest esse primo praxis et post 
          <lb ed="#L" n="27"/>ea non praxis: quia si voluntas libere et contingenter 
          <lb ed="#L" n="28"/>aliqua operationem eliciat: tunc illa operatio dicitur 
          <lb ed="#L" n="29"/>praxis et si post deus illam eandem continuaret sine 
          <lb ed="#L" n="30"/>omni causatione vel conseruatione voluntatis:
          respe<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ctu illius tunc vere diceretur non praxis. quia non esset in 
          <lb ed="#L" n="32"/>sua potestate
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1210">
          ⁋ Circa tertium dico: quod praxis vel 
          <lb ed="#L" n="33"/>timo modo dicta est omnis operatio existens in potestate 
          <lb ed="#L" n="34"/>voluntatis: consiliata ab intellectu: respectu cuius 
          <lb ed="#L" n="35"/>est electio voluntatis. Et isto modo praxis dicitur vel potest 
          <lb ed="#L" n="36"/>dici: tam de actione voluntatis quam de operatione
          intel<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lectus: quam etiam de operatione exteriori. Quod enim
          pos<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sit dici de operatione voluntatis patet. quia appetitum ex 
          <lb ed="#L" n="39"/>istente respectu sanitatis tamquam respectu finis
          ac<lb ed="#L" n="40" break="no"/>quaerendi potest esse dubitatio: an ista sanitas posset 
          <lb ed="#L" n="41"/>acquiri melius per operationem exteriorem: vel per amorem 
          <lb ed="#L" n="42"/>vel per odium voluntatis: vel etiam per studium et
          exerci<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tium intillectus. quia secundum medicos: et experientia docet 
          <lb ed="#L" n="44"/>quod quodlibet istorum potest esse causa infirmitatis saltem
          parti<lb ed="#L" n="45" break="no"/>alis: et etiam causa partialis sanitatis. ergo de istis potest esse 
          <lb ed="#L" n="46"/>inquasitio: per quod istorum melius est san tas acquirenda: et 
          <lb ed="#L" n="47"/>per consequens quodlibet eorum est consiliabile: et per consequens
          eli<lb ed="#L" n="48" break="no"/>gibile. et per consequens cum quodlibet istorum sit operatio et 
          <lb ed="#L" n="49"/>actus intellectus: et quodlibet istorum poterit esse opera 
          <lb ed="#L" n="50"/>tio sequens electionem voluntatis: et per consequens erit
          pra<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tis vltimo modo dicta. quia secundum Commen. vi. ethi. ex 
          <lb ed="#L" n="52"/>electione actus generatur. Eligentes enim quod a
          men<lb ed="#L" n="53" break="no"/>te demonstratum est esse bonum: amore ipsius operamur 
          <lb ed="#L" n="54"/>et agimus vt attingamus ipsum. Et ita concedo quod 
          <lb ed="#L" n="55"/>pura speculatio potest esse praxis isto modo dicta: quia 
          <!--114.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 56-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>de ipsa potest esse consilium: et respectu ipsius potest esse ele 
          <lb ed="#L" n="57"/>ctio. Ex isto sequitur etiam quod operatio exterior impata 
          <lb ed="#L" n="58"/>a voluntate: non est semper praxis isto modo dicta: quia 
          <lb ed="#L" n="59"/>quando operatio est praestituta a voluntate tamquam finis: tunc 
          <lb ed="#L" n="60"/>non est consiliabilis neque eligibilis. et per consequens nec 
          <lb ed="#L" n="61"/>est praxis isto modo dicta secundum Ari. dicentem. iii. ethi. 
          <lb ed="#L" n="62"/>Consiliamur autem non de finibus: sed de hiis qui ad
          fi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>nes
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1286">
          ⁋ Neque enim medicus consiliabitur si sanabit: nec 
          <lb ed="#L" n="64"/>rethor si suadebit: neque politicus si pacem faciat: 
          <lb ed="#L" n="65"/>neque reliquorum aliquis de fine: sed ponentes finem ali 
          <lb ed="#L" n="66"/>que. et hoc siue secundum rationem rectam: siue secundum praestitutionem 
          <lb ed="#L" n="67"/>voluntatis qualiter et per que erunt intendunt
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1298">
          ⁋
          Ueru<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tamen quamuis non quelibet operatio exterior imprata ast 
          <lb ed="#L" n="69"/>voluntate sit semper praxis isto vltimo modo: quia tamen 
          <lb ed="#L" n="70"/>poterit ordinari ad finem vlteriorem vere poterit 
          <lb ed="#L" n="71"/>esse praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1309">
          ⁋ Sic ergo patet ad. q. quod non solum operatio po 
          <lb ed="#L" n="72"/>tentie sensitiue vel inferioris est praxis: sed etiam opera 
          <lb ed="#L" n="73"/>tio intellectus et voluntatis potest esse praxis
          propriis<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sime dicta
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1318">
          ⁋ Ad primum argumentum prime opnionis 
          <lb ed="#L" n="75"/>respondeo: quod bene inuenitur: quod notitia practica est 
          <lb ed="#L" n="76"/>circa opera nonstra: et circa contingentia operabilia a 
          <lb ed="#L" n="77"/>nobis: sed numquam inuenitur quod praxis siue opus de quo 
          <lb ed="#L" n="78"/>est notitia practica sit circa contingens aliter se habere 
          <lb ed="#L" n="79"/>nec circa aliquid quod est in potestate nostra: quamuis ipsa 
          <lb ed="#L" n="80"/>operatio quae est ipsa praxis sit contingens alit se habere et 
          <lb ed="#L" n="81"/>operabilis a nobis. Et ideo pura speculatio et similiter
          di<lb ed="#L" n="82" break="no"/>lectio quae sunt operabiles a nobis: quamuis non
          habe<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ant talia pro obiectis: vere sunt praxes. et de ipsis 
          <lb ed="#L" n="84"/>vere erit notitia practica
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1342">
          ⁋ Si dicatur quod omnis 
          <lb ed="#L" n="85"/>notitia practica est respectu actionis vel factionis 
          <lb ed="#L" n="86"/>sed actio est circa agibile: et factio circa factibilem: 
          <lb ed="#L" n="87"/>ergo actio et factio quae sunt praxes habent aliquid contigens 
          <lb ed="#L" n="88"/>aliter se habere pro obiecto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1353">
          ⁋ Respondeo quod numquam inue 
          <lb ed="#L" n="89"/>nitur a philosopho dictum quod habitus practici sunt circa 
          <lb ed="#L" n="90"/>actione et factionem. et actio et factio circa agibi 
          <lb ed="#L" n="91"/>le et factibile: sed dicit quod artes practice sunt circa 
          <lb ed="#L" n="92"/>agibile et factibile: et tunc accipit ista pro actione 
          <lb ed="#L" n="93"/>et factione. Unde dicit vi. ethi. Contigens aut aliter habere 
          <lb ed="#L" n="94"/>se: est aliquid et agibile et factibile. alterum autem est
          a<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ctio et factio. Uide commen. in commento sequenti lite 
          <lb ed="#L" n="96"/>teram a legatam. vbi dicit quod aliud est practica
          acti<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ua. et aliud praxis id est actio. et aliud factiua id est 
          <lb ed="#L" n="98"/>factio. Ex quo patet: quod respectu solius actionis et so 
          <lb ed="#L" n="99"/>lius factionis vere dicetur actiua vel factiua quantumcum 
          <lb ed="#L" n="100"/>que nihil sit ibi contingens aliter se habere nisi sola actio 
          <lb ed="#L" n="101"/>vel factio. hoc patet quia multe sunt artes
          mechani<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ce quae sunt factiue: quarum aliqua nihil contingens a non 
          <lb ed="#L" n="103"/>bis operabile respiciunt nisi ipsam factionem et tamen
          ve<lb ed="#L" n="104" break="no"/>re sunt practice: sicut ars cvtharisandi: causatandi: ex 
          <lb ed="#L" n="105"/>sic de huiusmodi et illa circa quae sunt iste operationes non 
          <lb ed="#L" n="106"/>sunt operabilia a nobis: ergo quantumcumque speculatio ip 
          <lb ed="#L" n="107"/>sa sit circa obiectum non operabile a nobis: duem tamen 
          <lb ed="#L" n="108"/>ipsa vere sit operabilis a nob: vere poterit dici
          pra<lb ed="#L" n="109" break="no"/>xis. hoc etiam patet per philosophum primo ethicorum. et
          no<lb ed="#L" n="110" break="no"/>non metha. quod quadam sunt operationes praeter quas sunt 
          <!--115.xml-->
          <pb ed="#L" n="56-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aliqua opera et quadam non: et tamen de vtrisque potest esse
          noti<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tia practica: sic declarat philosophus id et ethi. Unde dicit 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1414">
          <lb ed="#L" n="3"/>⁋ Commentator ibidem. IMusico quidem operante secundum 
          <lb ed="#L" n="4"/>musicam. id est cantante: vel secundum musicam vtente orga 
          <lb ed="#L" n="5"/>non et operante per illud: deinde quiescente. nullum 
          <lb ed="#L" n="6"/>opus ipsius restat aut relinquitur. sed musica est pra 
          <lb ed="#L" n="7"/>ctica vere. et tamen nihil est ibi operabile a nobis ni 
          <lb ed="#L" n="8"/>si ipsa operatio. quamuis instrumentum musicum sit
          opera<lb ed="#L" n="9" break="no"/>bile a nobis per aliam artem non per musicam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1433">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="10"/>aliud concedo. quod praxis strictissime sumpta est 
          <lb ed="#L" n="11"/>operatio secundum virtutem moralem. et concedo quod circa 
          <lb ed="#L" n="12"/>ipsam est electio. et ideo ipsa est contingens aliter se habere 
          <lb ed="#L" n="13"/>et operabilis a nobis. non tamen sicut declaratum est 
          <lb ed="#L" n="14"/>oportet quod obiectum ipsius praxis sit contingens aliter 
          <lb ed="#L" n="15"/>se habere. et ideo quia ipsa pura speculatio est operabilis 
          <lb ed="#L" n="16"/>a nobis et non suum obiectum. ideo ipsa poterit dici 
          <lb ed="#L" n="17"/>praxis. sed non poterit dici practica.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1453">
          ⁋ Si dicatur 
          <lb ed="#L" n="18"/>quod tunc moralis virtus esset respectu intellectio. 
          <lb ed="#L" n="19"/>nis. quia habitus electiuus et per consequens virtus moralis 
          <lb ed="#L" n="20"/>esset in intellectu. quod est contra philosophum id est et. vi ethi. 
          <lb ed="#L" n="21"/>RRespondeo. quod accipiendo virtutem moralem pro 
          <lb ed="#L" n="22"/>habitu communi virtuoso qui non est intellectualis. quod 
          <lb ed="#L" n="23"/>aliquis habitus moralis est respectu intellectionis. quia 
          <lb ed="#L" n="24"/>sicut potest aliquis habere actum bonum et malum circa
          in<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tellectionem. ita et habitum. Unde sicut aliquis peccat 
          <lb ed="#L" n="26"/>studendo tempore et loco non debito. ita meritorie 
          <lb ed="#L" n="27"/>agit studendo pro loco et tempore: et secundum alias
          cir<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cumstantias requisitas. et per consequens vnus istorum actuum est 
          <lb ed="#L" n="29"/>meritorius. et alius demeritorius. Ita non est
          in<lb ed="#L" n="30" break="no"/>conueniens tales habitus correspondentes actibus ge 
          <lb ed="#L" n="31"/>nerari. nec tamen propter hoc habitus mor alis erit in in 
          <lb ed="#L" n="32"/>tellectu proprie loquendo. quia proprie loquendo omnis 
          <lb ed="#L" n="33"/>habitus moralis est in voluntate: sicut patebit in tertio. 
          <lb ed="#L" n="34"/>Unde sicut habitus voluntatis generatus ex
          volitioni<lb ed="#L" n="35" break="no"/>bus quibus vult pro loco et tempore: et secundum alias circumstam. 
          <lb ed="#L" n="36"/>tias vti neccessaris ad salutem est moraliter virtuosus 
          <lb ed="#L" n="37"/>subiectiue existens in voluntate. qui etiam non est intelle 
          <lb ed="#L" n="38"/>tualis: ita ex volitionibus quibus voluntas vult
          sti<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dere et intellectualiter considerare secundum debitas cir 
          <lb ed="#L" n="40"/>cumstantias generabitur habitus moraliter virtuosus 
          <lb ed="#L" n="41"/>subiective exntes in voluntate. qui etiam non est
          intelle<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ctualis. quameuis ex actibus intellectus imperatis a
          volun<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tate generetur vnus alius habitus intellectualis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1512">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="44"/>aliud concedo. quod praxis strictissime sumpte semper ele 
          <lb ed="#L" n="45"/>ctio est causa effectiva. sed dico quod ista est electio respe 
          <lb ed="#L" n="46"/>ctu intellectionis quae est pura speculatio. sicut respe 
          <lb ed="#L" n="47"/>ctu cuiuscumque operationis exterioris. et ita ipsa
          effi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>citur ab electione voluntatis sicut operatio exterior. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1525">
          <lb ed="#L" n="49"/>⁋ Ita enim possum dubitare et considerare an de 
          <lb ed="#L" n="50"/>beam considerare aliquod pure speculabile. sicut
          pos<lb ed="#L" n="51" break="no"/>sum dubitare et considerare an debeam comedere 
          <lb ed="#L" n="52"/>vel non. et ita possum sententiari et concludere quod de 
          <lb ed="#L" n="53"/>beam considerare tale speculabile. et post istam sen 
          <lb ed="#L" n="54"/>tentiam possum eligere velle considerare. et
          intelle<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ctio potest sequi electionem: sicut operatio exterior. 
          <!--115.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 56-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>Ad auctoritatem beati Mregorii. Dico quod accipit 
          <lb ed="#L" n="57"/>opus pro opere exteriori. et ita frequent accipiunt 
          <lb ed="#L" n="58"/>sancti: quia respectu multorum talium est consilium et
          ele<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ctio: quamuis possit esse etiam respectu cotemplationis 
          <lb ed="#L" n="60"/>Unde frequentur propter vitam eternam consequendam aliqua 
          <lb ed="#L" n="61"/>multum sollicite inquirunt et deliberant: an sit vacam 
          <lb ed="#L" n="62"/>dum contemplationi vel praedicationi aut aliis operibs 
          <lb ed="#L" n="63"/>exterioribus: et ita ipsa contemplatio vere est post ele 
          <lb ed="#L" n="64"/>ctionem. aliquando enim concludunt et sententiantur sancti quod 
          <lb ed="#L" n="65"/>vacandum est contemplatioi. et ideo contemplatio est vere pra 
          <lb ed="#L" n="66"/>xis. Per praedicta patet: quod processus iste concludit quod 
          <lb ed="#L" n="67"/>speculatio est vere praxis: quia intellectus practicus no 
          <lb ed="#L" n="68"/>solum inquarit quod opus exterius est fugiendum: quod prose 
          <lb ed="#L" n="69"/>quendum. sed etiam ista omnia inquarit de operibus interioribus 
          <lb ed="#L" n="70"/>et post sequitur electio: et post sequitur prosecutio
          eli<lb ed="#L" n="71" break="no"/>gibilis. etiam quantum ad ipsum intellectu et voluntatem: 
          <lb ed="#L" n="72"/>io etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1586">
          ⁋ Ad vltimam auctoritae quod agibile et eligibile 
          <lb ed="#L" n="73"/>est idem. Et ideo sicut ista operatio interior scilicet
          specula<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tio et etiam volitio est agibilis: ita eligibilis. et ideo 
          <lb ed="#L" n="75"/>vere erit praxis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1595">
          ⁋ Ad primum alterius opinionis 
          <lb ed="#L" n="76"/>quod non est de ratione intellectus practici quod se extendat 
          <lb ed="#L" n="77"/>extra totam partem rationalem. sed sufficit quod se extendat 
          <lb ed="#L" n="78"/>ad voluntatem: et ad quemcumque actum mediante actu 
          <lb ed="#L" n="79"/>voluntatis. et ideo sufficienter vnus actus intellectus se 
          <lb ed="#L" n="80"/>extendit ad alium actum intellectus tamquam ad obiectum. 
          <lb ed="#L" n="81"/>Et quando dicitur: tunc logica esset practica: ista conclusio est 
          <lb ed="#L" n="82"/>concedenda: sicut post patebit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1614">
          ⁋ Argumentu 
          <lb ed="#L" n="83"/>pro secunda conditione concludit quod probat quod praxis est 
          <lb ed="#L" n="84"/>posterior intellectione: quia omne praxim praecedit 
          <lb ed="#L" n="85"/>aliqua intellectio: sicut omnem actum voluntatis
          pri<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cedit aliqua intellectio: non tamen requiritur
          intelle<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ctio dictatiua: nec aliqua intellectio complexa 
          <lb ed="#L" n="88"/>prior.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1630">
          ⁋ Ad argumentum pro tertia conditione: quod illa 
          <lb ed="#L" n="89"/>est coditio praxis bone quam philosophus vocat. ii. phi. et i 
          <lb ed="#L" n="90"/>vi. ethi. ca. iii. et commentator commen. li viii.
          eupra<lb ed="#L" n="91" break="no"/>xiam. non est autem conditio praxis in communi. et omnis praxis re 
          <lb ed="#L" n="92"/>cta requirit rationem rectam sed non omnis praxis est recta 
          <lb ed="#L" n="93"/>nec esse potest: sicut nec omnis volitio. ideo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e178-d1e1643">
          ⁋ Ad patri 
          <lb ed="#L" n="94"/>mum principale patet quod sola operatio sequens electi 
          <lb ed="#L" n="95"/>one est praxis quarto modo dicta: sed non solum operatio 
          <lb ed="#L" n="96"/>potentie inferioris sequitur electionem. sed ipsam sequitur 
          <lb ed="#L" n="97"/>tam intellectio (quamuis vna alia praecedat quam etiam 
          <lb ed="#L" n="98"/>operatio voluntatis. Potest enim quis consiliari et de 
          <lb ed="#L" n="99"/>liberare: vtrum debeat deliberare. et vtrum
          debe<lb ed="#L" n="100" break="no"/>at considerare vel non. ideo etc. Sed praxis tertio modo 
          <lb ed="#L" n="101"/>dicta respectu cuius dicitur notitia practica non 
          <lb ed="#L" n="102"/>sequitur semper electionem: sed ipsamet electio et voli 
          <lb ed="#L" n="103"/>tio praecedens est praxis: cum sit opus nostrum de quo 
          <lb ed="#L" n="104"/>est notitia practica. Sed commen. t auctoritas allegata 
          <lb ed="#L" n="105"/>accipit praxim quarto modo: et non tantum tertio 
          <lb ed="#L" n="106"/>modo. Alia questio quarte principali connexa.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>