<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9(11)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9(11)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="297-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2003"><!-- l2q9(11) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2003-Hd1e108">Quaestio 9(11)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e111">
          Questio. xi. 
          <lb ed="#L" n="107"/>UTrum mensura sit 
          <lb ed="#L" n="108"/>semper notior et nobilior mensurato 
          <lb ed="#L" n="109"/>Quod non. patet: quia euum eternitas tempus sunt 
          <lb ed="#L" n="110"/>magis ignota deo a angelo et re temporali quae mensuratur 
          <!--598.xml-->
          <pb ed="#L" n="298-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>per ista. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e131">
          ⁋ Item in quarto metaphisice primum in 
          <lb ed="#L" n="2"/>genere substantie quod est mensura omnium aliorum est deus 
          <lb ed="#L" n="3"/>sed deus est maxime ignotus. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e138">
          ⁋ Ite quod non sit 
          <lb ed="#L" n="4"/>nobilior probatur: quia tempus est mensura motus et est 
          <lb ed="#L" n="5"/>innobilius motu saltem quo ad formam: quia secundum 
          com<lb ed="#L" n="6" break="no"/>mentatorem quarto phisicorum. tempus est passio primi 
          <lb ed="#L" n="7"/>motus: et est innobilior omni motu ad formam sicut
          re<lb ed="#L" n="8" break="no"/>spectiuum est innobilius absoluto. ergo eius passio est 
          <lb ed="#L" n="9"/>innobilior. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e154">
          ⁋ Ad oppositum quarto metaphi 
          <lb ed="#L" n="10"/>sice in omni genere est primum: quod est mensura omnium illius 
          <lb ed="#L" n="11"/>generis et illud est nobilius et notius mensurato. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e162">
          <lb ed="#L" n="12"/>⁋ Ad quaestionem primo videndum est quid est mensura 
          <lb ed="#L" n="13"/>vbi sciendum est quod secundum philosophum quarto metaphisice 
          <lb ed="#L" n="14"/>mensura est illud per quod congnoscitur res vel quantitas 
          <lb ed="#L" n="15"/>rei: nunc autem res potest multiplicitur cognosci per 
          men<lb ed="#L" n="16" break="no"/>suram. vno modo potest vocari mensura illud quod est causa 
          <lb ed="#L" n="17"/>efficiens cognitionis rei: et hoc prime apprehensionis 
          <lb ed="#L" n="18"/>et sic intellectus dicitur mensura rerum quas intelligit 
          <lb ed="#L" n="19"/>et species rei si ponatur vel ipsamet res existens in es 
          <lb ed="#L" n="20"/>fectu. et iste sunt cause efficientes partiales 
          respe<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ctu cognitionis rei. et sic potest intelligi dictum philosophi quod 
          <lb ed="#L" n="22"/>obiectum est mensura cognitionis. Alio modo capitur 
          <lb ed="#L" n="23"/>mensura pro re quae ducit in rememorationem alicuius 
          <lb ed="#L" n="24"/>prius noti: et istud sic ducens in cognitionem alterius 
          <lb ed="#L" n="25"/>est improprie et solum representatiuum rei: quia nihil 
          <lb ed="#L" n="26"/>potest repraesentari per aliud nisi representatum fuerit 
          <lb ed="#L" n="27"/>prius notum. hoc modo dicimus quod ymago petri 
          reprae<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sentet petrum prius cognitum: quia visa ymagine 
          pe<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tri stati occurrit rememoratio de petro. et istu 
          <lb ed="#L" n="30"/>sic repraesentans potest dici mensura cognitionis
          repn<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tati quatenus ducit in eius cognitionem: sed isti duo 
          <lb ed="#L" n="32"/>modi mensure sunt duo generales modi
          accipien<lb ed="#L" n="33" break="no"/>di mensuram. tertio modo accipitur mensura magis
          pro<lb ed="#L" n="34" break="no"/>prie pro illo cuius cognitio ducit in cognitionem 
          <lb ed="#L" n="35"/>quantitatis mensurati: vt scilicet quando res est primo
          no<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ta secundum essentiam suam et ignota secundum quantitatem: tunc 
          <lb ed="#L" n="37"/>illud per cuius cognitionem intellectus certificatur de 
          <lb ed="#L" n="38"/>quantitate rei prius note secundum essentiam proprie dicitur
          men<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sura illius. et isto modo mensura praesupponit vnam
          co<lb ed="#L" n="40" break="no"/>gnitionem et certificat de alia. Isto modo mensu 
          <lb ed="#L" n="41"/>ratum potest esse prius cognitum quam mensura secundum
          substam<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tiam: licet non secundum quantitatem. mensura autem sic accepta ali 
          <lb ed="#L" n="43"/>quando est tantum in anima obiectiue: et aliquando in re ex
          subie<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ctiue. Exemplum primi. quando aliquis geometer perfecte 
          <lb ed="#L" n="45"/>per quantitatem vel numerum ymaginatum mensurat alia 
          <lb ed="#L" n="46"/>quanta per numeros reales. Exeplum secundi. quando mensura est 
          <lb ed="#L" n="47"/>aliquod signabile in re: et tunc mensurat per replicatio 
          <lb ed="#L" n="48"/>nem. quando scilicet estiminor mensurato. patet de vlna et pan 
          <lb ed="#L" n="49"/>non vel per adequationem: quando scilicet mensura est equalis 
          men<lb ed="#L" n="50" break="no"/>surato.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e249">
          ⁋ secundo dico quod ratio mensure conuenit primo 
          <lb ed="#L" n="51"/>vni quod est principium numeri: et illud vnum non tantum
          re<lb ed="#L" n="52" break="no"/>peritur in quantitate: sed in omni genere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e256">
          ⁋ Si dicas quod philosophus 
          <lb ed="#L" n="53"/>quarto metaphisice dicit quod vnitas quae est principium 
          <lb ed="#L" n="54"/>numeri et quae est mensura competit solum quantitati.  
          Respon<lb ed="#L" n="55" break="no"/>deo quod accipit quantitatem pro eo quod includit plura 
          <!--598.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 298-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>seorsum acceptabilia. et sic vnitas et numerus 
          <lb ed="#L" n="57"/>possunt ita bene iueniri in angelis sicut in
          quanti<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tatibus. quia numerus decem angelorum potest diuidi in 
          <lb ed="#L" n="59"/>plura seorsum acceptabilia: et quod sic accipiat 
          quan<lb ed="#L" n="60" break="no"/>titatem patet. nam secundum eum motus est respectu termini. 
          <lb ed="#L" n="61"/>sed terminus potest esse qualitas patet in alteratione. ergo 
          ac<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cipit quantitatem pro qualitate. et ideo vnitas quae est
          prin<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cipium numeri ita bene repritur in aliis. et similiter
          nume<lb ed="#L" n="64" break="no"/>rus sicut in quantitate. quia omnes proprietates et
          passio<lb ed="#L" n="65" break="no"/>nes quae possunt demonstrari in numero de quantitatibus 
          <lb ed="#L" n="66"/>possunt demonstrari in angelis. puta quod in angelis vnus 
          <lb ed="#L" n="67"/>numerus est par. alius impar. vnus duplus ad alium 
          <lb ed="#L" n="68"/>etc. Et ideo non est plus ponendus numerus in 
          quanti<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tatibus quam in angelis. sed illud vnum quod est mensura non 
          <lb ed="#L" n="70"/>est aliquod vnum in re extra determinatum neccessario. et 
          <lb ed="#L" n="71"/>hoc in mensura multitudinis sicut in mensura ex 
          <lb ed="#L" n="72"/>tensionis. quia sicut in mensura extensionis mensura 
          <lb ed="#L" n="73"/>habet aliquando esse tantum in anima obiective. aliquando in re 
          <lb ed="#L" n="74"/>extra subiectiue: sicut praedictum est. ita illud vnum quod 
          <lb ed="#L" n="75"/>est mensura multitudinis. aliquondo est in anima tantum
          ob<lb ed="#L" n="76" break="no"/>iectiue. aliquando in re ex subiective. Exemplum primi 
          <lb ed="#L" n="77"/>quando aliquis per conceptum quem habet in anima mensurat dece 
          <lb ed="#L" n="78"/>angelos per replicationem vnius in anima ad singulum 
          <lb ed="#L" n="79"/>eorum illud vnum est proprie mensura multitudinis 
          <lb ed="#L" n="80"/>Exemplum secundi. si accipiatur vnus angelus et applicetur 
          <lb ed="#L" n="81"/>ille angelus singularis ad quemlibet alium: tunc ille 
          <lb ed="#L" n="82"/>esset mensura illius multitudinis. sed hoc est improprie: quia 
          <lb ed="#L" n="83"/>quae ratione vnus angelus est sic mensura et alius. et ideo vnum 
          <lb ed="#L" n="84"/>quod est mensura multitudinis et numerus similiter habent 
          <lb ed="#L" n="85"/>tamen esse obiective in anima. Et hoc probatur de vno: quia de 
          <lb ed="#L" n="86"/>ratione mensure est quod sit simplex et indiuisibilis. nunc 
          <lb ed="#L" n="87"/>autem vnum in conceptu est magis simplex et 
          indiui<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sibile per carentiam partium intrinsecarum quam vnum in re 
          <lb ed="#L" n="89"/>generaliter. patet de vno in quantitate in equis etc. ergo illud 
          <lb ed="#L" n="90"/>vnum magis habet rationem mensure quam vnum singulare 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e347">
          <lb ed="#L" n="91"/>⁋ Tertio dico quod mensura et mesuratum distinguntur 
          <lb ed="#L" n="92"/>realiter si vtrumque sit res: vel sunt non eadem realiter si 
          <lb ed="#L" n="93"/>vnum sit res et aliud non. quod probatur. quia impossibile est 
          <lb ed="#L" n="94"/>quod duo contradictoria verificentur de eodem ceteris 
          pa<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ribus. et hoc siue in re siue in ratione. sed mensura est 
          no<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tior mensurato vt prius dictum est. et per consequens mensura 
          <lb ed="#L" n="97"/>tum non est notius mesura. Si ergo mensura et mensura 
          <lb ed="#L" n="98"/>tum essent idem realiter. idem esset notius et non
          noti<lb ed="#L" n="99" break="no"/>quod est contradictio. et eodem modo si eternitas sit mensu 
          <lb ed="#L" n="100"/>ra dei non esset realiter idem cum deo: quod falsum est 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e371">
          <lb ed="#L" n="101"/>⁋ Quarto dico quod mensura aliquando immo vt sepius 
          <lb ed="#L" n="102"/>est imperfectior mensurato. hoc probatur: quia aut
          men<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sura habet esse obiectiue in anima aut extra. Si primo 
          <lb ed="#L" n="104"/>modo. tunc est imperfectior: quia sic est tantum ens rationis 
          <lb ed="#L" n="105"/>quod est imperfectius ente reali. Si secundo modo. sic 
          quanti<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tas minor est mensura quantitatis maioris. patet de 
          <lb ed="#L" n="107"/>vlna respectu panni. et tunc adhuc est imperfectior 
          <lb ed="#L" n="108"/>quia quanto aliquid plus habet de quantitate: tanto habet plus de 
          per<lb ed="#L" n="109" break="no"/>fectione. hoc etiam patet quia mensura et mensuratum secundum 
          <lb ed="#L" n="110"/>philosophum sunt vnigenia: ita quod sunt vnius speciei specia 
          <!--599.xml-->
          <pb ed="#L" n="298-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>lissime tanquam indiuidua distincta sub illa
          spe<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cie: sicut patet in exemplis philosophi qui dicit quod
          longitu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>do est mensura longitudinis grauitas grauitatis at vox 
          <lb ed="#L" n="4"/>vocis latitudo latitudinis. Et commentator di 
          <lb ed="#L" n="5"/>cit ibidem quod mensura numeri non est vnitas sec nume 
          <lb ed="#L" n="6"/>rus. et ratio est quia mensura et mensuratum sunt vnige 
          <lb ed="#L" n="7"/>nia: sed illud quod est sic mensura secundum philosophum est
          mi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nimum secundum perfectionem: aliquando secundum naturam aliquando sed 
          <lb ed="#L" n="9"/>institutionem. ergo mensura est imperfectior. et hoc est 
          <lb ed="#L" n="10"/>verum de mensura extensionis durationis et
          mul<lb ed="#L" n="11" break="no"/>titudinis: sed non perfectionis sicut postea dicetur. 
          <lb ed="#L" n="12"/>Si dicas quod mensura et mensuratum non sunt vni 
          <lb ed="#L" n="13"/>genia: quia vlna est mensura panni: et tamen non est
          eius<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dem speciei. Similiter inter mensuram et mensuratum est 
          <lb ed="#L" n="15"/>ordo: sed inter indiuidua eiusdem speciei non est
          or<lb ed="#L" n="16" break="no"/>do essentialis tertio metaphisice. ergo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e436">
          ⁋ Ad
          pri<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mum dico quod quantitas vlne est prima mensura et 
          quanti<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tas panni est primum mensuratum. similiter etiam in vlna 
          <lb ed="#L" n="19"/>vel in panno non sunt mensura vel mensuratum 
          <lb ed="#L" n="20"/>nisi de per accidens quatenus extenditur in quantitatem 
          <lb ed="#L" n="21"/>et ideo mensuratio ista ex vtraque parte debet
          ar<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tendi penes quantitatem non penes substantiam
          cu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ius ratio est: quia si pannus congeletur est substantia 
          <lb ed="#L" n="24"/>eadem quae prius et tamen variatur quantitas: et per consequens mensu 
          <lb ed="#L" n="25"/>ra. ergo mensura habet attendi penes quantitatem 
          <lb ed="#L" n="26"/>non penes substantiam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e461">
          ⁋ Ad aliud dico quod duplex 
          <lb ed="#L" n="27"/>est ordo essentialis. vnus quando illa quae ordinantur
          ha<lb ed="#L" n="28" break="no"/>bent diffinitiones alterius rationis et distinctas. 
          ali<lb ed="#L" n="29" break="no"/>us quando indiuiduum vnum est essentialiter perfectius 
          <lb ed="#L" n="30"/>alio. primus ordo est inter causas partiales
          ali<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cuius effectus essentialiter ordinatas: et talis non 
          <lb ed="#L" n="32"/>est in proposito: quia omnia indiuidua eiusdem speciei 
          ha<lb ed="#L" n="33" break="no"/>bent eandem diffinitionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e479">
          ⁋ Secundus ordo potest esse 
          <lb ed="#L" n="34"/>inter indiuidua eiusdem speciei: quorum vnum potest esse 
          <lb ed="#L" n="35"/>perfectius alio: et hoc est generaliter verum in omni specie: cuius 
          <lb ed="#L" n="36"/>indiuidua suscipiunt magis et minus: et tunc illud quod 
          <lb ed="#L" n="37"/>est minimum in perfectione sub tali specie est mensura 
          <lb ed="#L" n="38"/>omnium aliorum quae sunt maioris perfectionis puta minima 
          <lb ed="#L" n="39"/>linea secundum naturam et institutionem est mensura omnium 
          <lb ed="#L" n="40"/>linearum perfectarum. minima superficies superficierum 
          <lb ed="#L" n="41"/>minimum corpus corporum. minimus gradus
          albe<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dinis omnium albedinum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e501">
          ⁋ Si dicas quod philosophus dicit 
          <lb ed="#L" n="43"/>quod in omni genere est vnum perfectissimum quod est
          men<lb ed="#L" n="44" break="no"/>sura omnium aliorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e508">
          ⁋ Dico quod hec non est propositio 
          <lb ed="#L" n="45"/>philosophi sed in vno loco dicit quod in omni genere est vnum 
          <lb ed="#L" n="46"/>primum: et illud est verum: sed illud non oportet esse 
          per<lb ed="#L" n="47" break="no"/>fectissimum: sicut in genere quantitatis. primum est 
          <lb ed="#L" n="48"/>punctus vel aliquid tale. in genere substantie ali 
          <lb ed="#L" n="49"/>qua forma vel materia prima: et illud primum est 
          <lb ed="#L" n="50"/>mensura aliorum quorum potest esse mensura: et aliter 
          <lb ed="#L" n="51"/>non. Et alibi dicit quod in omni genere est
          perfectis<lb ed="#L" n="52" break="no"/>simum: sed illud non est mensura: nec est tantum vnum
          ta<lb ed="#L" n="53" break="no"/>le: sed possunt esse multa talia: quia potest inueniri
          a<lb ed="#L" n="54" break="no"/>liqua species cuius omnia indiuidua sunt perfectiora in 
          <lb ed="#L" n="55"/>diuiduis aliarum specierum: sed illa indiuidua perfe¬ 
          <!--599.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 298-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ctiora non sunt mensure aliorum. nec econtra. vnde 
          <lb ed="#L" n="57"/>in genere qualitatis et quantitatis est reperire vnum 
          <lb ed="#L" n="58"/>quod est mensura aliorum eiusdem generis sicut 
          mini<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ma quantitas secundum naturam vel institutionem vel
          mi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nina qualitas. quod non sic intelligo quod sit aliqua 
          <lb ed="#L" n="61"/>vna quantitas numero quae sit mensura omnium aliarum 
          <lb ed="#L" n="62"/>quantitatum: et sic de qualitate. sed quod in qualibet specie 
          <lb ed="#L" n="63"/>quantitatis et qualitatis est reperire vnum minimum 
          <lb ed="#L" n="64"/>quod est mensura omnium quantitatum et qualitatum eiusdem 
          <lb ed="#L" n="65"/>speciei quae sunt perfectiores illo minimo. et sic pos 
          <lb ed="#L" n="66"/>sunt sub eodem genere esse multa talia minima 
          cer<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tum est: quia tot sub albedine quot sunt albedines. 
          <lb ed="#L" n="68"/>sub illo gradu sub quo est minima albedo. et si 
          <lb ed="#L" n="69"/>substantie susciperent magis et minus generaliter: 
          <lb ed="#L" n="70"/>sicut alique quae extenduntur in materia et habent 
          <lb ed="#L" n="71"/>diuersas partes sub diuersis partibus quantitatis 
          <lb ed="#L" n="72"/>in materia: tunc generaliter potest esse in genere sub 
          <lb ed="#L" n="73"/>stantie mensura sicut in aliis generibus. vnde ita 
          <lb ed="#L" n="74"/>bene potest forma substantialis extensa in 
          mate<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ria mensurari per minimum in sua specie sicut 
          quanti<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tas vel albedo: nec video rationem quare non. et 
          <lb ed="#L" n="77"/>si ita esset de anima intellectiua et substantiis sepa 
          <lb ed="#L" n="78"/>ratis eodem modo esset dicendum. sic ergo patet quod illud 
          <lb ed="#L" n="79"/>quod est minimum in omni genere non est mensura: sed 
          <lb ed="#L" n="80"/>tantum in habentibus mensuram quae recipiunt magis et 
          <lb ed="#L" n="81"/>minus: et in illis mensura est semper imperfectior 
          <lb ed="#L" n="82"/>mensurato: quia est minimum secundum philosophum. si tamen
          veli<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mus verificare dictam propositionem quae imponitur 
          <lb ed="#L" n="84"/>philosopho: potest dici quod in omni genere est primum quod est 
          <lb ed="#L" n="85"/>mensura multitudinis illius generis sicut alias 
          <lb ed="#L" n="86"/>patebit. vnde de ratione mensure est quod sit notior et 
          <lb ed="#L" n="87"/>certior mensurato: vt quantitas minor vel albedo 
          <lb ed="#L" n="88"/>minor est notior et certior quo ad nos quam maior 
          <lb ed="#L" n="89"/>ergo sequitur quod mensura est imperfectior 
          mensura<lb ed="#L" n="90" break="no"/>to.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e617">
          ⁋ Ex istis sequitur quod deus non est mensura omnium 
          <lb ed="#L" n="91"/>aliorum quo ad nos. quod probatur: quia de ratione
          mensu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>re est quod sit certior et notior mensurato: et hoc 
          respe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ctu illius quae mensuratur per mensuram. ergo cum deus sit 
          <lb ed="#L" n="94"/>nobis notior omni creatura non potest nobis saltem 
          <lb ed="#L" n="95"/>in via esse mensura omnium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e630">
          ⁋ Ex hoc sequitur quod idem 
          <lb ed="#L" n="96"/>potest esse mensura et mensuratum respectu
          diuer<lb ed="#L" n="97" break="no"/>sorum quorum vnum notius alio: et econuerso. Exemplum 
          <lb ed="#L" n="98"/>de motu et tempore quae sunt sibi inuicem mensure quarto 
          <lb ed="#L" n="99"/>phisicorum secundum commentatorem: quia cui est notior
          mo<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tus quam tempus potest per motum mensurare tempus. Et cui 
          <lb ed="#L" n="101"/>tempus est notius motu potest per tempus mensurare
          mo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tum. sicut partbet ad sensum. vnde licet deus non ponatur 
          <lb ed="#L" n="103"/>mensura aliorum quo ad nos pro statu isto: tamen
          ali<lb ed="#L" n="104" break="no"/>quo modo potest poni mensura perfectionis sicut postea 
          <lb ed="#L" n="105"/>dicetur: et tunc dicetur mensura per essentiam suam: quia per 
          <lb ed="#L" n="106"/>illam distinguitur realiter ab omnibus aliis: et non 
          <lb ed="#L" n="107"/>per alias res ymaginatas respectu bouis et
          asi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ni sicut alii ponunt.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e662">
          ⁋ Contra ista. primo non
          vi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>detur quod mensuratum sit prius cognitum quam
          mensu<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ra: quia quarto metaphisice commentator dicit quod 
          <!--600.xml-->
          <pb ed="#L" n="299-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>seibile est mensura scientie: et tamen oportet prius 
          cogno<lb ed="#L" n="2" break="no"/>scere scientiam quam scibile et obiectum ad extra
          men<lb ed="#L" n="3" break="no"/>surat actum assentiendi. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e682">
          ⁋ Item si sic quantitas 
          <lb ed="#L" n="4"/>rei differret ab essentia: quia idem realiter non potest 
          <lb ed="#L" n="5"/>esse notum et ignotum: sed essentia mensurati est pus 
          <lb ed="#L" n="6"/>nota quam mensura et quantitas non. ergo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e691">
          ⁋ Iste est
          noti<lb ed="#L" n="7" break="no"/>or ergo nobilior. antecedens patet per philosophum: quia sicut vnumquoque 
          <lb ed="#L" n="8"/>se habet ad cognitionem: ita ad entitatem. consequentia patet per 
          <lb ed="#L" n="9"/>commentatorem primo phisicorum quanto aliqua sunt
          no<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tiora nature sunt perfectiora. licet non ita sit de no 
          <lb ed="#L" n="11"/>bis notis: veruntamen mensura notior est 
          mensura<lb ed="#L" n="12" break="no"/>to quo ad naturam. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e707">
          ⁋ Confirmatur per
          commen<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tatorem quarto metaphisice quae dicit quod mensura est 
          <lb ed="#L" n="14"/>prius in esse et cognitione. ergo est notior.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e714">
          ⁋ Item quod 
          <lb ed="#L" n="15"/>mensura et mensuratum non sunt eiusdem speciei. probat: 
          <lb ed="#L" n="16"/>qui mensuratum dependet a mensura non tantum
          congni<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tione sed etiam in essentia. probatur: quia eadem sunt
          princi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>via essendi et cognoscedi: sed inter media
          eiusdem<lb ed="#L" n="19" break="no"/>speciei non est talis dependentia. ergo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e727">
          ⁋ Ad primum
          di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>co quod possibile est quod sit eadem cognitio qua
          cogno<lb ed="#L" n="21" break="no"/>scit essentia rei: et qui certificatur intellectus de 
          quanti<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tate rei: non tamen repugnat quod sint diuerse 
          cogniti<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ones quarum vna cognoscitur essentia rei: et alia 
          <lb ed="#L" n="24"/>cognoscitur quantitas rei. et si sic esset: tunc cognitio 
          <lb ed="#L" n="25"/>qua cognoscitur essentia rei praecederet
          cognitio<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nem qua cognoscitur quantitas. saltem vna est prior a 
          <lb ed="#L" n="27"/>lia naturaliter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e748">
          ⁋ Tuc ad philosophum et commentatorem 
          <lb ed="#L" n="28"/>dico quod res extra non est mensura actus 
          intelligen<lb ed="#L" n="29" break="no"/>di: sed veritas in intellectu mensuratur veritate quae est 
          <lb ed="#L" n="30"/>in re: quia in eo quod res est vel non est etc. et non est res 
          <lb ed="#L" n="31"/>mensura actus assentiendi secundum substantiam suam 
          <lb ed="#L" n="32"/>sed solum secundum quod denominatur a veritate cui assentit: et 
          <lb ed="#L" n="33"/>veritas in re distinguitur a veritate in intellectu 
          <lb ed="#L" n="34"/>sicut res a ratione. et veritas similiter in intellectu di 
          <lb ed="#L" n="35"/>co complexa) distinguitur ab actu intelligendi. et 
          <lb ed="#L" n="36"/>potest dici mensura actus assentiendi veritas in rem 
          <lb ed="#L" n="37"/>quatenus certificat de veritate actus intelligendi: 
          <lb ed="#L" n="38"/>qui ex hoc quod cognosco sic esse in re: ex hoc cognosco 
          <lb ed="#L" n="39"/>quod actus per que rei assentimus est verus. vnde scibile 
          <lb ed="#L" n="40"/>est mensura scientie: vel ar scibile est causa partialis 
          <lb ed="#L" n="41"/>scientie: vel quia veritas in scibili est causa veritatis in sci 
          <lb ed="#L" n="42"/>entia. et aliter non est mensura. quia per veritatem in re 
          <lb ed="#L" n="43"/>ducor in cognitionem veritatis in scientia. et non
          ha<lb ed="#L" n="44" break="no"/>betur a philosopho quod scibile sit proprie mensura scientie. Si
          di<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cas quod philosophus et commentator quaento metaphisice
          ca<lb ed="#L" n="46" break="no"/>pitulo de relatione dicunt. quod scientia refertur ad 
          scibi<lb ed="#L" n="47" break="no"/>le sicut mensuratum ad mensuram. dico quod non habetur 
          <lb ed="#L" n="48"/>hoc a philosopho et commentatore: sed tantum intendit ibi dicere 
          <lb ed="#L" n="49"/>quot sunt quae referuntur per tertium modum relationis. et 
          <lb ed="#L" n="50"/>ponit ibi tria exempla tertii modi quorum primum 
          <lb ed="#L" n="51"/>est de mensura et mensurato. aliud de intellectu et 
          <lb ed="#L" n="52"/>intelligibili. dtertium de sensu et sensibili. et 
          inten<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dit tunc dicere quod aliquid refertur per tertium modum re 
          <lb ed="#L" n="54"/>lationis: quia aliud refertur ad ipsum. non quia ipsmmet re 
          <lb ed="#L" n="55"/>fertur. et ponit exemplum de praedictis tribus: scilicet quod men 
          <!--600.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 299-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sura refertur ad mensuratum: quia mensura refertur ad  
          <lb ed="#L" n="57"/>ipsum et non per relationem in mensura. et similiter sensatum 
          <lb ed="#L" n="58"/>refertur ad actum sentiendi: quia actus sentiendi refertur 
          <lb ed="#L" n="59"/>ad sensatum: et similiter scibile refertur ad scientiam per
          re<lb ed="#L" n="60" break="no"/>lationem in scibili: sed quia scientia refertur ad ipsum. vnde ista 
          <lb ed="#L" n="61"/>sunt tria exempla eiusdem modoi: non quod in omnibus istis 
          <lb ed="#L" n="62"/>exemplis sit relatio per modum mensure quia hoc nllo modo 
          <lb ed="#L" n="63"/>haber per commentatorem vel philosophum: sed in omnibus istis vnum refertur 
          <lb ed="#L" n="64"/>ad aliud: quia aliud refertur ad ipsum. si tamen omnino ibi
          veli<lb ed="#L" n="65" break="no"/>mus ponem rationem mensure poterimus saluare modo
          pri<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dicto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e842">
          ⁋ Ad aliud dico quod licet de eadem re simplici 
          <lb ed="#L" n="67"/>omnino indistincta non possunt formari distincti 
          con<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ceptus. tamen de re habente partes eiusdem rationis ratione 
          <lb ed="#L" n="69"/>partium bene possunt formari diuersi conceptus. Tame
          di<lb ed="#L" n="70" break="no"/>co quod omnem conceptum incomplexum quem habeo de mensu 
          <lb ed="#L" n="71"/>rato post mensurationem habeo ante mensurationem. 
          <lb ed="#L" n="72"/>qui ante mensutationem dicitur tam mensura quam mensu 
          <lb ed="#L" n="73"/>ratum cognosci mensuratum secundum essentiam et non secundum 
          <lb ed="#L" n="74"/>quantitate. Mensura autem vtroque modo. Et sic per 
          <lb ed="#L" n="75"/>quantitatem mensure cognoscitur quantitas mensurati 
          <lb ed="#L" n="76"/>Non quod in re quanta sit aliquid cognitum et aliquid 
          igno<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tum quod per mensuram cognoscitur: quia possum
          cogno<lb ed="#L" n="78" break="no"/>scere totam magnitudinem et omnes partes eius
          intuiti<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ue. et tamen ignorare cuius quantitatis est. et similiter possum 
          <lb ed="#L" n="80"/>cognoscere vnumquemque bouem in decem: et tamen
          nesci<lb ed="#L" n="81" break="no"/>re numerum: vt partbet ad sensum. et ex hoc videtur quod 
          <lb ed="#L" n="82"/>omnem cognitionem incomplexam quam hbeo post 
          mensura<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tionem habeo ante: sed per mensuram habeo
          cognito<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nem complexam de mensurato. puta quod tot sunt partes 
          <lb ed="#L" n="85"/>huius magnitudinis et tot sunt boues. vnde per 
          <lb ed="#L" n="86"/>mensuram ducor in cognitionem vnius conceptus
          ab<lb ed="#L" n="87" break="no"/>strahibilis ab istis decem vel ab illis partibus 
          ma<lb ed="#L" n="88" break="no"/>gnitudinis: puta in conceptum numeri denarii: et 
          <lb ed="#L" n="89"/>in conceptum tot partium magnitudinis: puta quinque 
          <lb ed="#L" n="90"/>vel sex. et ille conceptus supponit pro rebus: et
          praedican<lb ed="#L" n="91" break="no"/>do conceptum illum de magnitudine vel de bobus 
          <lb ed="#L" n="92"/>habeo quandam cognitionem complexam: puta praedicam 
          <lb ed="#L" n="93"/>do numerum senarium de partibus magnitudinis 
          ha<lb ed="#L" n="94" break="no"/>beo istam cognitionem per mensuram: quia hec
          magni<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tudo habet sex partes tante quantitatis. In praedicando nu 
          <lb ed="#L" n="96"/>merum denarium de bobus cognosco quod sunt decem 
          <lb ed="#L" n="97"/>boues: et ista cognitio complexa suit mihi prius 
          <lb ed="#L" n="98"/>ignota: sed per mensuram est mihi nota. Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>co quod mensura potest esse innobilior mensurato et 
          <lb ed="#L" n="100"/>tamen notior. et ad philosophum dico quod sicut entitas rei est 
          <lb ed="#L" n="101"/>perfectior: ita habet perfectiorem cognitionem ceteris
          peri<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bus: sed mensura proprie loquendo non habet perfectiorem 
          <lb ed="#L" n="103"/>nec nobiliorem cognitionem quam mensuratum. Et quando 
          <lb ed="#L" n="104"/>dicis de notis nature. dico quod commentator primo 
          <lb ed="#L" n="105"/>phisicorum dicit quod si nos faceremus naturalia 
          con<lb ed="#L" n="106" break="no"/>posita sicut facimus artificiata: tunc essent
          ea<lb ed="#L" n="107" break="no"/>dem nobis et nature nota. quia tunc materia et 
          for<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ma essent nobis notiores quam compositum
          natu<lb ed="#L" n="109" break="no"/>rale. sicut partes rerum artificialium sunt nobis
          ma<lb ed="#L" n="110" break="no"/>gis note quam res artificiales. ergo intendit commenta¬ 
          <!--601.xml-->
          <pb ed="#L" n="299-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tor quod materia et forma sunt nature notiora quam 
          con<lb ed="#L" n="2" break="no"/>positum. et tamen compositum est perfectius materia et 
          for<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ma. ergo ex hoc quod aliquid est nature notius si nati 
          <lb ed="#L" n="4"/>ra cognosceret non sequitur quod sit perfectius. ergo ex hoc 
          <lb ed="#L" n="5"/>quod mensura est notior nature ipso mensurato: non se 
          <lb ed="#L" n="6"/>quitur quod mensura sit perfectior mensurato. quia esse 
          no<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tius nature non est nisi quod intellectus per illud potest 
          <lb ed="#L" n="8"/>acquirere notitiam alterius: et non econuerso. et sic intel 
          <lb ed="#L" n="9"/>ligut commentator et philosophus de notis nature
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2003-d1e966">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="10"/>aliud dico quod in quantitatibus continuis et in aliquibus 
          <lb ed="#L" n="11"/>discretis mensura et mensuratum sunt eiusdem specie 
          <lb ed="#L" n="12"/>et quando dicis quod mensuratum dependet a mensura etc. 
          <lb ed="#L" n="13"/>Dico quod aliquid dicitur mensura alterius. vel quia eius 
          <lb ed="#L" n="14"/>notitia presupponitur notitie rei cognoscende 
          <lb ed="#L" n="15"/>quantum ad quantitatem. et illa est mensura cognoscendi 
          <lb ed="#L" n="16"/>solum in cognitionibus. sicut patet de quantitatibus. 
          <lb ed="#L" n="17"/>Aliquid autem dicitur mensura. non quia eius cognitio 
          <lb ed="#L" n="18"/>tantum praesupponitur notitie rei cognoscende. sed cum hoc 
          <lb ed="#L" n="19"/>est principium cognoscendi respectu mensurati. et 
          <lb ed="#L" n="20"/>sic materia et forma possunt dici mensura compositi 
          <lb ed="#L" n="21"/>qui earum cognitio praesupponitur cognitioni compositi 
          <lb ed="#L" n="22"/>et sunt partes essentiales compositi loquendo de 
          men<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sura primo modo si loquimur proprie de mensura 
          <lb ed="#L" n="24"/>sic mensuratum non dependet a mensura in esse: sed in 
          <lb ed="#L" n="25"/>cognitione solum. Sed loquendo secundo modo sic
          mensu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ratum dependet a mensura in esse et in cognitione. et 
          <lb ed="#L" n="27"/>sic loque est improprie loque de mensura. Et isto secundo 
          <lb ed="#L" n="28"/>modo intelligendo sunt eadem principia essendi 
          <lb ed="#L" n="29"/>et cognoscendi. sed generaliter loquendo non est verum 
          <lb ed="#L" n="30"/>sicut patet in primo exemplo. vbi videtur quod mensura 
          <lb ed="#L" n="31"/>est principium cognoscedi et non essendi. Ad
          pri<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cipalia patet ex dictis: et postea latius patebit. 
          <lb ed="#L" n="33"/>Et hec de hac questione. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>