<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="140-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e580"><!-- l1d4q2 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e580-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e111">
               Questio secunda. 
               <lb ed="#L" n="29"/>Secundo quero. 
               <lb ed="#L" n="30"/>⁋ Utrum hec sit concedenda. deus est
               pa<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ter et filius et spiritus sanctus. Quod non 
               <lb ed="#L" n="32"/>quia quando aliquid negatur a quolibet
               sup<lb ed="#L" n="33" break="no"/>posito alicuius termini praedicabilis de pluribus 
               <lb ed="#L" n="34"/>supponentis. negatur ab illo communi. sicut esse angelum. 
               <lb ed="#L" n="35"/>negatur ab isto homine et ab illo. et sic de singuli. ideo 
               <lb ed="#L" n="36"/>negatur ab omni homine. sed nullum suppositum diuinum 
               <lb ed="#L" n="37"/>est pater et filius et spiritus sanctus. ergo deus non est pater ¬ 
               <lb ed="#L" n="38"/>filius et spiritus sanctus.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e135">
               ⁋ Ad oppositum est magiter in 
               <lb ed="#L" n="39"/>ittera
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e140">
               ⁋ Ad quaestionem dicitur quod sic. Cuius ratio assignatur. quia 
               <lb ed="#L" n="40"/>significatum istius termini deus est natura divina. 
               <lb ed="#L" n="41"/>que est eadem tribus. et hec est praedicatio formalis. 
               <lb ed="#L" n="42"/>deus est pater et filius et spiritus sanctus. et hoc tantum per 
               <lb ed="#L" n="43"/>identitatem. deitas est pater et filius et spiritus sanctus 
               <lb ed="#L" n="44"/>Et si dicatur. pro quo supponit deus intelligendo 
               <lb ed="#L" n="45"/>ipsam esse vera quasi praedicatione formali.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e156">
               ⁋ Respondetur quod 
               <lb ed="#L" n="46"/>vnicuique quo correspondet proprium quod vel quis. et ideo 
               <lb ed="#L" n="47"/>deitati vt deitas est correspondet proprium quod vel quas 
               <lb ed="#L" n="48"/>quod primo est ens deitate. vt deitas est. et sicut 
               <lb ed="#L" n="49"/>deitas de se est hec. ita deus quae deus est
               deita<lb ed="#L" n="50" break="no"/>te est de se hic. et in isto huiusmodi conceptu non
               inclu<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ditur incommunicabilitas. nec ratio persone. quia deitas 
               <lb ed="#L" n="52"/>communicabilis est. et ideo deus vt est deitate deus 
               <lb ed="#L" n="53"/>non includit aliquod incommunicabile formaliter. isti 
               <lb ed="#L" n="54"/>sic intellecto absque conceptu personarum siue persona 
               <!--282.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 140-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>lium vere possunt competere aliqua praedicata realia 
               <lb ed="#L" n="56"/>quae videlicet non competut nature vt exntiin ratione
               sup<lb ed="#L" n="57" break="no"/>positi quantum existens in ea. hoc modo forte ista 
               <lb ed="#L" n="58"/>est vera deus creat et similes. intelligendo 
               subie<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ctum pro hoc deo existente in natura divina. non 
               intel<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ligendo aliquod suppositum. videlicet aliquod
               incon<lb ed="#L" n="61" break="no"/>municabile in hac natura. quia incommunicabilitas non 
               <lb ed="#L" n="62"/>est ratio actuum talium. Et ita potest poni quod ista. deus 
               <lb ed="#L" n="63"/>est pater et filius et spiritus sanctus sit vera. quaten 
               <lb ed="#L" n="64"/>deus stat pro hoc deo inquantum est per se ens 
               deita<lb ed="#L" n="65" break="no"/>te. non autem pro aliquo supposito proprie dicto in quo 
               <lb ed="#L" n="66"/>est natura diuina. quia quando est veritas pro primis 
               si<lb ed="#L" n="67" break="no"/>gnificatis termiuorum. non oportet querere veritatem 
               <lb ed="#L" n="68"/>pro aliis pro quibus inquaruntur ista significata. sicut 
               <lb ed="#L" n="69"/>quando consequens habet propriam veritatem. non oportet querere 
               veri<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tatem eius praecise pro aliquo antecedente. Exemplum 
               hu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ius. color hic singularis existens non determinat 
               <lb ed="#L" n="72"/>sibi rationem suppositi. quia ratio suppositi proprie non est 
               <lb ed="#L" n="73"/>in accidentibus. et licet sit in supposito substantie. 
               <lb ed="#L" n="74"/>tamen inquantum intelligitur absque ista subsistentia in 
               <lb ed="#L" n="75"/>supposito. vt hic color exns potest esse principium 
               <lb ed="#L" n="76"/>operationis realis. sicut si eadem albedo esset in 
               <lb ed="#L" n="77"/>tribus superficiebus. haberet vnum actum realem. scilicet 
               <lb ed="#L" n="78"/>vnam actionem disgregandi. Et si queratur de
               ve<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ritate illius propositionis. hic color disgregat pro quo 
               <lb ed="#L" n="80"/>supponit ibi color. Dicit quod pro primo significato 
               <lb ed="#L" n="81"/>suo. puta pro hoc colore existente. non autem pro aliquo 
               <lb ed="#L" n="82"/>colore inferiori ad hunc colorem. puta pro hoc colo 
               <lb ed="#L" n="83"/>re in hac superficie. vel illa. quia ista contrahentia
               colo<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rem non sunt causa veritatis propositionis istius. sed hoc est 
               <lb ed="#L" n="85"/>vera propter prima extrema. multomagis esset hoc 
               <lb ed="#L" n="86"/>verum si hic colorvt hic esset per se existens. deitas autem 
               <lb ed="#L" n="87"/>est ex se esse. et ideo deus inquantum est deus 
               deita<lb ed="#L" n="88" break="no"/>te est per se ens. et ita huic deo non intelligendo
               ali<lb ed="#L" n="89" break="no"/>quam rationem snppositi vel persone. immo rationi huius dei 
               <lb ed="#L" n="90"/>potest attribui pater et filius et spiritus sanctus.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e263">
               ⁋ Contra 
               <lb ed="#L" n="91"/>quandocumque aliqua sunt idem omnibus modis.
               impos<lb ed="#L" n="92" break="no"/>sibile est aliquid supponere pro. vno et non pro reliquo 
               <lb ed="#L" n="93"/>et quin eodem modo supponat pro vno et pro reliquo 
               <lb ed="#L" n="94"/>sed circumscribendo personam et relatione. nihil est 
               <lb ed="#L" n="95"/>in deo quin sit formaliter et omnibus modis ex parte rer 
               <lb ed="#L" n="96"/>diuina essentia vel aliquod attributum absolutum 
               <lb ed="#L" n="97"/>ergo deus non potest supponere pro hoc deo. 
               accipien<lb ed="#L" n="98" break="no"/>do hunc deum secundum quod non est formaliter nec pater. nec 
               <lb ed="#L" n="99"/>filius. nec spiritus sanctus. nisi supponat pro essentia 
               <lb ed="#L" n="100"/>diuina vel pro aliqua perfectione atir. butali
               abso<lb ed="#L" n="101" break="no"/>luta. et certum est quod si supponat pro aliquo 
               absolu<lb ed="#L" n="102" break="no"/>to maxime supponit pro essentia diuina. ergo haec deu 
               <lb ed="#L" n="103"/>est pater et filius et spiritus sanctus supponit pro essentia 
               <lb ed="#L" n="104"/>et ita nihil aliud denotatur nisi quod essentia diuina 
               <lb ed="#L" n="105"/>est pater et filius et spiritus sanctus.  Minor patet. quia ita 
               <lb ed="#L" n="106"/>est impossibile quod de eodem omnibus modis
               verifi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>centur contradictoria intentionalia sicut realia. ergo 
               <lb ed="#L" n="108"/>sicut de eodem non potest verificari quod essentia divina 
               <lb ed="#L" n="109"/>communicatur et non communicatur. ita non potest esse possibile quod 
               <!--283.xml-->
               <pb ed="#L" n="140-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pro eodem omnibus modis idem terminus supponat et 
               <lb ed="#L" n="2"/>non supponat. vel quod non supponat pro eo primo et 
               <lb ed="#L" n="3"/>quod supponat pro eo primo. ergo si haec deus et essentia 
               <lb ed="#L" n="4"/>diuina sunt idem formaliter omnibus modis ex
               natu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ra rei. si terminus supponat pro hoc deo supponet 
               <lb ed="#L" n="6"/>et pro essentia.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e326">
               ⁋ Confirmatur. quia in ista deus est per 
               <lb ed="#L" n="7"/>etc. terminus suponit pro aliqua vera re ex animam. sed 
               <lb ed="#L" n="8"/>extra in re nihil est nisi essentia vel relatio vel 
               <lb ed="#L" n="9"/>suppositum. vel aliqua perfectio absoluta attributa 
               <lb ed="#L" n="10"/>lis secundum eos. ergo terminus supponit pro aliquo 
               isto<lb ed="#L" n="11" break="no"/>rum. et non potest dari ppriissime nisi divina essentia 
               <lb ed="#L" n="12"/>ergo supponit pro divina essentia.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e342">
               ⁋ Ex isto patet quod 
               <lb ed="#L" n="13"/>non plus est deus deitate deus. si luod deus
               suppo<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nit pro aliquo absoluto et non pro aliquo
               suppo<lb ed="#L" n="15" break="no"/>sito. quam deitas est deitate deitas. sed si deus
               sup<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ponat pro persona. tunc deus est deitate deus. quia 
               <lb ed="#L" n="17"/>pater est deitate deus. et prater non est deitate pater. secundum 
               <lb ed="#L" n="18"/>biatum Augustinum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e358">
               ⁋ Preterea quaero. quod est primum 
               <lb ed="#L" n="19"/>significatum huius termini deus. non aliqua persona per 
               <lb ed="#L" n="20"/>te. ergo essentia vel relatio. et non relatio: erge 
               <lb ed="#L" n="21"/>essentia. sed per te ista propositio deus est pater et filius etc. 
               <lb ed="#L" n="22"/>verificatur pro personis significatis. ergo ista
               veri<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ficatur. quia hec essentia est pater et filius etc. Et non 
               <lb ed="#L" n="24"/>quia haec deus. non intelligendo per hunc deum hanc 
               essen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tiam.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e376">
               ⁋ Preterea quod dicit quod essentie divine vt quo 
               <lb ed="#L" n="26"/>correspondet proprium quod vel quis. scilicet ens deitate. 
               pu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ta haec deus
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e383">
               ⁋ Contra. hic deus et deitas nullo modo 
               <lb ed="#L" n="28"/>distinguuntur ex natura rei. ergo non plus est hec 
               <lb ed="#L" n="29"/>deitas quo quam haec deus.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e391">
               ⁋ Si dicatur quod distinguitur. 
               <lb ed="#L" n="30"/>formaliter deitas et hoc deus.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e396">
               ⁋ Contra per te in
               crea<lb ed="#L" n="31" break="no"/>turis nihil est in indiuiduo nisi natura et differenti 
               <lb ed="#L" n="32"/>indiuidualis et proprietates absolute forte. erg 
               <lb ed="#L" n="33"/>similiter in persona patris vel filii nihil est nisi essentia et 
               <lb ed="#L" n="34"/>propretas et perfectio absolutam attributalis. ergo 
               <lb ed="#L" n="35"/>et essentia et haec deus nullo modo distinguuntur ex
               na<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tura rei.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e412">
               ⁋ Preterea quod dicitur quod vnicuique quo
               corre<lb ed="#L" n="37" break="no"/>spondet proprium quod non est verum. quod patet si vna 
               al<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bedo esset in pluribus subiectis. haoc albedo esset 
               <lb ed="#L" n="39"/>quo respectu disgregationis. et tamen non haberet proprium 
               <lb ed="#L" n="40"/>quod. quia quod non potest dici nisi subiectum. et non potest 
               <lb ed="#L" n="41"/>dici quod vnum subiectum vel etiam compositum ex
               subie<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cto et hac albedine magis sit quod quam aliud. Similiter 
               <lb ed="#L" n="43"/>quod anima separata est quod et quo. quia non est ibi
               disti<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ctio aliquorum quorum vnum possit dici quod et aliud 
               <lb ed="#L" n="45"/>quo. Similiter accidens primo coniunctum et postea sepa 
               <lb ed="#L" n="46"/>ratum non habet idem quod. et tamen est idem quo.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e436">
               ⁋ Preterea 
               <lb ed="#L" n="47"/>essentia divina est quo respectu spirationis. et tamen non 
               <lb ed="#L" n="48"/>est idem proprium quod. quia nec esse ntia nec persona ali 
               <lb ed="#L" n="49"/>qua
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e445">
               ⁋ Ex istis patet quod exemplum est ad oppositum 
               <lb ed="#L" n="50"/>qui si hic color esset in tribus superficiebus. hic colo 
               <lb ed="#L" n="51"/>esset principium disgregationis. et non aliquid medium 
               <lb ed="#L" n="52"/>inter substantiam coloris et ipsum suppositum. et ita 
               essen<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tia diuina erit tres persone et non aliquid medium 
               <lb ed="#L" n="54"/>inter essentiam et personas. quia nullum est tale medium 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e458">
               <lb ed="#L" n="55"/>⁋ Ido aliter dico ad questionem quod in ista deus est 
               <!--283.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 140-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>pater et filius et spiritus sanctus. lue deus supponit pro 
               ipsa<lb ed="#L" n="57" break="no"/>met divina essentia. et ideo quia ipsa essentia est tres persone 
               <lb ed="#L" n="58"/>ideo deus est tres persone. Et si dicatur quod omne
               pre<lb ed="#L" n="59" break="no"/>dicatum quod conuenit pluribus. oportet quod conueniat 
               <lb ed="#L" n="60"/>alicui primo. sed creare conuenit tribus personis. et 
               <lb ed="#L" n="61"/>nulli earum primo. quia tunc alia non posset creare. et 
               <lb ed="#L" n="62"/>conuenit cuilibet earum tanquam illi quod est quod. ergo est 
               <lb ed="#L" n="63"/>aliquid cui primo conuenit. illud non est essentia. 
               <lb ed="#L" n="64"/>qui essentia est quo respectu creationis: ergo hic deu 
               <lb ed="#L" n="65"/>est quod cui primo conuenit creare.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e492">
               ⁋ Respondeo quod
               ali<lb ed="#L" n="66" break="no"/>quid primo competere alicui potest esse dupliciter vel in 
               <lb ed="#L" n="67"/>re vel in praedicatione. Primo modo maior est simpliciter 
               <lb ed="#L" n="68"/>falsa tam in deo quam in creaturis patet. quia posse ri 
               <lb ed="#L" n="69"/>dere conuenit sorti et platoni. et sic de aliis. et tamen in 
               <lb ed="#L" n="70"/>te nihil est cui primo conuenit posse ridere. quia in 
               <lb ed="#L" n="71"/>re nihil est quod potest ridere nisi sortes vel plato. 
               <lb ed="#L" n="72"/>et sic de aliis hominibus. et ita est in diuinis illa 
               <lb ed="#L" n="73"/>maior simpliciter falsa. Nam posse creare et sic de 
               ta<lb ed="#L" n="74" break="no"/>libus nulli conuenit nisi alicui per sone et essentie di 
               <lb ed="#L" n="75"/>uine. nisi forte relationi. Secundo modo potest illa 
               ma<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ior concedi. saltem vt in pluribus. sicut in praedicatione 
               <lb ed="#L" n="77"/>posse ridere primocompetit isti termino communi homo 
               <lb ed="#L" n="78"/>non pro se sed pro singularibus. quia hoc est primo vera. omnis 
               <lb ed="#L" n="79"/>homo potest ridere. et tamen iste terminus communis homo non 
               po<lb ed="#L" n="80" break="no"/>test ridere. nec denotatur hoc per illam propositionem. sed pre 
               <lb ed="#L" n="81"/>cise denotatur quod quaelibet homo singularis potest ride 
               <lb ed="#L" n="82"/>re. ita in proposito posse creare. sicut quod primo
               con<lb ed="#L" n="83" break="no"/>uenit isti termino communi deus. et de quocuque 
               praedica<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tur iste terminus deus. de eodem praedicatur illud
               praedi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>catum. et tamen nullo modo praedicatur de hoc termino deus 
               <lb ed="#L" n="86"/>pro se sed pro personis divinis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e580-d1e540">
               ⁋ Ad argumentum princ 
               <lb ed="#L" n="87"/>pale dico quod maior est vera quando illud praecise
               suppo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nit pro suppositum et non pro aliquo formaliter distincto 
               <lb ed="#L" n="89"/>a suppositum. modo iste terminus deus non praecise 
               <lb ed="#L" n="90"/>supponit pro tribus personis. sed etiam supponit pro 
               ip<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sa diuina essentia ideo hec est vera. deus est tres 
               <lb ed="#L" n="92"/>persone. quia essentia divina est tres persone. 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>