<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="191-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1070"><!-- l1d17q5 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1070-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e111">
          Questio. v. 
          <lb ed="#L" n="103"/>Supposito quod
          cha<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ritas augmentetur quaero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e118">
          ⁋ Utrum
          cha<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ritas praexistens remaneat in fine
          au<lb ed="#L" n="106" break="no"/>gmentationis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e125">
          ⁋ Quod non. quia secundum philosophum generatio 
          <lb ed="#L" n="107"/>vnius est corruptio alterius. sed in fine
          augmen<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tationis caritatis aliquid est de nouo genitum.
          er<lb ed="#L" n="109" break="no"/>go aliquid ibi corrumpitur. et non nisi charitas. ergo 
          <!--385.xml-->
          <pb ed="#L" n="191-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e143">
          ⁋ Preterea sicut est in motu locali ita est in aliis 
          <lb ed="#L" n="2"/>motibus sed in motu locali mobile continue est in 
          <lb ed="#L" n="3"/>alio et alio vbi. ergo et in augmentatione. igitur
          chari<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tas ibi praecedens corrumpitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e153">
          ⁋ Ad oppositum. 
          <lb ed="#L" n="5"/>charitas non corrumpitur nisi per peccatu mortale 
          <lb ed="#L" n="6"/>sed in augmentatione charitatis non interueni 
          <lb ed="#L" n="7"/>peccatu mortale. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e162">
          ⁋ Ad questionem dicitur: 
          <lb ed="#L" n="8"/>quod in augmentatione charitatis charitas
          praece<lb ed="#L" n="9" break="no"/>dens corrumpitur et alia noua succedit sibi. et ita 
          <lb ed="#L" n="10"/>dicitur ess vniversaliter in augmentatione cuiuscumque forme 
          <lb ed="#L" n="11"/>accidentalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e173">
          ⁋ Pro ista opinione arguitur sic.
          termi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ni motus sunt incompossibiles. sed istius
          augmen<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tationis charitas praecedens est terminus a quo. et 
          <lb ed="#L" n="14"/>terminus ad quem est charitas sequens. ergo iste cha 
          <lb ed="#L" n="15"/>ritates sunt incompossibiles.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e184">
          ⁋ Si dicatur quod
          ter<lb ed="#L" n="16" break="no"/>minus a quo per se non est charitas praecedens. sed non 
          <lb ed="#L" n="17"/>esse charitatis sequentis est per se terminus a quo. et 
          <lb ed="#L" n="18"/>certum est quod non est subiectum nec terminus ad quem 
          <lb ed="#L" n="19"/>ergo est per se terminus a quo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e195">
          ⁋ Contra. alteratio est 
          <lb ed="#L" n="20"/>motus inter terminos positiuos. quia est a subiecto 
          <lb ed="#L" n="21"/>in subiectum. ergo nulla priuatio est per se terminus 
          <lb ed="#L" n="22"/>suus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e204">
          ⁋ Preterea prior charitas per se pertinet ad 
          <lb ed="#L" n="23"/>motum augmentionis et non per accidens. ergo vel est 
          <lb ed="#L" n="24"/>per se subiectum augmentationis vel per se
          ter<lb ed="#L" n="25" break="no"/>minus ad quem vel per se terminus a quo. et certum est 
          <lb ed="#L" n="26"/>quod non est subiectum. nec terminus ad quem. ergo est per se 
          <lb ed="#L" n="27"/>terminus a quo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e218">
          ⁋ Preterea impossibile est con 
          <lb ed="#L" n="28"/>traria esse simul. sed charitas maior et minor contrariatur. 
          <lb ed="#L" n="29"/>quia secundum philosophum. v. phi. minus album et magis album si 
          <lb ed="#L" n="30"/>bi contrariantur. ergo non possunt esse simul.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e227">
          ⁋ Confirmatur 
          <lb ed="#L" n="31"/>qui omnis: forma nata est denominare suum subiectum. ergo si 
          <lb ed="#L" n="32"/>minor charitas et maior simul sunt iste due
          chari<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tates denominabunt idem subiectum. et per consequens
          subie<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctum dicetur minus charum propter minorem charita 
          <lb ed="#L" n="35"/>tem. et magis charum propter maiorem charitatem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e240">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="36"/>terea pro ista opiniono potest argui sic. sicut se habet au 
          <lb ed="#L" n="37"/>gmentum in augmentatione quantitatis mobilis. 
          <lb ed="#L" n="38"/>ita se habet augmentum in augmentione qualitatis for 
          <lb ed="#L" n="39"/>me: sed in tali augmentatione quantitas praecedens 
          <lb ed="#L" n="40"/>corrumpitur. ergo etc. minorem probo. quia volo quod aer
          ra<lb ed="#L" n="41" break="no"/>refiat. itunc quaero. aut quantitas praecedens mane 
          <lb ed="#L" n="42"/>aut corrumpitur. si corrupitur. habetur propositum. si ma 
          <lb ed="#L" n="43"/>net. aut ergo manet secundum se totam praecise in eodem
          sub<lb ed="#L" n="44" break="no"/>iecto quo prius aut in alio. si detur primum. quaero in quo 
          <lb ed="#L" n="45"/>recipitur quantitas adueniens aut in isto subiecto 
          <lb ed="#L" n="46"/>autin parte sui. aut in aliquo alio. aut in nullo. Si 
          <lb ed="#L" n="47"/>in isto vel in parte eius sequitur quod due quantitates 
          <lb ed="#L" n="48"/>sunt simul in eodem subiecto quod est impossibile 
          <lb ed="#L" n="49"/>Si autem ista quantitas in nullo recipiatur. tunc esset 
          <lb ed="#L" n="50"/>seprata si detur secundum quod quantitas praecedens non ma 
          <lb ed="#L" n="51"/>net secundum se totam praecise in eodem subiecto. ergo
          neces<lb ed="#L" n="52" break="no"/>sario migrat secundum se totam vel secundum aliquam parten sui a 
          <lb ed="#L" n="53"/>subiecto in subiectum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e282">
          ⁋ Contra istam opinione argue 
          <lb ed="#L" n="54"/>primo sic. in indiuiduis eiusdem rationis non est ordo 
          <lb ed="#L" n="55"/>secundum perfectius et imperfectius nisi propter maiorem: 
          <!--385.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 191-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>pluralitatem partium eiusdem quantitatis in vno quam 
          <lb ed="#L" n="57"/>in alio. sed si forma praecedens corrumperetur non est ma 
          <lb ed="#L" n="58"/>ior pluralitas talium partium in forma sequente quam 
          <lb ed="#L" n="59"/>in forma praecedente. ergo forma sequens non esset
          perfe<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ctior forma priori. maior patet. quia quando aliqua sic se habent 
          <lb ed="#L" n="61"/>quod nihil intrinsecum vni est simillimum cuicumque in 
          <lb ed="#L" n="62"/>trinseco alteri illa plus differunt quam numero sen si 
          <lb ed="#L" n="63"/>istud quod nullam pluralitatem partium includit sit
          per<lb ed="#L" n="64" break="no"/>fectius alio quod etiam non includit aliquam
          plu<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ralitatem partium nihil intrinsecum vni est
          similli<lb ed="#L" n="66" break="no"/>mum alteri. nec alicui intrinseco alteri. sicut nec 
          <lb ed="#L" n="67"/>ipsummet est sibi simillimum. ergo ista plus differunt quam 
          <lb ed="#L" n="68"/>numero. et per consequens non sunt eiusdem specieispanlissimi 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e324">
          <lb ed="#L" n="69"/>⁋ Contra istam rationem est vna instantia de anima christies 
          <lb ed="#L" n="70"/>secundum vnum articulum est perfectior anima iude. sed de istam 
          <lb ed="#L" n="71"/>instantia patebit in tertio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e333">
          ⁋ Secundo arguo sic. 
          <lb ed="#L" n="72"/>quia si charitas praecedens corrumperetur hoc esse 
          <lb ed="#L" n="73"/>propter repugnantiam vnius charitatis cum alia. sed 
          <lb ed="#L" n="74"/>hoc non obstat. quia nulla est repugnantia
          chari<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tatis ad charitatem cum sint eiusdem rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e345">
          ⁋ Si 
          <lb ed="#L" n="76"/>dicatur quod quamuis non habet repugnantiam formalem 
          <lb ed="#L" n="77"/>tamen repugnat eis facere vnum numero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e352">
          ⁋ Idem patet 
          <lb ed="#L" n="78"/>de duabus animabus quod non repugnant formaliter et tamen 
          <lb ed="#L" n="79"/>repugnat eis facere vnam animam numero ita dice 
          <lb ed="#L" n="80"/>retur in proposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e361">
          ⁋ Ista responsio non sufficit. quia non 
          <lb ed="#L" n="81"/>repugnat duabus charitatibus facere vnum
          nume<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ro: sicut nec aliis qualitatibus: sicut non repugna 
          <lb ed="#L" n="83"/>duabus partibus albedinis facere vnam albedinem 
          <lb ed="#L" n="84"/>numero nec duobus caloribus facere vnum calorem 
          <lb ed="#L" n="85"/>numero
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e374">
          ⁋ Si dicatur quod repugnat eis facere vni 
          <lb ed="#L" n="86"/>numero nisi distinguantur loco et subiecto. sicut es 
          <lb ed="#L" n="87"/>de diuersis partibus albedinis et caloris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e381">
          ⁋ Con 
          <lb ed="#L" n="88"/>tra. non repugnat eis esse in loco eodem. patet si duo 
          <lb ed="#L" n="89"/>alba sint in eodem loco nec repugnat eis facere 
          <lb ed="#L" n="90"/>vnum. ergo potuerunt facere vnum quantumcumque sint in 
          <lb ed="#L" n="91"/>eodem subiecto primo. hoc confirmatur. quia si illud  
          <lb ed="#L" n="92"/>quod non facit vnum cum alio potest esse simul cum eo 
          <lb ed="#L" n="93"/>multo magis illud quod facit vnum cum eo potest esse 
          <lb ed="#L" n="94"/>simul cum eo. et ita non est repugnantia quod due partes 
          <lb ed="#L" n="95"/>albedinis faciant vnam albedinem numero. et tamen quod 
          <lb ed="#L" n="96"/>sint simul in eodem subiecto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e403">
          ⁋ Si dicatur quod
          quam<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tuis hoc possit fieri per diuinam. potentiam. non tamen potest 
          <lb ed="#L" n="98"/>naturaliter fieri.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e411">
          ⁋ hoc non sufficit. quia quando aliqua 
          <lb ed="#L" n="99"/>de se sunt compossibilia quorum vtrumque potest fieri alb 
          <lb ed="#L" n="100"/>agente creato et non apparet ratio nec experientia nec 
          <lb ed="#L" n="101"/>auc. sacre scripture illa non posse fieri simul per 
          <lb ed="#L" n="102"/>naturam. non est hoc negandum a natura maxime si ad  
          <lb ed="#L" n="103"/>contrariam positione sequantur multe
          difficulta<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tes et incouenientia. sed ita est in proposito. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e427">
          <lb ed="#L" n="105"/>⁋ Aliter arguit doctor subtilis et bene: quod act 
          <lb ed="#L" n="106"/>virtutis augmentat habitum virtutis. aut ergo
          ha<lb ed="#L" n="107" break="no"/>bitus virtutis praecedens manet. et habetur propositum 
          <lb ed="#L" n="108"/>aut non manet. tunc ille actus non esset
          ali<lb ed="#L" n="109" break="no"/>quo modo ab habitu. quia nec ab habintum
          pre<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cedente: cum non maneat quando est actus. 
          <!--386.xml-->
          <pb ed="#L" n="192-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nec ab habitu sequente. quia ille generatur ex actu 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e451">
          <lb ed="#L" n="2"/>⁋ Preterea decimus actus augmentans habitum 
          <lb ed="#L" n="3"/>poterit esse imperfectior primo habitu et secundo. ergo non 
          <lb ed="#L" n="4"/>potest habere perfectiore effectum. et per consequens totus
          ha<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bitus sequens decimum actum non erit totaliter ab 
          <lb ed="#L" n="6"/>illo decimo actu. ergo oret quod aliquid praefuerat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e464">
          ⁋ Ter 
          <lb ed="#L" n="7"/>tio sic. calidum remittens frigidu prius remitit fri 
          <lb ed="#L" n="8"/>gidum quam totaliter corrumpat frigidum. si in ista
          remissi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>one generatur nouum indiuiduum frigidi. quaero a quo
          ge<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nerante. si non fugiatur ad agens vniversale eque est fugait 
          <lb ed="#L" n="11"/>rationalis) non potest assignari aliquod
          particula<lb ed="#L" n="12" break="no"/>re generans huiusmodi indiuidui. quia calidum remittens 
          <lb ed="#L" n="13"/>frigidum non potest per se aliquod indiuiduum frigidi goe 
          <lb ed="#L" n="14"/>nerare. ergo nec illud remissum si sit nouum indiui 
          <lb ed="#L" n="15"/>duum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e486">
          ⁋ Potest ista ratio confirmari etiam si fugiatur ad  
          <lb ed="#L" n="16"/>agens vniversale. quia agens vniversale agit secundum exigentiam
          agen<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tis particularis. ergo cum hic sit agens particulare quod 
          <lb ed="#L" n="18"/>praecise natum est causare calorem: corpus celeste cum 
          <lb ed="#L" n="19"/>isto calore causabit calorem et nullo modo
          frigidi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tatem. Alias rationes istius subtilis doctoris non re 
          <lb ed="#L" n="21"/>puto ita efficaces: immo aliquas reputo non
          con<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cludere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e504">
          ⁋ Ideo ad istam questionem dico quod vniversali 
          <lb ed="#L" n="23"/>in augmentatione cuiuslibet forme accidentalis 
          <lb ed="#L" n="24"/>scilicet qualitatis. forma praecedens non corrumpitur sed ma 
          <lb ed="#L" n="25"/>net. si enim corrumperetur forma praecedens multa
          sequi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>rentur inconuenientia: et multe difficultates quae no 
          <lb ed="#L" n="27"/>sunt concedende. nisi appareat nimia necessitas. 
          <lb ed="#L" n="28"/>Sequitur enim primo: quod infinite forme quarum nul 
          <lb ed="#L" n="29"/>la est pars alterius fuissent actualiter pertransite 
          <lb ed="#L" n="30"/>qui non est dare certum numerum formarum corrupta 
          <lb ed="#L" n="31"/>rum et de nouo generatarum. sicut nec certum nuerum 
          <lb ed="#L" n="32"/>instantium. Secundo sequeretur quod esset dare vltimum 
          <lb ed="#L" n="33"/>rei permanentis in esse. quia accipio vnam formam
          cor<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ruptam in suo motu: illa fuit certum est. et non in temn 
          <lb ed="#L" n="35"/>pore. ergo in aliquo instanti. et non nisi in vno. quia si 
          <lb ed="#L" n="36"/>fuisset in pluribus. aliquando fuisset cum alia forma
          eius<lb ed="#L" n="37" break="no"/>dem rationis. et haberetur intentum. ergo praecise in illo instam 
          <lb ed="#L" n="38"/>ti fuit et ita illud instans fuit vltimum et primum sui 
          <lb ed="#L" n="39"/>esse ex quo sequitur quod naturaliter potest fieri quod ali 
          <lb ed="#L" n="40"/>qua res permanens tantum duret per instans Ex quo sed 
          <lb ed="#L" n="41"/>tur vltra: quod deus potest facere infinita in actu si 
          <lb ed="#L" n="42"/>mul. quod reputatur inconueniens apud opinantes 
          <lb ed="#L" n="43"/>ecundum primam opinionem consequentia patet. quia omnem re creatam 
          <lb ed="#L" n="44"/>ab agente creato potest deus conseruare durante acti 
          <lb ed="#L" n="45"/>one creature. ergo posset deus omnem illam formam 
          <lb ed="#L" n="46"/>ab augmentante illam formam conseruare. non
          cessam<lb ed="#L" n="47" break="no"/>te actione creature. sed ille sunt infinite per te. ergo pos 
          <lb ed="#L" n="48"/>set deus conseruare res infinitas in actu. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="49"/>causare. Iste rationes non valet contlusi infinitate partium 
          <lb ed="#L" n="50"/>n continuo. quia ibi partes ille ino sunt secundum se totas 
          <lb ed="#L" n="51"/>distincte: sicut ponitur in proposito. Aliud incon 
          <lb ed="#L" n="52"/>ueniens sequitur quod vnum contrariorum erit per se causa
          alte<lb ed="#L" n="53" break="no"/>rius. sic quando calor remittit frigus. ibi calor erit: 
          <lb ed="#L" n="54"/>per se causa frigoris sequentis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e577">
          ⁋ Ad primam rationem pro
          pe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ori opinio dico quod termini. motus per se sunt incompossi¬ 
          <!--386.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 192-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>biles sec charitas praecedens et sequens non sunt per se 
          <lb ed="#L" n="57"/>termini motus. sed esse et non esse forme
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e593">
          ⁋ Ad
          probatio<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nem dico quod est a positiuo ad positiuum. non sicut a 
          <lb ed="#L" n="59"/>per se termino. sed sicut ab aliquo necessario requisi 
          <lb ed="#L" n="60"/>co sine quo non possit esse motus. quia motus secundum quod di 
          <lb ed="#L" n="61"/>stingnitur a mutatione. non potest esse sine pluribus 
          <lb ed="#L" n="62"/>positiuis praeter ipsum subiectum recipiens illa
          po<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sitiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e609">
          ⁋ Ad aliud dico: quod prior charitas per se per 
          <lb ed="#L" n="64"/>tinet ad augmentationem charitatis. non sicut pe 
          <lb ed="#L" n="65"/>se subiectum nec sicutper se terminus. sed sicut aliquid  
          <lb ed="#L" n="66"/>coexistens cum termino a quo et faciens per se vnum 
          <lb ed="#L" n="67"/>cum termino ad quem: et illa dinisio est sufficiens. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e620">
          <lb ed="#L" n="68"/>⁋ Ad aliud dico quod de virtute sermonis minus 
          <lb ed="#L" n="69"/>album et magis album non sunt contraria. nec etiam 
          <lb ed="#L" n="70"/>minor charitas et maior charitas sunt contraria 
          <lb ed="#L" n="71"/>sed philosophus vult quod ista nomina importent contraria.
          ex<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tendendo nomen contrarietatis. et ideo est
          impossi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>bile quod ista duo simul de eodem verificentur. sicut 
          <lb ed="#L" n="74"/>impossibile est quod aliquid simul sit magis album et 
          <lb ed="#L" n="75"/>minus album. quia per hoc quod dico minus album exclu 
          <lb ed="#L" n="76"/>ditur maior albedo. Unde aliquid esse minus al 
          <lb ed="#L" n="77"/>bum duo dicit: scilicet habere minorem albedinem et non 
          <lb ed="#L" n="78"/>maiorem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e646">
          ⁋ Per hoc partbet ad confirmationem: quod
          mi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nor albedo nata est denominare suum contrarium 
          <lb ed="#L" n="80"/>quando maior est nata denominare. sed non sic
          dicen<lb ed="#L" n="81" break="no"/>do hoc est minus album. sed sic dicendo: hoc est tali
          al<lb ed="#L" n="82" break="no"/>pedine album. et illud est verum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e657">
          ⁋ Ad aliud
          argu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mentum de augmentatione quantitatis mobilis. si 
          <lb ed="#L" n="84"/>tenetur quod quantitas non dicit aliam rem absolutam rea 
          <lb ed="#L" n="85"/>lem a substantia et qualitate. posset leuiter dici 
          <lb ed="#L" n="86"/>quod tunc non est ibi augmentatio per generationem 
          <lb ed="#L" n="87"/>noue rei absolute sicut est in augmentatione qua 
          <lb ed="#L" n="88"/>litatis sed per maiorem coexistentiam eiusdem rei
          abso<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lute cum maiori loco. si sit in loco et ita non est simile 
          <lb ed="#L" n="90"/>Sed tenendo quod quantitas sit alia res. sicut tene 
          <lb ed="#L" n="91"/>tur communiter. est difficilius respondere. sed de hoc pa 
          <lb ed="#L" n="92"/>tebit in quarto li.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e682">
          ⁋ Ad primum principale
          di<lb ed="#L" n="93" break="no"/>co quod ista propositio. generatio vnius est
          corru<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ptio alterius. non est vniversaliter vera nec in generatione 
          <lb ed="#L" n="95"/>substantiali nec accidentali. Non in generatio 
          <lb ed="#L" n="96"/>ne substantiali si in eodem composito sint plures 
          <lb ed="#L" n="97"/>forme substantiales. et vna prius introducatur 
          <lb ed="#L" n="98"/>quam alia. In generatione etiam accidentali non est 
          <lb ed="#L" n="99"/>viversalis vera. sicut patet quando aer illuminatur nihil expel 
          <lb ed="#L" n="100"/>litur. similiter quando intellectus intelligit et 
          <lb ed="#L" n="101"/>voluntas vult: non oportet aliquid corrumpi. Ideo 
          <lb ed="#L" n="102"/>dico quod propositio predicta est intelligenda in ge 
          <lb ed="#L" n="103"/>neratione substantiali quando aliquod
          indiui<lb ed="#L" n="104" break="no"/>duum secundum omnem formam suam substantialem generatur 
          <lb ed="#L" n="105"/>quia tunc naturaliter oportet formam aliquam 
          <lb ed="#L" n="106"/>aliam substantialem corrumpi. similiter in
          gene<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ratione accidentali est vera. quando vnum con 
          <lb ed="#L" n="108"/>trariorum inducitur per abiectionem alterius
          com<lb ed="#L" n="109" break="no"/>trarii. sed in augmentatione non est vera. quia tunc 
          <lb ed="#L" n="110"/>semper manet praecedens
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1070-d1e724">
          ⁋ Ad aliud dico: quod non  
          <!--387.xml-->
          <pb ed="#L" n="192-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est simile de motu locali et aliis motibus. quia in motu 
          <lb ed="#L" n="2"/>locali naturaliter non est acquisitio sine deperditione. 
          <lb ed="#L" n="3"/>sed in augmentatione est acquisitio sine omni
          deper<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ditionem. tamen dico quod de potentia dei absoluta pos 
          <lb ed="#L" n="5"/>sit esse motus localis si nullus locus deparderetur. sed 
          <lb ed="#L" n="6"/>tantum locus acquereretur. et tunc nihil deparderetur sicut in 
          <lb ed="#L" n="7"/>augmentatione forme.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>