<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="181-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e906"><!-- l1d12q2 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e906-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e111">
          <lb ed="#L" n="31"/>Distinct. duodecime. Questio secunda. 
          <lb ed="#L" n="32"/>Secundo quero 
          <lb ed="#L" n="33"/>Utrum pater et filius spirant
          spi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ritum sanctum inquantum vnum an inquantum sunt 
          di<lb ed="#L" n="35" break="no"/>stincti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e124">
          ⁋ Uidetur quod inquantum sunt vnum 
          <lb ed="#L" n="36"/>qui illam que producunt aliquod productum vnica
          produ<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ctione producunt: inquantum vnum sunt. sed pater et
          fi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>lius producunt spiritus sanctum vnica productione. ergo 
          <lb ed="#L" n="39"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e135">
          ⁋ Sed quod producant inquantum sunt distincti vide 
          <lb ed="#L" n="40"/>tur. quia qui producunt aliquod productum inquantum il 
          <lb ed="#L" n="41"/>lud productum est nexus illorum producunt inquantum 
          <lb ed="#L" n="42"/>sunt distincti. quia impossibile est quod nexus sit nisi 
          <lb ed="#L" n="43"/>distinctorum. sed pater et filius producunt spiritumsam 
          <lb ed="#L" n="44"/>ctum inquantum est nexus eorum. ergo producunt inquantum sunt 
          <lb ed="#L" n="45"/>distincti. minor. patet per auctoritates
          augustini<lb ed="#L" n="46" break="no"/>pave. de trini.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e153">
          ⁋ In ista questione sunt due
          diffi<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cultates principales. quarum vna est realis. et alia 
          <lb ed="#L" n="48"/>magis logicalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e161">
          ⁋ Prima est. an producti spiritus sancti 
          <lb ed="#L" n="49"/>necessario ex se requirit distinctionem personarum 
          <lb ed="#L" n="50"/>producentiuum. ita quod circumscripta vna persona
          nul<lb ed="#L" n="51" break="no"/>lo modo posset intelligi productis spiritus sanctus it a se quod 
          <lb ed="#L" n="52"/>hoc vocabulum productis spiritus sanctus necessario connotet 
          <lb ed="#L" n="53"/>distinctionem realem in personis producentibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e174">
          ⁋ Se 
          <lb ed="#L" n="54"/>cunda difficultas est. de veritate talium proposi¬ 
          <!--364.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 181-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>tionum. pater et filius spirant inquantum sunt 
          <lb ed="#L" n="56"/>vnum. pater et filius spirant inquantum sunt 
          <lb ed="#L" n="57"/>distincti. an scilicet aliqua talis de virtute ser 
          <lb ed="#L" n="58"/>monis est concedenda.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e194">
          ⁋ Circa primum dici 
          <lb ed="#L" n="59"/>tur quod sic. quia dicitur quod pater et filius spirant 
          <lb ed="#L" n="60"/>inquantum sunt vna essentia. non mere sub
          ra<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tione essentie. sed vt ipsa est voluntas. nec vt 
          <lb ed="#L" n="62"/>est absolutam voluntas. sed vt est voluntas sub 
          <lb ed="#L" n="63"/>ratione proprietatis relatiue notionalis com 
          <lb ed="#L" n="64"/>munis. sed adhuc non vt est essentia sub tali 
          <lb ed="#L" n="65"/>ratione penitus est vna quia tunc non
          habe<lb ed="#L" n="66" break="no"/>rent rationem nexus vel connexorum pater et fi 
          <lb ed="#L" n="67"/>lius in spirato spiritusancto immo vt ipsa volun 
          <lb ed="#L" n="68"/>tas est vna connotans distinctionem plurium
          pa<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tris scilicet et filii. vt sic dicantur pater et filius spira 
          <lb ed="#L" n="70"/>r spiritus sanctus iet sunt vnum in essentia sub ratione proprieta 
          <lb ed="#L" n="71"/>tis relatiue communis. et vt ipsi tamquam plures sut circa 
          <lb ed="#L" n="72"/>illud vnum connotati. et sic spirant vt sunt plures 
          <lb ed="#L" n="73"/>vniti in ratione vna spiratiua. hoc declaratur. quia 
          <lb ed="#L" n="74"/>actus essentiales sunt primi ordine quodam rationis et 
          <lb ed="#L" n="75"/>fundamenta actuum notionalium. sed diferentia est inter
          in<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tellectum fecundum ad dicendum verbum. et voluntatem fe 
          <lb ed="#L" n="77"/>cundam ad spirand spiritus sanctus quad intellectus habet perfectam fecunt 
          <lb ed="#L" n="78"/>ditatem vt existit in vna sola persona. voluntas autem 
          <lb ed="#L" n="79"/>non nisi vt existit in geminis personis. et hoc quia fe 
          <lb ed="#L" n="80"/>cunditas intellectus consistit in plenitudine sapi 
          <lb ed="#L" n="81"/>entie quae potest esse in vnico. fecunditas autem
          volunta<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tis consistit in plenitudine perfecti amoris. quie non 
          <lb ed="#L" n="83"/>potest esse nisi in duobus ad minus. et ideo ad hoc quod communis 
          <lb ed="#L" n="84"/>voluntas patris et filii sit fecunda ad spirand spiritus sanct 
          <lb ed="#L" n="85"/>non sufficit quod sit communis ambobus. et amor essentia 
          <lb ed="#L" n="86"/>lis in ipsa communis quo ambo simul amant et volunt 
          <lb ed="#L" n="87"/>sed oportet quod sit concors voluntas et mutua 
          <lb ed="#L" n="88"/>duorum qua vnus summum amorem alteri impen 
          <lb ed="#L" n="89"/>dit. et ille viceuersa eundem rependit qua
          exi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>stente fecunda est vt ex ipsa necesse sit emana 
          <lb ed="#L" n="91"/>re amorem qui est spiritussanctus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e268">
          ⁋ Ista
          opi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nio quam diffuse recitat doctor subtilis secundum quam 
          <lb ed="#L" n="93"/>eam ponentes intelligunt ipsam. reputo per eu 
          <lb ed="#L" n="94"/>dem sufficienter improbatam: quamuis aliqua ac 
          <lb ed="#L" n="95"/>cepta in suis rationibus et maxime in prima 
          <lb ed="#L" n="96"/>principali cum suis probationibus et
          confir<lb ed="#L" n="97" break="no"/>mationibus non sint vera. de quibus in
          prio<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ribus tactum est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e286">
          ⁋ Unde contra istam
          opi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>nionem arguo sic. quero de ista voluntate
          co<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cordi. aut dicit precise aliquid essentiale abse 
          <lb ed="#L" n="101"/>lutum in diuinis. aut aliquam personam vel
          re<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lationem. vel illud constitutum ex essentia et 
          <lb ed="#L" n="103"/>relatione communi scilicet spiratione actiua 
          <lb ed="#L" n="104"/>de quo dictum est in precedenti questione. Si 
          <lb ed="#L" n="105"/>primum. ergo dicere quod voluntas est fecunda 
          <lb ed="#L" n="106"/>non vt voluntas: sed vt voluntas concors ex 
          <lb ed="#L" n="107"/>mutua est dicente oppositum in adiecto. cum ni 
          <lb ed="#L" n="108"/>hil sit absolutum in divinis quin sit omnimo ex natu 
          <lb ed="#L" n="109"/>ra rei voluntas secundum rei veritatem. et isti concedunt 
          <!--365.xml-->
          <pb ed="#L" n="181-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Si detur secundum hoc est contra mentem eorum 
          <lb ed="#L" n="2"/>quia intendunt illi assignare principium sufficiens 
          <lb ed="#L" n="3"/>elicitiuum. cuiusmodi non est persona. sed est principium 
          <lb ed="#L" n="4"/>eliciens secundum eos. Nec potest dari tertium. quia relatio 
          <lb ed="#L" n="5"/>illa non potest dici principium elicitiuum. et propter ho 
          <lb ed="#L" n="6"/>dicunt quod voluntas non vt voluntas sub ratione proprietatis 
          <lb ed="#L" n="7"/>communis relatiue est fecunda ad spirandum scilicet s⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="8"/>aut illa concordia et mutuitas amoris dicit
          ali<lb ed="#L" n="9" break="no"/>quid essentiale principio elicitiuo. ita quod sit forma 
          <lb ed="#L" n="10"/>liter principium elicitiuum vel constituens principium 
          <lb ed="#L" n="11"/>elicitiuum. aut est aliquid sine quo um elicitur talis actus. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e343">
          <lb ed="#L" n="12"/>⁋ Primum non potest dari. quia tunc talis concordia et mu 
          <lb ed="#L" n="13"/>tuitas vel esset formalit aliquid absolutum. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="14"/>esset commune tribus personis: quod negant vel esset aliquod
          re<lb ed="#L" n="15" break="no"/>latiuum vel relatio. quod tamen dari non potest. quia ipsi
          di<lb ed="#L" n="16" break="no"/>stinguunt inter voluntatem concordem et inter
          volun<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tate et personam et illam relationem. et per consequens multo 
          <lb ed="#L" n="18"/>magis inter quancumque proprietatem personalem. et per con 
          <lb ed="#L" n="19"/>sequens distinguitur aliquo modo a quolibet istorum 
          <lb ed="#L" n="20"/>et per consequens nihil est. si autem est aliquid sine quo non. sic 
          <lb ed="#L" n="21"/>etiam est aliquid sine quo persone non creant. quia secundum eos 
          <lb ed="#L" n="22"/>productio creaturarum prsupponit productionem
          per<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sonarum. et per consequens praesupponit illam mutuitatem. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e373">
          <lb ed="#L" n="24"/>⁋ Si dicatur quod non est simile. quia quamuis productio crea 
          <lb ed="#L" n="25"/>turarum praesupponat productionem personarum. posito 
          <lb ed="#L" n="26"/>per impossibile quod esset vnica persona diuina. et per 
          <lb ed="#L" n="27"/>consequens non esset ibi talis mutuitas vel concordia: ad  
          <lb ed="#L" n="28"/>huc posset illa persona producere creaturam. si autem 
          <lb ed="#L" n="29"/>esset vna persona divina tantum ita quod non esset ibi talis amor 
          <lb ed="#L" n="30"/>mutuus. non posset ibi esse producti spiritum sanctum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e391">
          ⁋ hoc non 
          <lb ed="#L" n="31"/>sufficit. quia sicut posito per impossibile quod esset vna 
          <lb ed="#L" n="32"/>sola persona in diuinis ista posset creare. ita
          po<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sito per impossibile quod esset vna persona productiua in 
          <lb ed="#L" n="34"/>diuinis adhuc illa posset spirare
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e402">
          ⁋ hoc patet. quod secundum 
          <lb ed="#L" n="35"/>modum istorum loquendi spiritus sanctus proedit per exsuffiationem 
          <lb ed="#L" n="36"/>vel expulsionem vel expressionem vel progressionem 
          <lb ed="#L" n="37"/>et sic replicando multa talia vocabula metapho 
          <lb ed="#L" n="38"/>rica: sed videmus: quod aliquis vnus potest exsufflare alio 
          <lb ed="#L" n="39"/>non currente: potest etiam expellere exprimere et
          excu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tere. Similiter potest ab vno solo progredi. ergo eodem modo 
          <lb ed="#L" n="41"/>potest vnum solum spirare. ergo non est de per se
          significa<lb ed="#L" n="42" break="no"/>to spirare talis pluralitas connotata.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e422">
          ⁋ Preter 
          <lb ed="#L" n="43"/>ea voluntas creata sine omni tali mutuitate vel con 
          <lb ed="#L" n="44"/>cordia potest non tantum producere amorem simplicem. sed  
          <lb ed="#L" n="45"/>etiam amorem incentiuum veletelatiuum sed modum eorum 
          <lb ed="#L" n="46"/>loquendi. ergo eodem modo habent isti concedere quod
          volun<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tas diuina informata amore simplici essentia 
          <lb ed="#L" n="48"/>li potest esse fecunda ad producendum amorem incentiuum. 
          <lb ed="#L" n="49"/>et per consequens ad spirandi spiritum sanctum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e440">
          ⁋ Preterea contra illa quae 
          <lb ed="#L" n="50"/>innuuntur in praedicta opinione quod est ibi amor essen 
          <lb ed="#L" n="51"/>tialis qui non est amor perfectus et iocundus. sed quod amor 
          <lb ed="#L" n="52"/>mutuus est perfectus et iocundus omnia talia sunt sim 
          <lb ed="#L" n="53"/>plicitur falsa. quia amore essentiali nihil potest esse perfe 
          <lb ed="#L" n="54"/>ctius nec iocundius sicut nihil potest esse iocundius 
          <lb ed="#L" n="55"/>ipsa diuina essentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e456">
          ⁋ Ideo dico aliter ad istum 
          <!--365.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 181-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>articulum quod nihil est in diuinis nisi essentia
          diui<lb ed="#L" n="57" break="no"/>na et relatio et persona. et vnum constitutum ex diuina 
          <lb ed="#L" n="58"/>essentia et spiratione actiua. sicut dictum est in praece 
          <lb ed="#L" n="59"/>denti quaestione. et ideo quicquid est in deo: est formaliter et 
          <lb ed="#L" n="60"/>ex natura rei et omni modo aliquod istorum Ueruntamen 
          <lb ed="#L" n="61"/>aliquod nomen vel conceptus qui non est deus nec realiter 
          <lb ed="#L" n="62"/>nec formaliter potest significare principaliter vnum 
          <lb ed="#L" n="63"/>istorum connotando reliquum. et propter hoc possunt propositio 
          <lb ed="#L" n="64"/>nes aliqua diuersimode verificari. sicut prius dictum 
          <lb ed="#L" n="65"/>est. et ideo dico quod principium elicitium spiritus sanctus est precise 
          <lb ed="#L" n="66"/>voluntas diuina. quia est precise essentia diuina quam 
          <lb ed="#L" n="67"/>est omnino ex natura rei diuina voluntas. intantum quod 
          <lb ed="#L" n="68"/>si voluntas diuina posset esse in vna sola persona pro 
          <lb ed="#L" n="69"/>ductiua et non in duabus productiuis ipsa posset 
          <lb ed="#L" n="70"/>esse principium spirandi spiritus sanctus Et ideo dico quod talis
          mu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tuitas vel concordia quae sit aliquid a parte rei
          distin<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ctum quocumque modo a voluntate persona relatione 
          <lb ed="#L" n="73"/>et tali constituto nullo modo requiritur ad
          produ<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctione spiritus sanctus sicut nec est aliquid tale possibile deo. 
          <lb ed="#L" n="75"/>Ueruntamen sicut concedendum est quod pater et filius 
          <lb ed="#L" n="76"/>mutuo et concorditer se diligunt. ita etiam concedem 
          <lb ed="#L" n="77"/>dum est quod pater spiritus sanctus mutuo. se diligunt. et tamen
          pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>pter tale mutuitatem non est dicendum quod spiritus sanctus potest 
          <lb ed="#L" n="79"/>spirare. et ita cum ie spiritus sanctus sit voluntas eadem que in pa 
          <lb ed="#L" n="80"/>tre. sit idem amor essentialis sit etiam voluntas
          con<lb ed="#L" n="81" break="no"/>cors et mutua cum patre. et pater spiritus sanctus nutuo et 
          <lb ed="#L" n="82"/>concorditer se diligunt. non est dicendum secundum
          intel<lb ed="#L" n="83" break="no"/>lectum praedictorum quod voluntas vt concors et mutua est 
          <lb ed="#L" n="84"/>fecunda ad spirandum spiritus sanctus et non voluntas vt volun 
          <lb ed="#L" n="85"/>tas diuina
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e531">
          ⁋ Ueruntamen pro intentione ecclesie et 
          <lb ed="#L" n="86"/>sanctorum et doctorum antiquerum volentium quod
          spiritus<lb ed="#L" n="87" break="no"/>sanctus est nexus et amor patris et filii. et quod non 
          <lb ed="#L" n="88"/>est amor iocundus nisi sit mutuus. et quod pater et
          fi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lius mutuo se diligendo producunt sprimusetantum. et 
          <lb ed="#L" n="90"/>huiusmodi est aduertendum quod non est intentionis eorum: 
          <lb ed="#L" n="91"/>quod sit ibi aliqua mutuitas talis realis a parte rei 
          <lb ed="#L" n="92"/>distincta secundum rem vel secundum ratione a diuina
          volun<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tate et personis patris et filii ratione cuius spi 
          <lb ed="#L" n="94"/>rant. spiritumsanctum. ita quod si per impossibile
          es<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sent pater et filius habentes bonitatem et
          amo<lb ed="#L" n="96" break="no"/>rem comunem et non mutuo se diligerent. quasi 
          <lb ed="#L" n="97"/>quodam amore superueniente impenso vel repen 
          <lb ed="#L" n="98"/>so. quod non possent spirare sprimtumsctuntum. sed intelligunt 
          <lb ed="#L" n="99"/>quod ex hoc ipso quod pater diligit filium producit spiscitum 
          <lb ed="#L" n="100"/>sanctum quod non est aliud quam quod pater virtute 
          <lb ed="#L" n="101"/>amoris quo diligit filium. qui tamen amor filii in
          nul<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lo distinguitur ab amore comuni et diuina
          essen<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tia producit spiritumsanctum. Eodem modo est de fi 
          <lb ed="#L" n="104"/>lio: quod ipsum diligendo patrem producere spiritum 
          <lb ed="#L" n="105"/>sanctum: non est aliud quam ipsum virtute amoris quo 
          <lb ed="#L" n="106"/>diligit patrem producere spiritumsanctum. et ita non 
          <lb ed="#L" n="107"/>est ibi aliquis amor ymaginabilis preter diui 
          <lb ed="#L" n="108"/>nam essentiam: que est tam amor quam sapientia et bo 
          <lb ed="#L" n="109"/>nitas. et sic de aliis. ita quod amor mutuus est quod  
          <lb ed="#L" n="110"/>dam nomen vel conceptus: non importaus 
          <!--366.xml-->
          <pb ed="#L" n="182-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>praecise amorem communem. nec precise aliquam personam 
          <lb ed="#L" n="2"/>vel relationem. nec importans aliquid a parte rei 
          <lb ed="#L" n="3"/>quocumque modo dinstinctum a praedictis siue a parte 
          <lb ed="#L" n="4"/>rei siue secundum rationem. sed importat ipsum amorem communem et 
          <lb ed="#L" n="5"/>diuinas personas amore communi mutuo se diligen 
          <lb ed="#L" n="6"/>tes. et si non mutuo se diligerent nullo modo eet 
          <lb ed="#L" n="7"/>amor iocundus. Et isto modo intelligit Rich. quando 
          <lb ed="#L" n="8"/>dicit Amor non potest esse iocundus nisi cum fuerit 
          <lb ed="#L" n="9"/>mutuus. Et vt alias dicit. in amore mutuo mul 
          <lb ed="#L" n="10"/>tumque feruente nihil praeclarius quam ab eo quod summe 
          <lb ed="#L" n="11"/>diligis et a quo summe diligeris alium eque diligi 
          <lb ed="#L" n="12"/>velis. non quod sit aliquis amor mutuus iocundus et 
          <lb ed="#L" n="13"/>feruens. qui sit principium elicitiuum vel aliquo modo pre 
          <lb ed="#L" n="14"/>uius. spiritus sanctus quasi superueniat amori communi et essentiali 
          <lb ed="#L" n="15"/>quasi ille amor communis et essentialis non sit feruens 
          <lb ed="#L" n="16"/>et iocundus. sed quasi tepidus et remissus vel imperfe 
          <lb ed="#L" n="17"/>ctus. sed quod amor essentialis quo mutuo se diligunt 
          <lb ed="#L" n="18"/>pater et filius. nisi esset mutuus non esset iocundus et perfe 
          <lb ed="#L" n="19"/>ctus. quia nisi esset mutuus non esset essentialis nec
          in<lb ed="#L" n="20" break="no"/>finitus. et ideo est impossibile ponere aliquem amorem: 
          <lb ed="#L" n="21"/>quo pater diligat filium vel econuerso. nisi amorem 
          <lb ed="#L" n="22"/>commnem tribus: quo amore omns tres persone mutuo 
          <lb ed="#L" n="23"/>le diligunt. vdet spiritus sanctus quo pater et filius se diligunt.
          si<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cut beatus augustinus. vi. tri. Qualiter tamen hoc sit in 
          <lb ed="#L" n="25"/>telligendum postea patebit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e648">
          ⁋ Et si queratur. qua 
          <lb ed="#L" n="26"/>re tunc spiritus sanctus non producit aliquam personam. ex 
          <lb ed="#L" n="27"/>quo mutuo et fimius spiritus sanctus se diligunt. sicut pr et
          fi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ius. quia mutuo se diligunt productum spiritum sanctum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e657">
          ⁋ Ad hoc 
          <lb ed="#L" n="29"/>respondeo quod causa est mihi ignota. et est mihi probabi 
          <lb ed="#L" n="30"/>le: quod nulla est causa nisi quia deus est tres persone et vna 
          <lb ed="#L" n="31"/>essentia. et ideo quaerere causam vbi non est causa est frustra. 
          <lb ed="#L" n="32"/>et velle assignare rationem vbi nulla est: nisi quia natu 
          <lb ed="#L" n="33"/>ra rei talis est: est inutiliter niti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e670">
          ⁋ Sed si quaratur quare 
          <lb ed="#L" n="34"/>ergo ponis quod pater et filius quia diligunt se mutuo
          pro<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ducum spiritus sanctus et non ponis quod pater et filius. e spiritus sanctus quia
          dili<lb ed="#L" n="36" break="no"/>gnnt se mutuo producut aliam personam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e679">
          ⁋ Ad hoc 
          <lb ed="#L" n="37"/>respondeo non curando modo de logiea. An hec sit 
          <lb ed="#L" n="38"/>de virtute sermonis concedenda. pater et filius quia 
          <lb ed="#L" n="39"/>diligunt se mutuo producum spiritus sanctus quad forte de
          virtu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>te sermonis non est concedenda. quia forte de virtute 
          <lb ed="#L" n="41"/>sermonis ad veritatem causalis composite ex pro 
          <lb ed="#L" n="42"/>positionibus cathegoricis pure affirmatiue
          re<lb ed="#L" n="43" break="no"/>quiritur quod praedicatum secunde propositionis praediceut vniversaliter de
          pri<lb ed="#L" n="44" break="no"/>dicato prime propositionis: quod non est verum in proposito. quia 
          <lb ed="#L" n="45"/>hec non est vera. quecumque diligunt se mutus spiritus sanctus pro 
          <lb ed="#L" n="46"/>ducunt. Tamen realiter loquendo sub bono
          intelle<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ctu intelligendo propositionem istam. pri et filius quia diligunt 
          <lb ed="#L" n="48"/>se mutuo producum spiritus sanctis dico quod istam concedo sub bo 
          <lb ed="#L" n="49"/>non intellectu. quia expressum est a determinatione eo 
          <lb ed="#L" n="50"/>clesie. et ex scriptura sacra. et propositionibus per se notis 
          <lb ed="#L" n="51"/>satis potest haberi. Alia autem satis est in scriptura 
          <lb ed="#L" n="52"/>sacra negata. quia ex scriptura sacra habetur
          ma<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nifeste quod non sunt nisi tres persone in diuinis.
          Con<lb ed="#L" n="54" break="no"/>gruentie tamen ad hoc possunt inueniri. de quibus ad praesens 
          <lb ed="#L" n="55"/>lupersedeo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e723">
          ⁋ Sic ergo dico breuiter quantum ad istum 
          <!--366.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 182-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>a rticulum quod voluntas in diuinis est concors et
          mu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tua. et est ibi amor feruens incentiuus iocundus et mu 
          <lb ed="#L" n="58"/>tuus. et sic de aliis. sed talia nomina nihil
          ymagina<lb ed="#L" n="59" break="no"/>bile important praeter amorem communem quae non plus distingui 
          <lb ed="#L" n="60"/>tur ab essentia diuina: quam essentia diuina
          distin<lb ed="#L" n="61" break="no"/>guitur ab essentia diuina et tres personas et relati 
          <lb ed="#L" n="62"/>ones. et vnum constitutum ex diuina essentia et
          spi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ratione actiua sicut isti ymaginantur. sed talia
          voca<lb ed="#L" n="64" break="no"/>bula aliqua important amorem communem connotando
          ali<lb ed="#L" n="65" break="no"/>quas personas vel aliquid praedictorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e755">
          ⁋ Circa secum 
          <lb ed="#L" n="66"/>dum articulum principale dico: quod de virtute sermo 
          <lb ed="#L" n="67"/>nis vtraque istarum est simplicit falsa. pater et filius spi 
          <lb ed="#L" n="68"/>aum spiritus sanctus en iquantum sunt vnum. pri et filius spiran spiritus sanctis in quan 
          <lb ed="#L" n="69"/>tum sunt distincti. et hoc secundum quod hic inquantum tenetur 
          <lb ed="#L" n="70"/>reduplicatiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e768">
          ⁋ Ad cuius intellectu consideran 
          <lb ed="#L" n="71"/>da est natura propositionum reduplicatiuarum. Circa quod 
          <lb ed="#L" n="72"/>sciendum quod in quaelibet reduplicatiua est aliquod sub 
          <lb ed="#L" n="73"/>iectum principale et aliquod praedicatum principale. et ali 
          <lb ed="#L" n="74"/>quod super quod cadit reduplicatio. Uerbi gratia. homo in 
          <lb ed="#L" n="75"/>quantum animal est sensibilis. homo est subiectum principale et 
          <lb ed="#L" n="76"/>sensibile praedicatum principale. quia sunt subiectum et prim 
          <lb ed="#L" n="77"/>dicatum in propositione praiacente. sicut in ista homo est
          sensi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bilis. quae est praeiacens dempta reduplicatione. sicut 
          <lb ed="#L" n="79"/>ista homo currit in qua non est dictio exclusiua est 
          <lb ed="#L" n="80"/>praiacens istius exclusiue. tantum homo currit. illud autem su 
          <lb ed="#L" n="81"/>per quod cadit reduplicatio est animal.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e794">
          ⁋ Isto sup 
          <lb ed="#L" n="82"/>posito sciendum est quod aliquando reduplicatiua est
          affi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>matiua et aliquando est negatiua. et ideo primo videndum 
          <lb ed="#L" n="84"/>est de propositionibus in quibus est reduplicatio affirmata 
          <lb ed="#L" n="85"/>ecundo de illis in quibus est negata. Circa primum dico: 
          <lb ed="#L" n="86"/>quod reduplicatione existente affirmata: aliquando
          pro<lb ed="#L" n="87" break="no"/>positio est pure affirmatiua: aliquando est negatiua 
          <lb ed="#L" n="88"/>Exemplum primi. anima inquantum actiua est passiua.
          Exem<lb ed="#L" n="89" break="no"/>plum secundi. anima inquantum actiua non est passiua. Si autem 
          <lb ed="#L" n="90"/>reduplicatio sit affirmata et propositio pure affirma 
          <lb ed="#L" n="91"/>tiua tunc distinguendum est: quia aut potest fieri redupli 
          <lb ed="#L" n="92"/>catio gratia concomitantie aut gratia causae. et siue sic
          si<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ue sic. et vnum generale ad omnes tales. quia ad
          veri<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tatem cuiuslibet talis requiruntur tres propositiones vere quae 
          <lb ed="#L" n="95"/>possunt dici exponentes. saltem cum aliis de quibus postea 
          <lb ed="#L" n="96"/>dicetur. primo requiritur veritas vnius propositionis in quae
          praedica<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tum principale praedicetur vniversaliter de illo super quod cadit
          re<lb ed="#L" n="98" break="no"/>duplicatio. Secundo quod illud super quod cadit
          redu<lb ed="#L" n="99" break="no"/>plicatio verificetur de subiecto principali. tamen non 
          <lb ed="#L" n="100"/>requiritur quod verificet vniversaliter nisi prima proposito reduplica 
          <lb ed="#L" n="101"/>tiua fuerit vniversalis. Tertio requiritur: quod praedicatum princi 
          <lb ed="#L" n="102"/>pale verificetur de subiecto principali verbi gratia. 
          <lb ed="#L" n="103"/>ad hoc quod ista propositio sit vera. anima inquantum actiua est
          pas<lb ed="#L" n="104" break="no"/>siua. requiritur veritas istarum trium propositionum. omne
          acti<lb ed="#L" n="105" break="no"/>uum est passiuum. anima est actiua. anima est passiua. et quia 
          <lb ed="#L" n="106"/>ista. omne actiuum est passiuum est simplicitur falsa. ideo 
          <lb ed="#L" n="107"/>etiam ista anima inquantum actiua est passiua est 
          <lb ed="#L" n="108"/>simpliciter falsa. eodem modo ista est falsa. ho 
          <lb ed="#L" n="109"/>mo inquantum creatura est non ens. quia hoc est falsa. homo 
          <lb ed="#L" n="110"/>est non ens. et hec similiter. omnis creatura est non ens 
          <!--367.xml-->
          <pb ed="#L" n="182-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Similiter ista. creatura inquantum cognoscitur 
          <lb ed="#L" n="2"/>a deo est diuina essentia realiter. est simplicitur 
          <lb ed="#L" n="3"/>falsa. quia ista est simpliciter falsa. creatura est
          di<lb ed="#L" n="4" break="no"/>uina essentia: quamuis prima secundum intentionem
          aliquo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rum sanctorum de qua alias dicetur: sit vera. Isto sup 
          <lb ed="#L" n="6"/>posito quod si fiat reduplicatio gratia concomitam 
          <lb ed="#L" n="7"/>tie praeter veritatem trium propositionum prodictarum re 
          <lb ed="#L" n="8"/>quiritur veritas vnius coditionalis scilicet quod ab illo 
          <lb ed="#L" n="9"/>super quod cadit reduplicatio ad praedictatum principa 
          <lb ed="#L" n="10"/>le: sit bona consequentia verbi gratia. ista non est vera homo 
          <lb ed="#L" n="11"/>inquantum musicus est gramaticus. posito quod omnis 
          <lb ed="#L" n="12"/>musicus sit gramaticus. quantumcumque tres
          praedi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cte propositiones sunt vere: scilicet homo est musicus. homo est grama 
          <lb ed="#L" n="14"/>ticus. et omnis musicus est gramaticus. et hoc quia 
          <lb ed="#L" n="15"/>non sequitur iste est musicus ergo est gramaticus. si autem 
          <lb ed="#L" n="16"/>fiat reduplicatio gratia causae. tunc praeter veritatem 
          <lb ed="#L" n="17"/>omnium praedictarum requiritur quod illud super quod cadit 
          <lb ed="#L" n="18"/>reduplicato sit illud cui prius competit praedicatum 
          <lb ed="#L" n="19"/>principale quam subiecto principali. vel quod exprimat i 
          <lb ed="#L" n="20"/>lud ratione cuius praedicatum principale competit aliis. 
          <lb ed="#L" n="21"/>Uerbi gratia. ista est simpliciter falsa sortes inquantum 
          <lb ed="#L" n="22"/>risibilis est susceptibilis discipline. si stat
          redu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>plicatio gratia cem. quamuis omnes sunt vere sortes est 
          <lb ed="#L" n="24"/>risibilis. sortes est susceptibilis discipline. omne 
          <lb ed="#L" n="25"/>risibile est susceptiuum discipline. et si aliquid est
          risi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>bile ipsum est susceptiuum discipline. et hoc quia risibi 
          <lb ed="#L" n="27"/>le non est illud cui prius competit esse susceptiuum di 
          <lb ed="#L" n="28"/>scipline quam sorti. nec risibile expresse et distincte 
          <lb ed="#L" n="29"/>importat illud ratione cuius in communi competit esse
          susce<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ptiuum discipline. cuiusmodi est anima intellectiua 
          <lb ed="#L" n="31"/>sed ista est vera. sortes inquantum est natura intelle 
          <lb ed="#L" n="32"/>ctualis composita est susceptiuus discipline. quia esse 
          <lb ed="#L" n="33"/>susceptiuum discipline prius competit nature com 
          <lb ed="#L" n="34"/>posite quam sorti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e939">
          ⁋ De propositione aut negatiua in qua 
          <lb ed="#L" n="35"/>reduplicatio non negatur sciendum est quod ad hoc quod il 
          <lb ed="#L" n="36"/>la sit vera requiritur quod illud super quod cadit
          redu<lb ed="#L" n="37" break="no"/>plicatio affirmetur de subiecto principali et quod
          pri<lb ed="#L" n="38" break="no"/>dicatum principale vniversaliter negetur ab illo super quod
          ca<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dit reduplicatio. et quod praedicatum principale negetur 
          <lb ed="#L" n="40"/>a subiecto principali. et ideo ista propositio. anima inqua 
          <lb ed="#L" n="41"/>tum est actiua non est passiua est simpliciter
          fal<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sa. quia hec est falsa. nullum actiuum est passiuum. Sid 
          <lb ed="#L" n="43"/>autem fiat reduplicatio gratia concomitantie. tunc 
          <lb ed="#L" n="44"/>praeter praedictas propositiones requiritur quod ab illo su 
          <lb ed="#L" n="45"/>per quod cadit reduplicatio ad praedicatum principa 
          <lb ed="#L" n="46"/>le negatiue sit bona consequentia. Isto modo loquendo 
          <lb ed="#L" n="47"/>quo dicimus: quod ab inferiori ad superius est bona 
          <lb ed="#L" n="48"/>consequentia: quamuis inter terminos praecise non sit consequentia. Si 
          <lb ed="#L" n="49"/>autem fiat reduplicatio gratia cause tunc preter 
          <lb ed="#L" n="50"/>tres praedictas propositiones requiritur quod praedicatum
          prin<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cipale prius negetur. ab illo super quod cadit
          redu<lb ed="#L" n="52" break="no"/>plicatio quam a subiecto principali. vel ab illo pro 
          <lb ed="#L" n="53"/>quo supponit subiectum principale.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e983">
          ⁋ Ex isto patet 
          <lb ed="#L" n="54"/>quod omnes tales sunt false. intellectus inquantum
          volun<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tas non intelligit. voluntas inquantum intellectus non 
          <!--367.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 182-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>vult. agens inquantum agens non patitur. patiens
          in<lb ed="#L" n="57" break="no"/>quantum patiens non agit. quia semper aliqua exponens 
          <lb ed="#L" n="58"/>est falsa. similiter tales obiectum inquantum habet esse in
          intel<lb ed="#L" n="59" break="no"/>lectu non est in effectu. similiter deus inquantum
          guberna<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tiuus non est creatiuus. et sic de multis talibus
          qua<lb ed="#L" n="61" break="no"/>rum multe communiter conceduntur: quamuis de virtute se 
          <lb ed="#L" n="62"/>monis sint simpliciter false.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e1012">
          ⁋ Secundo videndi 
          <lb ed="#L" n="63"/>est de propositionibus in quibus reduplicatio est
          nega<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ta. quia tales sunt contradictorie propositionum reduplica 
          <lb ed="#L" n="65"/>tiuarum. et non sunt proprie propositiones reduplicatiue. 
          <lb ed="#L" n="66"/>sicut contradictoria exclusiue non est exclusiua 
          <lb ed="#L" n="67"/>nec contradictoria disiunctiue est disiunctiua sed
          co<lb ed="#L" n="68" break="no"/>pulatiua. et contradictoria compulatiue est disiunctiua 
          <lb ed="#L" n="69"/>Unde contradictoria istius. anima inquantum actiua est passiua 
          <lb ed="#L" n="70"/>non est ista. omnis anima inquantum actiua non est
          passi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ua. quia vtraque istarum est falsa. sed ista est sua contradicto 
          <lb ed="#L" n="72"/>ria. nulla anima inquantum actiua est passiua. et
          equipol<lb ed="#L" n="73" break="no"/>let isti. omnis anima non est passiua inquantum actiua. Et 
          <lb ed="#L" n="74"/>ista habet multas causas veritatis. quia contradictoria cuius 
          <lb ed="#L" n="75"/>cunque propositionis exponentis reduplicatiuam
          suffi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cit ad verificandum istam. nulla anima inquantum actiua 
          <lb ed="#L" n="77"/>est passiua. sufficit enim vel quod aliquod actiuum non sit 
          <lb ed="#L" n="78"/>passiuum. vel quod nulla anima sit actiua. vel quod nulla 
          <lb ed="#L" n="79"/>sit passiua. vel quod si fiat reduplicatio gra conco 
          <lb ed="#L" n="80"/>mitantie. sufficit quod consequentia non sit bona. est actiuum 
          <lb ed="#L" n="81"/>ergo est passiuum. si gratia causae: quod passiuum non prius
          insi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>actiuo quam anime. quia hec est regula generalis: quod quan 
          <lb ed="#L" n="83"/>documque aliqua propositio habet multas exponentes 
          <lb ed="#L" n="84"/>vel multa requisita ad veritatem ipsius. oppositum 
          <lb ed="#L" n="85"/>contradictorie cuiuscumque illorum sufficit ad veritatem 
          <lb ed="#L" n="86"/>contradictorie ipsius. et est causa veritatis ipsius. Eodem mo 
          <lb ed="#L" n="87"/>ad veritate istius. nulla anima inquantum actiua non est 
          <lb ed="#L" n="88"/>passiua sufficit: vel quod aliquod actiuum non sit passi 
          <lb ed="#L" n="89"/>uum. vel quod aliqua anima non sit passiua. vel quod nul 
          <lb ed="#L" n="90"/>la anima sit actiua. vel quod ista consequentia non sit bona est
          a<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ctiuum: ergo non est passiuum. si fiat reduplicatio gratia 
          <lb ed="#L" n="92"/>ocomitantie. vel si fiat reduplicatio gratia cau 
          <lb ed="#L" n="93"/>se sufficit quod passiuum non prius negetur ab actiuo quam 
          <lb ed="#L" n="94"/>ab alio pro quo anima supponit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e1085">
          ⁋ Ex istis
          respon<lb ed="#L" n="95" break="no"/>deo ad propositum. quod ista propositio pater et filius 
          <lb ed="#L" n="96"/>inquantum sunt vnum spiranti spiritus sanctus dite virtute sermonis 
          <lb ed="#L" n="97"/>est simpliciter falsa. quia ex isto sequeretur: quod omne 
          <lb ed="#L" n="98"/>vnum spirare spiritus sanctis de est quod omnia que essent vnum 
          <lb ed="#L" n="99"/>spirarent spiritumsanctum: quod est manifeste
          fal<lb ed="#L" n="100" break="no"/>sum. et ita tres persone que sunt vnum spirarent 
          <lb ed="#L" n="101"/>spiritumsanctum. Similiter ista de virtute sermo 
          <lb ed="#L" n="102"/>nis est falsa. pater et filius inquantum sunt distin 
          <lb ed="#L" n="103"/>cti spirant spiritumsanctum quia sequeretur quod omnes 
          <lb ed="#L" n="104"/>distincti spirarent spiritumsanctum: quod est ma 
          <lb ed="#L" n="105"/>nifeste falsum. et ideo de virtute sermonis et pro 
          <lb ed="#L" n="106"/>prie loquendo pater et filius nec spirant
          spiritumsan<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ctum inquantum sunt vnum nec inquantum sunt
          distin<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cti. Ueruntamen pro intentione sanctorum quae videntur 
          <lb ed="#L" n="109"/>aliquando dicere quod pater et filius spirani spiritus sanctus in iquantum sunt 
          <lb ed="#L" n="110"/>vnum non inquantum sunt distincti. potest dici quod non est 
          <!--368.xml-->
          <pb ed="#L" n="183-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>intentio eorum quod talis propositio de virtute sermonis 
          <lb ed="#L" n="2"/>sit vera. sed quod spirare primo conuenit alicui vni et 
          <lb ed="#L" n="3"/>non conuenit primo distinctis. spirare enim
          praedica<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tur per se primo de vno constituto ex essentia diuis 
          <lb ed="#L" n="5"/>na et spiratione actiua. non autem competit prime 
          <lb ed="#L" n="6"/>distinctis et ideo dicunt quod spirant inquantum 
          <lb ed="#L" n="7"/>vnum non inquantum distincti. hoc etiam dicunt 
          <lb ed="#L" n="8"/>vt denotent vnitatem spirationis et non plurali 
          <lb ed="#L" n="9"/>tatem. vt scilicet quamuis pater et filius sint plures persone 
          <lb ed="#L" n="10"/>tamen spirant vnica spiratione et non pluribus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e906-d1e1150">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="11"/>argumenta principalia patet quod nec producunt in 
          <lb ed="#L" n="12"/>quantum vnum nec inquantum distincti sunt. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>