<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="122-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e464"><!-- l1d3q3 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e464-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e111">
          Questio tertia. 
          <lb ed="#L" n="87"/>UTrum de deo 
          possi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>mus habere plures conceprus quidditatiuos
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e118">
          <lb ed="#L" n="89"/>Quod non. quia eiusdem rei simpliqu non 
          <lb ed="#L" n="90"/>possunt esse plures conceptus
          quidditati<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ui. sed deus est res simplicissima. ergo etc. minor patr 
          <lb ed="#L" n="92"/>Maiorem probo. quia conceptus est similitudo rei. se 
          <lb ed="#L" n="93"/>eiusdem rei simplicis non possunt esse multe
          similitudi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nes. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e134">
          ⁋ Ad oppositum. omnis conceptus indicans 
          <lb ed="#L" n="95"/>substantiam dei est simpliciter quidditatiuus. sed secundum
          augusti<lb ed="#L" n="96" break="no"/>num. patet de trini. deus dicitur sapiens. bonus iustus. secundum 
          <lb ed="#L" n="97"/>ubstantiam. sicut dicitur spiritus secundum substantiam. ergo omns 
          <lb ed="#L" n="98"/>isti conceptus sunt quidditatiui.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e145">
          ⁋ Ad quauestione 
          <lb ed="#L" n="99"/>videtur esse opinio quod de deo non potest haberi nisi vnus 
          <lb ed="#L" n="100"/>conceptus quidditatiuus. et alii conceptus sunt de 
          <lb ed="#L" n="101"/>nominatiui hoc potest persuaderi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e155">
          ⁋ Quia omne commune 
          <lb ed="#L" n="102"/>ad multa si praedicatur de vno denominatiue 
          praedicabi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tur de reliquo denominatiue. sed sapiens est vnum 
          <lb ed="#L" n="104"/>commune ad deum et creaturam. et predicatur de creatur 
          <lb ed="#L" n="105"/>denominatiue ergo et de deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e166">
          ⁋ Sed ista opinio non est 
          <lb ed="#L" n="106"/>vera. cuius ratio est. quia omnis conceptus non connotatiuus est 
          <lb ed="#L" n="107"/>quidditatiuus respectu illorum a quibus
          immedia<lb ed="#L" n="108" break="no"/>te abstrahitur. sed conceptus sapientie immediate 
          <lb ed="#L" n="109"/>abstrahitur a deitate et a sapientia creata. ergo est quiddi 
          <!--247.xml-->
          <pb ed="#L" n="122-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tatiuus respectu vtriusque. maior est manifesta 
          <lb ed="#L" n="2"/>qui non est maior ratio quod sit quidditatiuus respectu 
          <lb ed="#L" n="3"/>vnius quam respectu alterius.  Minor etiam probatur. 
          <lb ed="#L" n="4"/>qui sapientia dicit conceptum communem deo a creaturis 
          <lb ed="#L" n="5"/>ergo immediate abstrahitur ab aliquo alio quam a 
          cre<lb ed="#L" n="6" break="no"/>atura. et non nisi a deo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e197">
          ⁋ Ideo dico quod 
          respe<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ctu dei possunt esse pies conceptus quidditatiur 
          <lb ed="#L" n="8"/>non tamen erunt plures conceptus quidditatiur 
          <lb ed="#L" n="9"/>conuertibiles. Primum dico quod omnis ille conceptus est 
          <lb ed="#L" n="10"/>quidditatiuus respectu alicuius quae primo supponit 
          <lb ed="#L" n="11"/>pro ipsa quidditate. et non pro aliquo alio subiecto vel 
          <lb ed="#L" n="12"/>denominato ab illa quidditate. sed in ista deus est 
          <lb ed="#L" n="13"/>sapientia. supponit sapientia pro ipsa deitate que non est 
          <lb ed="#L" n="14"/>subiectum. nec quocumque modo denominatur ab
          ali<lb ed="#L" n="15" break="no"/>quo principaliter significato per sapientiam. ergo etc. quia 
          <lb ed="#L" n="16"/>omnis conceptus qui praecise expremit illud idem quod 
          <lb ed="#L" n="17"/>exprimit alius conceptus quidditatiuus. et non
          di<lb ed="#L" n="18" break="no"/>uerso modo gramaticali vel logicali est conce 
          <lb ed="#L" n="19"/>tus quidditatiuus. quia non est maior ratio quod iste conce 
          <lb ed="#L" n="20"/>ceptus sit quidditatiuus quam ille. sed conceptus sapientie 
          <lb ed="#L" n="21"/>a parte dei praecise exprimit illud quod exprimit 
          con<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ceptus entis. et non habet diuersum modum
          grama<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ticalem nec logicalem patet inductiue. ergo vtrque 
          <lb ed="#L" n="24"/>istorum est quidditatiuus. vel neuter. et non neuter. 
          <lb ed="#L" n="25"/>patet. ergo vterque.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e241">
          ⁋ Secundum patet quia illi conceptus 
          <lb ed="#L" n="26"/>qui praecise idem exprimunt quant um ad quodlibet 
          <lb ed="#L" n="27"/>contentum. et sub eodem modo gramaticali et
          lo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>gicali sunt eiusdem rationis. sed quidditatiui conceptus 
          <lb ed="#L" n="29"/>conuertibiles si ponantur. idem expriment quantum ad  
          <lb ed="#L" n="30"/>omne contentum. et cum eodem modo gramaticali 
          <lb ed="#L" n="31"/>et logicali. quia sunt quidditatiui. ergo sunt conceptus 
          <lb ed="#L" n="32"/>eiusdem rationis. et per consequens sunt vnus conceptus. Ista 
          <lb ed="#L" n="33"/>procedit de conceptibus respectu rei simplicis 
          cu<lb ed="#L" n="34" break="no"/>iusmodi est deus. quia de re composita propter
          di<lb ed="#L" n="35" break="no"/>uersitatem partium possunt formari diuersi
          conce<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ceptus couertibiles. qui erunt quidditatiui 
          respe<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ctu partium et aliquo modo quidditatiui respectu 
          <lb ed="#L" n="38"/>totius pro quanto praedicabuntur de toto per se primo modo. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e272">
          <lb ed="#L" n="39"/>⁋ Sed hic sunt aliqua dubia. Primum. quis istorum 
          <lb ed="#L" n="40"/>conceptuum quidditatiuorum sit simplicior et 
          per<lb ed="#L" n="41" break="no"/>fectior. Utrum scilicet conceptus entis vel aliquis 
          <lb ed="#L" n="42"/>alius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e283">
          ⁋ secundum dubium est quia videtur quod possunt ess 
          <lb ed="#L" n="43"/>plures conceptus quidditatiui conuetribiles re 
          <lb ed="#L" n="44"/>pectu dei et simplices.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e291">
          ⁋ Quia conceptus veri 
          <lb ed="#L" n="45"/>boni et entis sunt conuertibiles et sunt simplices 
          <lb ed="#L" n="46"/>et quidditatiui respectu dei. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e298">
          ⁋ Preterea quem 
          <lb ed="#L" n="47"/>cumque ordinem reale haberent aliqua si essent
          disti<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cta realiter. eundem habent vbi distinguuntur ratione 
          <lb ed="#L" n="49"/>sed si essentia diuina et intellectus diuinus et 
          <lb ed="#L" n="50"/>bonitas diuina distinguerentur realiter. istorum 
          <lb ed="#L" n="51"/>essent distincti conceptus ordinati et essent
          con<lb ed="#L" n="52" break="no"/>uertibiles. ergo vbi ista distinguuntur ratione 
          <lb ed="#L" n="53"/>habebunt consimilem distinctione et consimilem 
          <lb ed="#L" n="54"/>ordinem. et tamen erunt simplices et conuertibiles et quid 
          <lb ed="#L" n="55"/>ditatiui per dicta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e320">
          ⁋ Ad primum istorum dicitur quod conceptus 
          <!--247.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 122-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>perfectior simul et simplicior nobis possibilis est 
          <lb ed="#L" n="57"/>conceptus entis infiniti. Ille enim est simplicior 
          <lb ed="#L" n="58"/>quam conceptus entis boni. entis veri. vel aliquorum 
          <lb ed="#L" n="59"/>similium. quia infinitum non est quasi attributum vel 
          <lb ed="#L" n="60"/>passio entis. siue eius de quo dicitur. sed dicit modum 
          <lb ed="#L" n="61"/>intrinsecum illius entis. ita quod cum dico infinitum 
          <lb ed="#L" n="62"/>ens. non habeo conceptum quasi per accidens ex 
          subie<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cto et passione. sed conceptum per se subiecti in
          cer<lb ed="#L" n="64" break="no"/>to gradu perfectionis scilicet infinitatis. sicut albedo 
          <lb ed="#L" n="65"/>intesa non dicit conceptum per accidens sicut albe 
          <lb ed="#L" n="66"/>do visibilis. immo intensio dicit gradum intrin 
          <lb ed="#L" n="67"/>secum albedinis in se. ita patet simplicitas huius
          com<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ceptus entis infiniti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e357">
          ⁋ Probatur perfectio huiu 
          <lb ed="#L" n="69"/>conceptus multipliciter. tamen quia ille conceptus inter omnes 
          <lb ed="#L" n="70"/>a nobis conceptibiles virtualiter plura includit. Sed 
          <lb ed="#L" n="71"/>cut enim ens includit virutualiter verum et bonum in se 
          <lb ed="#L" n="72"/>ita ens infinitum includit verum infinitum. bonum 
          <lb ed="#L" n="73"/>infinitum. et omnem perfectionem simpliciter sub ratione infe 
          <lb ed="#L" n="74"/>niti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e373">
          ⁋ Tum quia demonstratione quia. vltimo concludit 
          <lb ed="#L" n="75"/>esse de ente infinito. illa autem sunt perfectiora que 
          <lb ed="#L" n="76"/>vltimo cognoscuntur demonstratione quia ex creatu 
          <lb ed="#L" n="77"/>ris. quia propter eorum remotionem a creaturis 
          difficil<lb ed="#L" n="78" break="no"/>limum est ea ex creaturis concludere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e384">
          ⁋ Contra istum 
          <lb ed="#L" n="79"/>modum dicendi ostendo quod conceptus entis
          infini<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ti non sit formaliter in se perfectior conceptus omni 
          conce<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ptu possibili haberi de deo. quia nullus conceptus 
          <lb ed="#L" n="82"/>negatiuus est formaliter perfectior conceptu
          positi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>uo sed conceptus entis infiniti est includens
          vl<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tra conceptum entis aliquid negatiuum. ergo etc. Maior 
          <lb ed="#L" n="85"/>patet.  Minor probatur. quia iste conceptus ens
          infi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>nitum est compositus. quia si esset simplex cum sit quiddi 
          <lb ed="#L" n="87"/>tatiuus. ex quo conceptus entis est quidditatiuus: 
          <lb ed="#L" n="88"/>aliquis conceptus simplex quidditatiuus esset 
          conuer<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tibilis cum deo. quod isti negant ergo non est simplex 
          <lb ed="#L" n="90"/>ergo est compositus. Tunc quero de secundo conceptu 
          <lb ed="#L" n="91"/>partiali. aut est conceptus negatiuus. aut
          positi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>uus. si negatiuus haber propositum. si positiuus. et non est 
          <lb ed="#L" n="93"/>conceptus compositus. patet inductiue. quia non possunt 
          <lb ed="#L" n="94"/>dari conceptus partiales ex quibus componatur. ergo est 
          <lb ed="#L" n="95"/>simplex. et est conuertibilis certum est cum deo. quia 
          <lb ed="#L" n="96"/>nihil aliud a deo est infinitum. ergo aliquis conceptus 
          <lb ed="#L" n="97"/>simplex proprius deo at positiuus esset nobis
          possi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>bilis. quod ipsi negant.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e431">
          ⁋ Preterea si ens
          infini<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tum dicit conceptum perfectiorem quam ens summum. vel 
          <lb ed="#L" n="100"/>ens summum bonum. aut hoc est ratione entis. et hoc non est 
          <lb ed="#L" n="101"/>possibile. quia idem est vtrobique. aut ratione infiniti. 
          <lb ed="#L" n="102"/>et hoc non. quia non dicit nisi negationem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e442">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="103"/>quod dicit quod est conceptus simplicior. non est verum. 
          <lb ed="#L" n="104"/>qui conceptus compositus ex conceptu positiuo et noe 
          <lb ed="#L" n="105"/>gatiuo non est simplicior conceptum composito ex 
          <lb ed="#L" n="106"/>duobus positiuis. sed iste componitur ex conceptu 
          <lb ed="#L" n="107"/>positiuo et negatiuo. ergo etc. Preterea quod dicit quod 
          <lb ed="#L" n="108"/>infinitum non est quasi passio nec attributum dei 
          <lb ed="#L" n="109"/>sicut bonum verum etc. Contra. quia omne quod
          demoi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>stratur de aliquo quod non praedicatur de eo primo mo 
          <!--248.xml-->
          <pb ed="#L" n="123-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>do dicendi per se. est passio illius. sed infinitum 
          <lb ed="#L" n="2"/>est huiusmodi respectu dei. quia nihil negatiuum vel 
          <lb ed="#L" n="3"/>includens negationem praedicatur de positiuo per se 
          <lb ed="#L" n="4"/>primo modo. ergo infinitum est passio illius. ergo
          infini<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tum est passio dei. sicut esse immortale
          incorru<lb ed="#L" n="6" break="no"/>partibile et huiusmodi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e481">
          ⁋ Ex isto patet quod infinitum non 
          <lb ed="#L" n="7"/>dicit gradum intrinsecum per se et primo. sed magis ex 
          <lb ed="#L" n="8"/>consequenti. Ideo potest dici quod inter conceptus quid 
          <lb ed="#L" n="9"/>ditatiuos dei simplices. ponendo quod conceptus in 
          <lb ed="#L" n="10"/>ferior sit aliquo modo perfectior conceptu magis 
          <lb ed="#L" n="11"/>ommuni. sicut ille conceptus qui est praecise communis deo a 
          <lb ed="#L" n="12"/>maxime perfectioni. et minus communis vel eque communis 
          <lb ed="#L" n="13"/>cum minimo communi est perfectior formaliter. illo modo quo 
          <lb ed="#L" n="14"/>est maior perfectio vel minor inter conceptus. tamen 
          <lb ed="#L" n="15"/>inter conceptus non quidditatiuos proprios. ille qui 
          <lb ed="#L" n="16"/>componitur ex conceptu entis et tali conceptu 
          per<lb ed="#L" n="17" break="no"/>fectissimo simplici. vel ex secundo conceptu minus 
          <lb ed="#L" n="18"/>communi perfectiori erit perfectior. tamen totalis compositus 
          <lb ed="#L" n="19"/>ex omnibus erit per fectissimus. sed inter conceptus 
          <lb ed="#L" n="20"/>non quidditatiuos. totaliter saltem conceptus entur
          in<lb ed="#L" n="21" break="no"/>finiti expressius significat maximam perfectionem 
          <lb ed="#L" n="22"/>esse deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e518">
          ⁋ Ad primam rationem aliorum dico quod 
          conce<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ptus entis infiniti non est simplicior. Et quando dicitur 
          <lb ed="#L" n="24"/>quod infinitum non est attributum nec passio eius de 
          <lb ed="#L" n="25"/>quo dicitur. Dico quod est passio non illud quod est 
          infi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nitum. quia illud est diuina essentia. sed iste 
          conce<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ptus infinitum est passio et demonstrabilis de deo. 
          <lb ed="#L" n="28"/>secundum sic ponentes. quamuis non secundum veritatem nisi forte 
          <lb ed="#L" n="29"/>a posteriori.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e536">
          ⁋ Ad aliud quod non concludit illo
          mo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>do quo isti imaginantur. sed bene infert ista et for 
          <lb ed="#L" n="31"/>malius vel eminentius quo ad nos. sed ex hoc no 
          <lb ed="#L" n="32"/>sequitur quod sit perfectior.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e545">
          ⁋ Ad tertiam quod non omnia illa
          <lb ed="#L" n="33"/>que concluduntur de aliquo demonstatione quia: sunt 
          <lb ed="#L" n="34"/>perfectiora. quia negationes aliquando posterius 
          conclu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>duntur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e555">
          ⁋ Ad secundum dubium dico quod eiusdem rei possunt 
          <lb ed="#L" n="36"/>esse plures conceptus simplices denominatm. et 
          <lb ed="#L" n="37"/>hoc propter diuersitatem connotatorum. sed
          quiddi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tatiui simplices non possunt esse plures.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e564">
          ⁋ Ad 
          pro<lb ed="#L" n="39" break="no"/>bationem dico quod quicquid sit de vero: bonum dupli 
          <lb ed="#L" n="40"/>citer accipitur. Uno modo secundum quod est connotati 
          <lb ed="#L" n="41"/>uum. Alio modo secundum quod est perfectio secunda. vel ali 
          <lb ed="#L" n="42"/>qua res spaialis distincta contra sapientiam. et isto 
          <lb ed="#L" n="43"/>modo non est conceptus quidditatiuus dei. Primo 
          <lb ed="#L" n="44"/>modo potest esse conceptus quidditatiuus 
          respe<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ctu dei. Ita est de sapientia et dilectione. quod a
          sapien<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tia creata et a deitate potest abstrahi vnus 
          con<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ceptus praedicabilis in quid de vtraque. et erit
          con<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ceptus quidditatiuus. Similiter a dilectione creata et 
          <lb ed="#L" n="49"/>a deitate potest abstrabi vnus alius conceptus 
          <lb ed="#L" n="50"/>et erit praedicabilis in quid de. vtraque. et ita eiusdem 
          <lb ed="#L" n="51"/>rei propter diuersitate rerum extrinsecarum possunt 
          <lb ed="#L" n="52"/>esse plures conceptus quidditatiui et simplices. sed 
          <lb ed="#L" n="53"/>non erunt conuertibiles. quia semper aliquid continetur 
          <lb ed="#L" n="54"/>sub vno quod non sub alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e601">
          ⁋ Ad secundum
          argumen<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tum propter idem conceditur quod de eodem possunt 
          <!--248.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 123-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>esse plures conceptus. sed vnus erit quidditatiuus 
          <lb ed="#L" n="57"/>ex ceteri denominatiui. Unde dicitur sic. quod de deo pos 
          <lb ed="#L" n="58"/>sunt esse plures conceptus. et quod illis potest
          corresponde<lb ed="#L" n="59" break="no"/>re vna res quae potest virtualiter continere tales plures 
          <lb ed="#L" n="60"/>conceptus. et per consequens de ipsa per intellectum actualiter 
          <lb ed="#L" n="61"/>possunt explicari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e625">
          ⁋ Et si dicatur quod vna res habet 
          <lb ed="#L" n="62"/>vnum conceptum adequatum. concedo vnum conceptum 
          <lb ed="#L" n="63"/>quidditatiuum qui est ei omnino idem secundum se sed praeter 
          <lb ed="#L" n="64"/>hunc potest virtualiter continere conceptus plures quasi 
          <lb ed="#L" n="65"/>denominatiuos sicut ipsa essentia ex natura rei
          ver<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tualiter continet plures vel multas proprietates 
          con<lb ed="#L" n="67" break="no"/>sequentes ipsam. si possent distingui realiter ab 
          ip<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sa. ita essentia ista potest virutualiter continere plures 
          <lb ed="#L" n="69"/>conceptus quasi denominatiuos qui possunt ab 
          in<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tellectu distingui a conceptu quidditatiuo et hoc 
          <lb ed="#L" n="71"/>praecipue si illi conceptus sint tantum distincti secundum
          re<lb ed="#L" n="72" break="no"/>lationes rationis mutuo se respicientes. Ex istis ver 
          <lb ed="#L" n="73"/>bis patet quod iste concedit quod de deo possunt esse plures 
          <lb ed="#L" n="74"/>conceptus. scilicet conceptus quidditatiuus et plures 
          <lb ed="#L" n="75"/>denominatiui. etiam posito quod in deo nulla esset
          disti<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ctio ex natura rei correspondens illis distinctis conce 
          <lb ed="#L" n="77"/>pertibus. quia dicit quod distinguerentur per relationes 
          ratio<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nis mutuo se respicientes. Unde immediate subiecdit in 
          <lb ed="#L" n="79"/>nuens potet istum modum alium modum distinguendi tales 
          <lb ed="#L" n="80"/>conceptus. scilicet per distinctionem ex natura rei 
          correspon<lb ed="#L" n="81" break="no"/>dentem. quam ponit inter diuina attributa dicens 
          <lb ed="#L" n="82"/>sic. Nforte tamen posset poni aliqua distinctio maior 
          <lb ed="#L" n="83"/>illorum conceptuum quam per relationes rationis mutuas 
          <lb ed="#L" n="84"/>et adhuc possent virtualiter contineri in illa essentia 
          <lb ed="#L" n="85"/>et per intellectum actualiter explicari. sed de hoc alias 
          <lb ed="#L" n="86"/>sicut ipsemet promittit dicetur in quaone de attribu 
          <lb ed="#L" n="87"/>tis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e684">
          ⁋ Ex quo patet secundum eum quod eiusdem rei simplid possunt 
          <lb ed="#L" n="88"/>esse distincti conceptus scilicet quidditatiuus et 
          deno<lb ed="#L" n="89" break="no"/>minatiuus. et sine omni distinctione a parte rei. et per
          di<lb ed="#L" n="90" break="no"/>stinctionem formalem a parte rei. et sine reali
          distin<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ctione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e695">
          ⁋ Patet etiam quod vult ponere quod isti 
          conce<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ptus erunt conuertibiles sine distinctone reali 
          <lb ed="#L" n="93"/>extrinseca correspondente. tamen quia ponit quod conceptus 
          <lb ed="#L" n="94"/>quidditatiuus adequatus est tantum vnus non sic 
          deno<lb ed="#L" n="95" break="no"/>minatiui. sed certe sicut declaratum est conceptus 
          <lb ed="#L" n="96"/>quidditatiui non conuertibiles possunt esse plures etiam 
          <lb ed="#L" n="97"/>secundum eum. ergo intelligit de conuertibilibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e712">
          ⁋ Similiter ratio 
          <lb ed="#L" n="98"/>sua probat quod tales conceptus conuertibiles sine
          di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>stinctione extrinseca possunt esse plures. si enim 
          <lb ed="#L" n="100"/>ista distinguerentur realiter natura immaterialis 
          <lb ed="#L" n="101"/>perfecta. intellectus perfectus. actus intelligendi. 
          <lb ed="#L" n="102"/>obiectum primarium. de istis possent formari 
          conce<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ptus plures et conuertibiles. et sine distinctone 
          <lb ed="#L" n="104"/>extrinseca correspondente. ergo eodem modo per rationem 
          <lb ed="#L" n="105"/>suam. vbi ista distinguuntur sola ratione. possent for 
          <lb ed="#L" n="106"/>mari plures conceptus et conuertibiles. etiam si 
          <lb ed="#L" n="107"/>ne distinctione extrinseca correspondente. Similiter 
          <lb ed="#L" n="108"/>dicit quod tales plures conceptus possunt explicari pre 
          <lb ed="#L" n="109"/>cipue si sint distincti per relationes rationis mutuo 
          <lb ed="#L" n="110"/>se respicientes. sed si requirerent aliquam distinctio 
          <!--249.xml-->
          <pb ed="#L" n="123-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nem extrinsecam. non distinguerentur per relationes 
          <lb ed="#L" n="2"/>rationis mutuo se respicientes. sed per relationes 
          ratio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nis illa extrinseca respicientes secundum eum. Et ita patet 
          <lb ed="#L" n="4"/>quod non intelligit de talibus. esse creatiuum. esse 
          <lb ed="#L" n="5"/>beatificatiuum. esse gubernatiuum. et sic de aliis. 
          <lb ed="#L" n="6"/>quia isti sunt plures et denominatiui et
          conuertibi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>les. sed secundum istum non distinguuntur nisi secundum
          relatio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nes rationis ad diuersas creaturas. sicut dicitur
          crea<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tiuus inquantum potest omnem creaturam de nihilo pro 
          <lb ed="#L" n="10"/>ducere. beatificatiuus inquantum potest nature 
          <lb ed="#L" n="11"/>intellectuali dare vitam eternam. et sic de aliis 
          im<lb ed="#L" n="12" break="no"/>portantibus secundum eum tantum respectum rationis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e775">
          ⁋ Sed 
          <lb ed="#L" n="13"/>istud non est verum. quod enim de eadem re simplici sine 
          <lb ed="#L" n="14"/>omni distinctione intrinseca et extrinseca
          habe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>antur plures conceptus. quorum vnus sit
          quidditati<lb ed="#L" n="16" break="no"/>uus et alius denominatiuus est impossibile. quia sicut 
          <lb ed="#L" n="17"/>dictum est conceptus est aliquid tale in esse obiectiuo 
          <lb ed="#L" n="18"/>intelligibili quale est ipsa res extra. ita quod si posset 
          <lb ed="#L" n="19"/>produci realiter sicut potest fingi intellectualiter esset 
          <lb ed="#L" n="20"/>realiter simile rei singulari prius note. sed impossibile 
          <lb ed="#L" n="21"/>est a parte rei respectu rei simplicis. inuenire duo 
          <lb ed="#L" n="22"/>similia vni rei. ita quod neutrum sit simile nec possit esse 
          <lb ed="#L" n="23"/>simile nisi illi rei vel alteri similium. quin equaliter vnum 
          <lb ed="#L" n="24"/>illorum sit simile illi rei sicut alterum. Uerbi gratia si b. 
          <lb ed="#L" n="25"/>et c. praecise possunt esse similia ipsi a. quod est simpliciter 
          <lb ed="#L" n="26"/>simplex sine omni distinctione partium eiusdem rationis 
          <lb ed="#L" n="27"/>et alterius rationis. et sine omni distinctione a parte 
          <lb ed="#L" n="28"/>rei. neccesse est quod vtrumque illorum essentialiter assimiletur 
          <lb ed="#L" n="29"/>ipsi. et hoc si vtrumque illorum sit eque simplex. ergo eodem 
          <lb ed="#L" n="30"/>modo est de conceptibus. quod si sint duo conceptus 
          <lb ed="#L" n="31"/>simpliciter simplices. et sint vnius et simplicis sine omni 
          <lb ed="#L" n="32"/>distinctione correspondente necesse est quod vterque illorum 
          <lb ed="#L" n="33"/>eque assimiletur sibi. et per consequens si vnus sit
          quidditati<lb ed="#L" n="34" break="no"/>uus et reliquus. Nec est maior ratio de vno quam de 
          <lb ed="#L" n="35"/>alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e827">
          ⁋ Preterea quando tota quidditas rei et nihil 
          ex<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tra quidditatem rei exprimitur per aliquem conceptum 
          <lb ed="#L" n="37"/>simpliciter absolutum qui nec est connotatiuus nec
          re<lb ed="#L" n="38" break="no"/>spectiuus nec negatiuus. tunc ille conceptus est
          quid<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ditatiuus. quia nihil plus requiritur ad hoc quod aliquis 
          <lb ed="#L" n="40"/>conceptus sit quidditatiuus. sed sic est in proposito per 
          <lb ed="#L" n="41"/>positum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e843">
          ⁋ Si dicatur quod respicit idem. sed alio 
          <lb ed="#L" n="42"/>modo. Contra quero de illo modo. non potest esse 
          <lb ed="#L" n="43"/>a parte rei. quia tunc a parte rei esset aliqua non
          iden<lb ed="#L" n="44" break="no"/>titas. ergo est tantum in intellectu. et tunc non erit nisi 
          qui<lb ed="#L" n="45" break="no"/>dam conceptus. Et quero de illo sicut prius. et 
          <lb ed="#L" n="46"/>erit processus in infinitum. vel dabitur quod ille 
          conce<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ptus sit quidditatiuus. et per consequens non facit alium
          con<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ceptum non quidditatiuum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e861">
          ⁋ Dico ergo ad rationem quod
          posi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>to quod maior esset vera. et quod talia distinguerentur. 
          <lb ed="#L" n="50"/>Dico quod impossibile est habere tales conceptus
          con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>uertibiles non connotatiuos distinctorum. et ideo 
          <lb ed="#L" n="52"/>nulla erit distinctio rationis. sicut nec est distictio 
          <lb ed="#L" n="53"/>ex natura rei. et ita nullus ordo rationis. Et si
          di<lb ed="#L" n="54" break="no"/>catur quod bonitas diuina secundum conceptum distinguitur 
          <lb ed="#L" n="55"/>ab essentia diuina. Similiter hic sunt distincti conce¬ 
          <!--249.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 123-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ptus intellectus diuinus et voluntas diuina. Dico 
          <lb ed="#L" n="57"/>quod hic sunt distincti conceptus propter
          distinctio<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nem conceptuum partialium. qui vel sunt omnes
          quid<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ditatiui et eis correspondent res alique distincte. vel 
          <lb ed="#L" n="60"/>sunt connotatiui connotantes res distinctas. Unde 
          <lb ed="#L" n="61"/>dicendo intellectus diuinus et voluntas diuina. isti 
          <lb ed="#L" n="62"/>conceptus totales sunt conuertibiles et 
          conuenien<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tes deo. et tamen isti conceptus partiales intellectus 
          <lb ed="#L" n="64"/>est voluntas. vel habet aliqua distincta contenta 
          <lb ed="#L" n="65"/>secundum ponentes potentias anime distingui realiter. 
          <lb ed="#L" n="66"/>vel connotant res distinctas. puta actum 
          intelli<lb ed="#L" n="67" break="no"/>gendi et actum volendi secundum vnam opinionem quae ponit 
          <lb ed="#L" n="68"/>quod nulla est talis distinctio. nec rei nec rationis. 
          <lb ed="#L" n="69"/>praeuia in anima ipsis actibus distinctis. sicut post 
          <lb ed="#L" n="70"/>ostendetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e918">
          ⁋ Ad argumentum prime opinionis dico 
          <lb ed="#L" n="71"/>quod commune ad multa potest praedicari vel in 
          con<lb ed="#L" n="72" break="no"/>creto vel in abstracto. si in abstracto. praedicabitur 
          <lb ed="#L" n="73"/>de quolibet quidditatiue. et ideo sapientia praedicatur 
          <lb ed="#L" n="74"/>in quid. et de sapientia increata et de creata. Si autem 
          <lb ed="#L" n="75"/>praedicetur in concreto poterit praedicari de vno in quid  
          <lb ed="#L" n="76"/>et de alio denominatiue. licet ex forma praedicandi non 
          <lb ed="#L" n="77"/>sequatur ipsum praedicari in quid de quocumque Quare 
          <lb ed="#L" n="78"/>autem praedicatur de vno in quid et de alio 
          denomina<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tiue. Ratio est quia vnum contentum habet aliquod  
          <lb ed="#L" n="80"/>subiectum natum ab ipso denominari. Ab alio autem 
          <lb ed="#L" n="81"/>contento non est natum aliquid denominari. Et ideo quando 
          <lb ed="#L" n="82"/>praedicatur de vno praedicatur denominatiue. et de alio in 
          <lb ed="#L" n="83"/>quid.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e464-d1e950">
          ⁋ Ad principale patet quod eiusdem rei possunt 
          <lb ed="#L" n="84"/>esse plures similitudines. vna imperfecta et 
          commu<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nis alicui cui prima similitudo non est communis. Ad 
          <lb ed="#L" n="86"/>argumentum in oppositum. quia aut ibi ita exprimit 
          <lb ed="#L" n="87"/>conceptus connotatiuos dici. sicut absolutos. ideo 
          <lb ed="#L" n="88"/>dico quod omnia dicuntur secundum: substantiam. quia ipsa 
          <lb ed="#L" n="89"/>substantia dei est illud de quo immediate et 
          pri<lb ed="#L" n="90" break="no"/>mo dicuntur
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>