<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="190-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1045"><!-- l1d17q3 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1045-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e111">
               Questio tertia. 
               <lb ed="#L" n="22"/>gartio quero utrum 
               <lb ed="#L" n="23"/>de facto omni actui meritorio
               chari<lb ed="#L" n="24" break="no"/>itas creata praesupponatur.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e120">
               ⁋ Quod non. Qui 
               <lb ed="#L" n="25"/>frustra fit per plura quod potest fieri per pauciora. sed si 
               <lb ed="#L" n="26"/>ne charitate potest actus esse meritorius ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e127">
               ⁋ Ad  
               <lb ed="#L" n="27"/>opopsitum. sola charitas diuidit inter filios
               re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>gni et parditionis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e134">
               ⁋ hic dicitur esse opinio magitr 
               <lb ed="#L" n="29"/>sententiarum quod nulla charitas creata positiue 
               <lb ed="#L" n="30"/>ost in anima formaliter ipsam informans. sed quod charitas 
               <lb ed="#L" n="31"/>ets spiritus sanctus Quia tamen in aliis locis videtur dicere oppe 
               <lb ed="#L" n="32"/>situm. Ideo nituntur diuersi diuersimode ipsum
               sal<lb ed="#L" n="33" break="no"/>uare. et opiniones suam cum omnium opinioneo concordare
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e148">
               ⁋ Potest 
               <lb ed="#L" n="34"/>tamen saluari vt videtur secundum praedicta. vt dicatur quod magister 
               <lb ed="#L" n="35"/>loquitur de charitate sine qua nullus potest esse
               cha<lb ed="#L" n="36" break="no"/>rus nec acceptus deo. et sine qua nullus potest face 
               <lb ed="#L" n="37"/>re opus aliquod meritorium. nec meritorie deum: nec 
               <lb ed="#L" n="38"/>proximum diligere. et sic loquendo de charitate. ip 
               <lb ed="#L" n="39"/>sa charitas est gratuita dei voluntas acceptans 
               <lb ed="#L" n="40"/>aliquem tanquam dignum vita eterna: ita quod tunc hoc 
               <lb ed="#L" n="41"/>nomen charitas importat principaliter diuinam volun 
               <lb ed="#L" n="42"/>tatem connotando aliquem dignum vita eterna. et ita 
               <lb ed="#L" n="43"/>principale significatum spiritus sanctu Et sic intelligit ma 
               <lb ed="#L" n="44"/>gister quando vult charitatem es spiritus sanctus et ta est ante spiritus sanctus qsa 
               <lb ed="#L" n="45"/>actus credendi et sperandire diligendi. quid nsini spiritus sanct 
               <lb ed="#L" n="46"/>specialiter acceptante potest aliquis credere et
               spera<lb ed="#L" n="47" break="no"/>re vt vere dicatur credere et sperare. non autem sic potest 
               <lb ed="#L" n="48"/>in actum diligendi. vt vere dicatur meritorie diligere 
               <lb ed="#L" n="49"/>deum et proximum nsindi spiritus sanctus specialiter acceptante. et
               si<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ndi spiritus sanctus speciali modo dato vel donato. et illo dona 
               <lb ed="#L" n="51"/>to nullo alio dono creato dato potest absolute
               si<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ne contradictione in actum meritorium. et quocumque alio 
               <lb ed="#L" n="53"/>dato sisindi spiritus sanctus dato contradictionem includit ipsum exire 
               <lb ed="#L" n="54"/>in actum meritorium. et ideo nullum donum quantumcumque 
               <!--383.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 190-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>datum habet necessario et primo rationem charitatis si 
               <lb ed="#L" n="56"/>ne quae nullus est charus et acceptus deo nisi sesodl spiritus sanctu de 
               <lb ed="#L" n="57"/>runtamen praeter istud donum ququode spiritus sanctus on vult negare 
               <lb ed="#L" n="58"/>magister quin aliquid aliud datur quod est quadam habitus
               in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>clinans ad actum diligendi deum. illud tamen donum
               quod<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cumque non est necessario charitas qua aliquis est charus 
               <lb ed="#L" n="61"/>et acceptus deo quod si talis habitus quicumque daretur. et non 
               <lb ed="#L" n="62"/>dareter spiritus sanctu socens tale donum non esset charus deo et ier 
               <lb ed="#L" n="63"/>consequens talis habitus non est charitas.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e222">
               ⁋ Secudum praedcam 
               <lb ed="#L" n="64"/>partet ad q. quod charitas aliqua creata. quae tamen posita non 
               <lb ed="#L" n="65"/>acludit contradictionem habente non esse charum deo vt
               si<lb ed="#L" n="66" break="no"/>bi praeparetur vita eterna. praesupponitur omni actui me 
               <lb ed="#L" n="67"/>ritorio. nec aliquis de facto actum meritorium elicit 
               <lb ed="#L" n="68"/>sine tali charitate formaliter informante. et hoc est ten 
               <lb ed="#L" n="69"/>nendum propter auc. sanctorum quae ad hoc sonant. De ista 
               <lb ed="#L" n="70"/>materia magis in libris sequentibus patebit
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e240">
               ⁋ Tame  
               <lb ed="#L" n="71"/>contra praedicta potest obiici primo: quod secundum praedicta charitas 
               <lb ed="#L" n="72"/>non magis esse spiritus sanctus quod creatura. quia sicut charitas 
               <lb ed="#L" n="73"/>significatur spiritus sanctus acceptantem et donatum. ita
               connota<lb ed="#L" n="74" break="no"/>creaturam acceptabilem et cum spiritus sanctus donatur. ergo quae ratione 
               <lb ed="#L" n="75"/>charitas e spiritus sanctus eadem ratione erit creatura cui datur 
               <lb ed="#L" n="76"/>us sanctum
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e256">
               ⁋ Preterea si non necessario requiritur charitas 
               <lb ed="#L" n="77"/>creata. ergo totaliter superfluum. sed nihil superfluum est in diui 
               <lb ed="#L" n="78"/>nis actibus. ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e263">
               ⁋ Ad primum istorum dico quod
               ma<lb ed="#L" n="79" break="no"/>gis conceditur: quod charitas spiritus sanctus quia nomen charitais 
               <lb ed="#L" n="80"/>principaliter importata spiritus sanctus et in ecto creaturam autem ma 
               <lb ed="#L" n="81"/>gis in obliquo.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e272">
               ⁋ Ad secundum dico quod frequentur
               fa<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cit deus mediantibus pluribus quod posset facere 
               <lb ed="#L" n="83"/>mediantibus paucioribus. nec ideo male facit. quia eo 
               <lb ed="#L" n="84"/>ipso quod ipse vult bene et iuste factum est.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e282">
               ⁋ Per hoc patet 
               <lb ed="#L" n="85"/>ad primum principale quod charitas est ponenda. quia deus 
               <lb ed="#L" n="86"/>sic ordinauit. non tamen quan possit facere contrarium.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1045-d1e289">
               ⁋ Ad 
               <lb ed="#L" n="87"/>argumentum in contrarium patet charitas quiae spiritus sanctus
               secessa<lb ed="#L" n="88" break="no"/>rio diuidit inter filios regni et parditionis. char 
               <lb ed="#L" n="89"/>tas autem creata diuidit de facto modo suo. non 
               <lb ed="#L" n="90"/>tamen necessario. 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>