<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="221-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1335"><!-- l1d27q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1335-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e111">
               Distin. xxvii. Questio prima. 
               <lb ed="#L" n="34"/>CIrca distinctio 
               <lb ed="#L" n="35"/>nem. xxvii. quero. Utrum in 
               <lb ed="#L" n="36"/>eadem persona sint plures
               proprie<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tates. Quod sic. quia spiratio 
               acti<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ua et paternitas differunt realiter et sunt 
               <lb ed="#L" n="39"/>in eadem persona. ergo etc. IMinor 
               <lb ed="#L" n="40"/>est manifesta. Ihaior patet. quia ille relationes
               disti<lb ed="#L" n="41" break="no"/>guuntur realiter quibus correspondent relationes 
               distin<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cte realiter. sed spiratio passio et filiatio quae sunt corre 
               <lb ed="#L" n="43"/>ationes paternitatis et spirationis actionis 
               distin<lb ed="#L" n="44" break="no"/>guuntur realiter. ergo et spiratio actio et paternitas.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e137">
               ⁋ Pre 
               <lb ed="#L" n="45"/>terea paternitas et generare distinguuntur realiter. 
               <lb ed="#L" n="46"/>qui de aliquo praedicatur paternitas de quo non praedicatur 
               <lb ed="#L" n="47"/>generare. sicut de essentia. et tamen sunt in eadem 
               <lb ed="#L" n="48"/>persona. ergo etc
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e148">
               ⁋ Ad oppositum secundum damas. omnia in 
               <lb ed="#L" n="49"/>deo sunt idem praeter generationem et processionem. sed si in 
               <lb ed="#L" n="50"/>aliqua persona sunt plures proprietates non omnia pre 
               <lb ed="#L" n="51"/>ter ista essent idem.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e157">
               ⁋ Ista questio habet duas 
               <lb ed="#L" n="52"/>difficultates. Una est de generatione et spiratione. Alia 
               <lb ed="#L" n="53"/>est de paternitate et generare. sicut est tactum in 
               argu<lb ed="#L" n="54" break="no"/>endo.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e167">
               ⁋ Quantum ad primum dicoconsequenter ad dicta in 
               <!--445.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 221-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>praecedenti quastione et alias. quod paternitas et spiratio non 
               <lb ed="#L" n="56"/>sunt plures relationes. quia non differunt realiter. Secundo 
               <lb ed="#L" n="57"/>quod non sunt idem formaliter. Primum patet quia quaelibet 
               perso<lb ed="#L" n="58" break="no"/>na est realiter quicqud habet nisi quod non est alia
               perso<lb ed="#L" n="59" break="no"/>na quam habet. sed si spiratio actio non esset rea 
               <lb ed="#L" n="60"/>liter paternitas. non esset etiam pater per consequens. et per consequens 
               <lb ed="#L" n="61"/>pater non esset spiratio actio. et ita non esset 
               quic<lb ed="#L" n="62" break="no"/>quid habet. Preterea. quando in aliquo per se vno 
               concur<lb ed="#L" n="63" break="no"/>runt distincta realiter. illa constituentia ipsum vel sunt 
               <lb ed="#L" n="64"/>mnino eiusdem rationis vel alterius rationis. ita quod vnum 
               <lb ed="#L" n="65"/>sit actus aliud potentia. sed paternitas et spiratio 
               <lb ed="#L" n="66"/>non sunt omnino eiusdem rationis. quia tunc sicut sunt due 
               <lb ed="#L" n="67"/>relationes. ita esset concedendum quod sunt due 
               pater<lb ed="#L" n="68" break="no"/>nitates vel due spirationes. quod est manifeste 
               <lb ed="#L" n="69"/>falsum. Nec sunt alterius rationis. ita quod vnum sit 
               <lb ed="#L" n="70"/>actus et aliud potentia. quia nihil potentionale nec 
               <lb ed="#L" n="71"/>perfectibile est in deo. ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e213">
               ⁋ Preterea quando aliqua 
               <lb ed="#L" n="72"/>sunt distincta in deo. non est maior ratio quare ali 
               <lb ed="#L" n="73"/>qua constituant supposita distincta quam alia. ergo est 
               <lb ed="#L" n="74"/>ratione paternitas. filiatio spiratio passio constituerent 
               <lb ed="#L" n="75"/>tria supposita distincta realiter. eadem ratione 
               pater<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nitas. filiatio. spiratio actio constituerent tria 
               <lb ed="#L" n="77"/>supposita distincta realiter. Secundum scilicet quod non sunt 
               <lb ed="#L" n="78"/>idem formaliter probo. quia quandocumque aliquid verificatur de 
               <lb ed="#L" n="79"/>aliquo termino et non de alio. aliquod importatur per 
               <lb ed="#L" n="80"/>vnum quod non est idem realiter vel formaliter cum 
               <lb ed="#L" n="81"/>importato per alium. nisi diuersus modus
               signifi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>candi impediat sed hic in proposito non est talis 
               <lb ed="#L" n="83"/>modus diuersus significadi. et paternitas non est 
               <lb ed="#L" n="84"/>in filio. et tamen spiratio actio est in filio. ergo non sunt 
               <lb ed="#L" n="85"/>dem formaliter.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e246">
               ⁋ Circa secundum dico quod illa proprietas
              <lb ed="#L" n="86"/>que est generare. et paternitas est eadem omnibus modis 
               <lb ed="#L" n="87"/>nec distinguuntur aliquo modo ex natura rei. 
               si<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cut ostensum est prius
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e255">
               ⁋ Ad primum principale dico quod 
               <lb ed="#L" n="89"/>non semper distinctis correlationibus correspondent 
               <lb ed="#L" n="90"/>distincte relationes. nec oportet semper tantam
               distin<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ctionem esse inter relationes. sicut inter 
               correla<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tiones. sed aliquando correlationes sunt 
               incommunicabi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>les. et tamen aliqua relationum est communicabilis. et ita est 
               <lb ed="#L" n="94"/>in proposito. quamuis simile non possit inueniri in crea 
               <lb ed="#L" n="95"/>turis. sicut nec est possibile in creaturis aliquod 
               <lb ed="#L" n="96"/>idem simplicissimum: esse idem realiter cum oppositis et 
               <lb ed="#L" n="97"/>distinctis realiter. quod tamen oportet concedere in deo. quia 
               <lb ed="#L" n="98"/>essentia divina est eadem realiter cum relationibus
               oppo<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sitis. scilicet cum paternitate et filiatione.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e281">
               ⁋ Et si dicatur quod 
               <lb ed="#L" n="100"/>impossibile est duas passiones esse ab eadem 
               <lb ed="#L" n="101"/>actione realiter. Dicendum quod proprie loquendo passio 
               <lb ed="#L" n="102"/>non est ab actione maxime in diuinis. sed est 
               di<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cendum quod persona est a persona. puta quod filius est a. 
               <lb ed="#L" n="104"/>patre et spiritus sancto ab vtroque. et non est inconue. 
               <lb ed="#L" n="105"/>niens duo esse ab agentibus distincttis
               medi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ante vna actione realiter. quamuis formaliter non 
               <lb ed="#L" n="107"/>it eadem.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e301">
               ⁋ Et si dicatur quod hoc est contra 
               di<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cta magistrorum. qui dicunt quod sunt
               quattu<lb ed="#L" n="109" break="no"/>or relationes in diuinis. quanuis non sint nisi 
               <!--446.xml-->
               <pb ed="#L" n="222-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tres relatio nes personales.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e318">
               ⁋ Dicendum est quod non 
               <lb ed="#L" n="2"/>est concedendum quod prnitas. filiatio. spiratio. actio 
               <lb ed="#L" n="3"/>et spiratio passio sunt quattuor relationes. sicut 
               <lb ed="#L" n="4"/>nec est concedendum quod essentia et paternitas sunt due 
               <lb ed="#L" n="5"/>res. Ueruntamen quattuor sunt nomina importantia
               relatio<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nes quorum quodlibet negatur ad aliquo aliorum 
               <lb ed="#L" n="7"/>secundum quod supponit pro vera re. sicut de paternitate
               ve<lb ed="#L" n="8" break="no"/>re contingit dicere quod non est filiatio. et de spiratio 
               <lb ed="#L" n="9"/>ne actione quod non est spiratio passio. non tamen contigit 
               <lb ed="#L" n="10"/>dicere quod spiratio actio non sit paternitas. Et si lic 
               <lb ed="#L" n="11"/>intelligunt. verum dicunt et aliter non. immo negarent 
               <lb ed="#L" n="12"/>proprium dictum multi eorum. quia multi eorum habent pro 
               <lb ed="#L" n="13"/>inconuenienti dicere quod sint. iii. res in divinis. immo 
               <lb ed="#L" n="14"/>sunt tantum tres res in divinis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e349">
               ⁋ Ad aliud principale 
               <lb ed="#L" n="15"/>dico quod paternitas et generare nullo modo distinguuntur 
               <lb ed="#L" n="16"/>Ueruntamen hec est vera. essentia est paternitas. et hoc falsa 
               <lb ed="#L" n="17"/>essentia generat propter diuersum modum significandi 
               <lb ed="#L" n="18"/>qui dictum est supra quod hec est falsa. essentia generat. 
               <lb ed="#L" n="19"/>qui tunc sequeretur quod essentia distingneretur. quod non est 
               <lb ed="#L" n="20"/>concedendum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e365">
               ⁋ Si dicatur quod hoc est contrsi dicta in
               prio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ri distinctione. quia ibi dictum est quod si sit omnimoda 
               iden<lb ed="#L" n="22" break="no"/>titas a parte rei. quicqud couenit vni et reliquo 
               <lb ed="#L" n="23"/>viversaliter sed hec est vera. paternitas est generare. et hoc similiter. genera 
               <lb ed="#L" n="24"/>re est paternitas. ergo de quocumque dicitur paternitas de eode 
               <lb ed="#L" n="25"/>dicitur et gnrare et ecouerso. ergo sicut haoc est vera.
               essen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tia est paternitas. ita etiam illa essentia est generare 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e381">
               <lb ed="#L" n="27"/>⁋ Ad hoc dico quod potest hec concedi. essentia est genera 
               <lb ed="#L" n="28"/>re. si vtraque illarum sit vera. paternitas est generare.
               ge<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nerare est paternitas. sed ex ista tunc essentia est 
               ge<lb ed="#L" n="30" break="no"/>nerare non sequitur quod essentia generat. sicut potest dici 
               <lb ed="#L" n="31"/>quod aliquid moueri est currere. et tamen non sequitur quod
               ali<lb ed="#L" n="32" break="no"/>quid moueri currat. Et si dicatur quod paternitas et 
               ge<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nerat important idem a parte rei. et vtrumque
               praedi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>catur de reliquo. ergo si haec est vera. essentia est paternitas. 
               <lb ed="#L" n="35"/>sta etiam erit vera essentia generat.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1335-d1e403">
               ⁋ Dico quod etiam si 
               <lb ed="#L" n="36"/>importent idem. non tamen vterque vere praedicatur de
               reli<lb ed="#L" n="37" break="no"/>quo. quia ista propositio paternitas est generat. et similiter ista
               ge<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nerat est paternitas. vel erit non intelligibilis vel 
               <lb ed="#L" n="39"/>erit simpliciter falsa. quia non potest esse propositio 
               intelligibi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lis. nisi iste terminus generat supponat
               materia<lb ed="#L" n="41" break="no"/>liter vel simpliciter. et tunc est simpliciter falsa. 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>