<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 16(20)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 16(20)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="326-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2088"><!-- l2q16(20) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2088-Hd1e108">Quaestio 16(20)</head> 
            <!-- match to list is a little fuzzy but likely the same-->
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e113">  
      Questio. xx. 
      <lb ed="#L" n="97"/>UTrum angelus po 
      <lb ed="#L" n="98"/>test illabi cuicunque creature ratio 
      <lb ed="#L" n="99"/>nali:
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e122">
      Et videtur quod sic. quia potest eam 
      <lb ed="#L" n="100"/>videre: cum obiectum eius sit ens: et potest in ea 
      <lb ed="#L" n="101"/>aliquid causare: aliter non posset illuminare quod 
      <lb ed="#L" n="102"/>est contra dyonisium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e131">
      
      In oppositum est magister 
      <lb ed="#L" n="103"/>in littera
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e137">
      ⁋ hic primo videndum est vtrum
      ange<lb ed="#L" n="104" break="no"/>lus possit videre aliquem actum creature rationa 
      <lb ed="#L" n="105"/>lis: actum dico interiore.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e144">
      ⁋ Et dicitur communiter quod non 
      <lb ed="#L" n="106"/>potest intuitiue videre aliquem actum interiorem 
      <lb ed="#L" n="107"/>sed tantum cognoscit per signa extrinseca: sicut me 
      <lb ed="#L" n="108"/>dicus per signa exteriora iudicat de infirmo. 
      <lb ed="#L" n="109"/>Et mirum est de istis quare negant discursum ab 
      <!--655.xml-->
      <pb ed="#L" n="326-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>angelo cum cognitio rei per signa: est cognitio 
      <lb ed="#L" n="2"/>rei per effectus. cuiusmodi cognitio non potest 
      <lb ed="#L" n="3"/>haberi sine discursu: quia per notum acquirit
      noti<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiam ignoti: et negant angelum errare: cum tamen deus 
      <lb ed="#L" n="5"/>posset talia signa facere sine signato: puta.
      si<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ne actu interiori: et tunc si angelus credat sic 
      <lb ed="#L" n="7"/>esse in anima sicut signum exterius ostendit: tunc er 
      <lb ed="#L" n="8"/>rat. sed quomodo tunc possunt intelligere
      cogni<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tiones aliorum. dicitur quod vnus angelus videt in 
      <lb ed="#L" n="10"/>intellectu alterius angeli speciem per quam
      intelli<lb ed="#L" n="11" break="no"/>git plura. et sic potest intelligere obiectum
      intel<lb ed="#L" n="12" break="no"/>lectu ab alio in vniuersali: licet non in
      particu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lari. et eodem modo videt conceptum alterius: sed 
      <lb ed="#L" n="14"/>per illum non potest aliquod obiectum videre in
      parti<lb ed="#L" n="15" break="no"/>culari: sed solum in vniuersali: et ideo videt
      affecti<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ones et cogitationes per obiecta illarum. Non in 
      <lb ed="#L" n="17"/>particulari: sed in vniuersali. puta videt hoc quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>intelligo animal: sed non hoc animal.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e201">
      ⁋ Contra ista. 
      <lb ed="#L" n="19"/>quando aliqua potentia videt: aliquid intuitiue videt 
      <lb ed="#L" n="20"/>llud in particulari vt est hoc et non illud: ergo
      vi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>det hoc vt terminatur ad vnum et non ad aliud  
      <lb ed="#L" n="22"/>cum ergo per te vnus angelus videt cognitionem 
      <lb ed="#L" n="23"/>et affectionem alterius intuitiue: videt eas in pat 
      <lb ed="#L" n="24"/>ticulari: et vt terminatur ita ad vnum obiectum quod 
      <lb ed="#L" n="25"/>non ad aliud. ergo non tantum videt obiectum in vni 
      <lb ed="#L" n="26"/>uersali. Si dicas quod vna potest esse intellectio 
      <lb ed="#L" n="27"/>respectu diuersorum: quia per illam possum priuo in 
      <lb ed="#L" n="28"/>telligere vnum et post aliud. et eodem modo possum 
      <lb ed="#L" n="29"/>affici successiue ad aliquid et ad suum oppositum 
      <lb ed="#L" n="30"/>et ideo licet videat intellectionem et affectionem 
      <lb ed="#L" n="31"/>non tamen videt ad quid terminatur. Contra impossi 
      <lb ed="#L" n="32"/>bile est transire de contradictorio in contradicto 
      <lb ed="#L" n="33"/>rium sine mutatione: et accipio mutationem sicut ad  
      <lb ed="#L" n="34"/>cipit ipsam augustinus pro productione vel
      destru<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctione alicuius positiui: sed voluntas modo
      af<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ficitur ad vnam re et non ad eius oppositum
      contra<lb ed="#L" n="37" break="no"/>dictorie et post afficitur ad eius contradictorium 
      <lb ed="#L" n="38"/>et non ad istam rem. ergo necesse est ponere quod
      ali<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quid producitur in voluntate per quod afficitur vo 
      <lb ed="#L" n="40"/>luntas alicui cui prius non afficiebatur. hoc autem 
      <lb ed="#L" n="41"/>non potest esse nisi noua sit affectio: ergo non
      affici<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tur vterque oppositorum per vnam affectionem.
      Confir<lb ed="#L" n="43" break="no"/>matur. quia licet idem actus posset terminari ad ob 
      <lb ed="#L" n="44"/>iectum primarium et secundarium loqui: endo de affectio 
      <lb ed="#L" n="45"/>ne: non tamen potest terminari ad aliquid et suum oppo 
      <lb ed="#L" n="46"/>situm
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e264">
      ⁋ Aliam est opinio quae ponit quod vnus angelus 
      <lb ed="#L" n="47"/>non potest videre cognitiones et affectiones alterius 
      <lb ed="#L" n="48"/>angeli: quia omnes intellectiones sunt eiusdem speciei 
      <lb ed="#L" n="49"/>inter se et affectiones inter se: et ideo non potest 
      <lb ed="#L" n="50"/>cognoscere vtrum habeat cognitionem affirmati 
      <lb ed="#L" n="51"/>uam vel negatiuam: quia si sic: aut ergo habet ex parte 
      <lb ed="#L" n="52"/>intellectus aut ex parte cognitionis. non primo 
      <lb ed="#L" n="53"/>nodo: quia intellectus eodem modo se habet ad 
      <lb ed="#L" n="54"/>vtrumque: nec secundo modo: quia cum sint eiusdem speciei 
      <lb ed="#L" n="55"/>non est differentia iuter cogitationes nisi secundum in 
      <!--655.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 326-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tensum et remissum. et idem dicitur de affectionibus 
      <lb ed="#L" n="57"/>qui sequuntur actum intellectus componentis et
      diui<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dentis: qui actus. non potest cognosci vt dictum est 
      <lb ed="#L" n="59"/>ergo etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e301">
      ⁋ Contra ista. et primo probatur quod
      intel<lb ed="#L" n="60" break="no"/>lectiones omns non sunt eiusdem speciei: quia si sic 
      <lb ed="#L" n="61"/>tunc habitus generati ex actibus sunt eiusdem 
      <lb ed="#L" n="62"/>speciei. quia habitus non inclinent ad actus eiusdem: 
      <lb ed="#L" n="63"/>speciei: nisi sint eiusdem speciei habitus: sed consequens 
      <lb ed="#L" n="64"/>est falsum secundum eos: quia duo accidentia secundum eos eius 
      <lb ed="#L" n="65"/>dem speciei non possunt esse simul in eodem subie 
      <lb ed="#L" n="66"/>cto secundum eos: sed duo habitus possunt esse simul 
      <lb ed="#L" n="67"/>in eodem intellectu sicut methaphisicalis et nam 
      <lb ed="#L" n="68"/>turalis. ergo etc. Item quando aliqua sunt eiusdem 
      <lb ed="#L" n="69"/>rationis quicquid repugnat vni et alteri. si ergo omnes 
      <lb ed="#L" n="70"/>habitus sunt eiusdem rationis: tunc sicut error 
      <lb ed="#L" n="71"/>metaphisicalis repugnat scientie
      methaphi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sicali: ita repugnaret scientie naturali: et tunc 
      <lb ed="#L" n="73"/>vnus non posset scire vnam conclusionem nisi sciret 
      <lb ed="#L" n="74"/>omnes nec errare circa vnam: nisi erraret circa omnes 
      <lb ed="#L" n="75"/>quod est absurdum. Et eodem modo arguo de actibus 
      <lb ed="#L" n="76"/>si omns sint eiusdem rationis: quia nullus potest scire 
      <lb ed="#L" n="77"/>vnam conclusionem et errare circa aliam: quia si cogni 
      <lb ed="#L" n="78"/>tiones omnium rationum sint eiusdem speciei: tunc sicut er 
      <lb ed="#L" n="79"/>ror alicuius conclusionis in actu secundo repugnat 
      <lb ed="#L" n="80"/>scientie eiusdem conclusionis in actu secundo: ita
      re<lb ed="#L" n="81" break="no"/>pugnaret actui sciendi quanlibet aliam conclusio 
      <lb ed="#L" n="82"/>nem: quia omnes sunt eiusdem speciei. ergo etc. Item omnes 
      <lb ed="#L" n="83"/>cognitiones sunt eiusdem speciei: ergo tunc
      in<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tuitiua et abstractiua essent eiusdem speciei. conse 
      <lb ed="#L" n="85"/>quaentia patet: sed falsitas consequentis probatur sicut 
      <lb ed="#L" n="86"/>in prologo: quia quando aliqua sunt eiusdem speciei: si vnum 
      <lb ed="#L" n="87"/>non sit tante virtutis sicut aliud intantum potest
      in<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tendi quod attigat eundem effectum ad quem aliud att 
      <lb ed="#L" n="89"/>git sicut peruus calor potest ita intendi quod potest in ita per 
      <lb ed="#L" n="90"/>fectum effectum sicut magnus: sed quantumcumque cognitio 
      <lb ed="#L" n="91"/>abstractiua augmentetur in infinitum numquam attiget 
      <lb ed="#L" n="92"/>ad effectum ad quem cognitio intuitiua attigit: quia 
      <lb ed="#L" n="93"/>per eam potest intellectus euidenter scire notitiam
      euiden<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tem contigentem de prassunti. per abstractiuam autem non: nec 
      <lb ed="#L" n="95"/>de aliqua differentia si sit pure abstractiua: sed per no 
      <lb ed="#L" n="96"/>titiam intuitiuam potest: quia per eam possum euidenter con 
      <lb ed="#L" n="97"/>gnoscere rem esse vel non esse. et per idem argumentum 
      <lb ed="#L" n="98"/>potest probari quod intuitiua perfecta et imperfecta non sunt 
      <lb ed="#L" n="99"/>eiusdem speciei: quia per intuitiuam perfectam possum cogno 
      <lb ed="#L" n="100"/>scere veritate contingentem de possunti: sed per imperfectam 
      <lb ed="#L" n="101"/>non conuenit: quantumcumque augmentetur: sed tantum cognoscitur 
      <lb ed="#L" n="102"/>veritas consequentis de praeterito vel de futuro. Item 
      <lb ed="#L" n="103"/>cotra hoc quod ponit quod actus voluntatis neces 
      <lb ed="#L" n="104"/>sario sequitur actum intellectus componentis et diui 
      <lb ed="#L" n="105"/>dentis: quia non minoris virtutis est voluntas in 
      <lb ed="#L" n="106"/>eliciendo actum suum quam appetitus sensitiuus in eli 
      <lb ed="#L" n="107"/>ciendo suum: sed appetitus sensitiuus non potest eli 
      <lb ed="#L" n="108"/>cere suum circa obiectum nude ostensum et appre 
      <lb ed="#L" n="109"/>hensum a sensu sine omni compositione et
      diuisio<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ne intellectus vel sensus precedente. ergo mul¬ 
      <!--656.xml-->
      <pb ed="#L" n="327-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>comagis hoc potest voluntas. consequentia
      pa<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tet: quia illud est perfectionis in parte sensitiua 
      <lb ed="#L" n="3"/>ergo non est negandum ab appetitum intellectiuo 
      <lb ed="#L" n="4"/>Ideo ab aliis dicitur quod vnus angelus potest 
      <lb ed="#L" n="5"/>videre omne absolutum in cogitatione nostra et
      affe<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ctione: quia cogitatio duo importat: scilicet actum
      ab<lb ed="#L" n="7" break="no"/>solutum et directionem in finem. quantum ad primum potest 
      <lb ed="#L" n="8"/>angelus cognoscere affectiones nostras: sed quam et 
      <lb ed="#L" n="9"/>tum ad secundum non: quia illa directio est quadam respe 
      <lb ed="#L" n="10"/>ctus ad finem quae non potest cognosci nisi cognito 
      <lb ed="#L" n="11"/>fundamento et termino: sed finis non potest co 
      <lb ed="#L" n="12"/>gnosci. ergo etc. Contra. impossibile est transa 
      <lb ed="#L" n="13"/>ire de contradictorio. in contraditorium sine corru 
      <lb ed="#L" n="14"/>ptione: vel productione alicuius positiui: sed
      pri<lb ed="#L" n="15" break="no"/>mo potest homo intelligere et non dirigere
      a<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctum in finem et post potest tendere et dirigere in 
      <lb ed="#L" n="17"/>finem. ergo necessario in intellectu producitur
      ali<lb ed="#L" n="18" break="no"/>quid de nouo ex quo transit de contradictorio in 
      <lb ed="#L" n="19"/>contradictorium: sed non causatur de nouo aliquis 
      <lb ed="#L" n="20"/>secundus. Tum quia ad relationem non est per se mutatio 
      <lb ed="#L" n="21"/>Tum quia per eum non differt a fundamento. ergo 
      <lb ed="#L" n="22"/>causatur in eo aliquis actus absolutus. et per 
      <lb ed="#L" n="23"/>consequens dirigere est actus absolutus. Item 
      <lb ed="#L" n="24"/>velle aliquid absolute et velle illud propter fine 
      <lb ed="#L" n="25"/>sunt distincti actus absoluti sicut intelligere 
      <lb ed="#L" n="26"/>conclusionem in se et per principium sunt distincti 
      <lb ed="#L" n="27"/>actus. ergo etc. Item meritum nostrum vel
      deme<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ritum non consistit in vno respectu: sed in aliquo 
      <lb ed="#L" n="29"/>absoluto: sed per hoc quod actus voluntatis
      di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>rigitur in fine debitum vel non dirigitur: meremur 
      <lb ed="#L" n="31"/>vel demeremur. ergo etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e488">
      ⁋ Ideo dico sine asset 
      <lb ed="#L" n="32"/>tione quod angelus nature sue derelictus potest 
      <lb ed="#L" n="33"/>videre intuitiue cogitationes et affectiones in 
      <lb ed="#L" n="34"/>angelo alio et in nobis similiter. quod patet: quia
      si<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cut visibile ad visum: sic intelligibile ad intel 
      <lb ed="#L" n="36"/>lectum: sed omne visibile potest videri a potentia 
      <lb ed="#L" n="37"/>visiua perfecta si debito modo approximetur. 
      <lb ed="#L" n="38"/>ergo omne intelligibile tam absolutum quam
      respe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ctiuum si distinguatur ab absoluto potest videri al 
      <lb ed="#L" n="40"/>intellectu angelico quae est potentia intellectiua 
      <lb ed="#L" n="41"/>perfecta. Item omne actiuum totale vel partiale re 
      <lb ed="#L" n="42"/>spectu alicuius passiui potest esse causa totalis vel 
      <lb ed="#L" n="43"/>partialis respectu cuiuslibet eiusdem rationis: sed  
      <lb ed="#L" n="44"/>vna intellectio angeli potest esse causa partialis 
      <lb ed="#L" n="45"/>respectu alterius intellectionis eiusdem angeli 
      <lb ed="#L" n="46"/>sicut actus respectus per quem intelligo aliquod ob 
      <lb ed="#L" n="47"/>iectum est causa partialis respectu actus reflexi per 
      <lb ed="#L" n="48"/>quem intelligo me intelligere et experior: quia licet ecund 
      <lb ed="#L" n="49"/>augustinum de actibus exterioribus possum
      du<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bitare: non tamen de actibus interioribus: ergo illa in 
      <lb ed="#L" n="51"/>tellectio potest esse causa partialis respectu
      intelle<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ctionis alterius angeli: si debito modo approxime 
      <lb ed="#L" n="53"/>tur. Et eodem modo est de intellectione nostra et 
      <lb ed="#L" n="54"/>affectione simili: sed de facto aliud est: quia angelus non 
      <lb ed="#L" n="55"/>potest aliquid intelligere nisi concurrente deo sicut 
      <!--656.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 327-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>causa partiali: et quia de facto forte deus non coagit 
      <lb ed="#L" n="57"/>intellectui angelico ad intelligendum cogitatio 
      <lb ed="#L" n="58"/>nes nostras vel alterius angeli: ideo de facto forte 
      <lb ed="#L" n="59"/>non intelligit illas.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e559">
      ⁋ Sed dubium est supposito quod 
      <lb ed="#L" n="60"/>videat cogitationes et affectiones nras
      intui<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tiue vtrum videat obiectum intuitiue terminans 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e566">
               <lb ed="#L" n="62"/>⁋ Potest dici quod de facto non videt obiectum termi 
      <lb ed="#L" n="63"/>nas actum nisi in vniversali etconceptu communi sibi et aliis: quia 
      <lb ed="#L" n="64"/>posito quod diligam sortem potest angelus videre intu 
      <lb ed="#L" n="65"/>tiue dilectionem meam si sit approximata sibi: et vi 
      <lb ed="#L" n="66"/>det quod diligo hominem et non videt quod diligo sortem. 
      <lb ed="#L" n="67"/>Eodem modo modo est in proposito si intelligo sortem potest
      vi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dere intuitiue intellectionem meam: et potest videre 
      <lb ed="#L" n="69"/>quod intelligo hominem: sed non quod intelligo istum vel illum 
      <lb ed="#L" n="70"/>et tota causa est: quia obiectum actus non potest
      cognosci<lb ed="#L" n="71" break="no"/>a potentia cognoscente actum nisi per discursum et 
      <lb ed="#L" n="72"/>argumentatiue. Aliter enim si videns actum intuiti 
      <lb ed="#L" n="73"/>ue semper videret obiectum illius actus intuitue 
      <lb ed="#L" n="74"/>cum angelus et intellectus noiter pro statu isto possent 
      <lb ed="#L" n="75"/>cognoscere cogitationem abstractiuam simplici 
      <lb ed="#L" n="76"/>ter intuitiue: sequitur quod tunc videret obiectum in 
      <lb ed="#L" n="77"/>lius actus intuitiue: quod falsum est. quia possum in 
      <lb ed="#L" n="78"/>telligere abstractiue obiectum: quod nihil est in
      ef<lb ed="#L" n="79" break="no"/>fectu. ergo tantum cognosco obiectum actus argumenta 
      <lb ed="#L" n="80"/>tiue et discursiue: sed per discursum non cognosco
      a<lb ed="#L" n="81" break="no"/>liquod singulare determinatum illius actus: sed tantum 
      <lb ed="#L" n="82"/>in conceptu communi. quia illa cognitio equaliter
      assi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>milatur omnibus indiuiduis eiusdem rationis: maxime 
      <lb ed="#L" n="84"/>si illa indiuidua sunt similia. et per consequens per talem non po 
      <lb ed="#L" n="85"/>test argui cognitio determinate vnius magis 
      <lb ed="#L" n="86"/>quam alterius. ergo per illam cognitionem tantum
      cogno<lb ed="#L" n="87" break="no"/>scitur aliquid in conceptum communi. Exemplum.
      viden<lb ed="#L" n="88" break="no"/>do fumum cognosco per discursum quod hic fuit ignis 
      <lb ed="#L" n="89"/>qui cognosco quod fumus non potest esse nisi ab igne: sed 
      <lb ed="#L" n="90"/>non cognosco quod ille fuit hic. ergo etc. Secundo
      vi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>dendum est quid vnus angelus potest facere
      cir<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ca alium angelum. et hoc propter verba dvonisii quam 
      <lb ed="#L" n="93"/>ponit tres actus hierarchicos illuminare pur 
      <lb ed="#L" n="94"/>gare et perficere. Et dicitur quod illuminare non est 
      <lb ed="#L" n="95"/>nisi manifestationem veritatis alteri tradere: sed 
      <lb ed="#L" n="96"/>ad illud faciendum concurrunt duo: scilicet conforta 
      <lb ed="#L" n="97"/>tio intellectus angelici et similitudo rei cognite: 
      <lb ed="#L" n="98"/>et ideo vnus angelus alium illuminat confortando 
      <lb ed="#L" n="99"/>potentiam eius intellectiuam: sicut vnus
      confor<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tat alium per eius praesentiam ad agendum: illuminat eti 
      <lb ed="#L" n="101"/>am per similitudine: quia angelus superior illud quod in 
      <lb ed="#L" n="102"/>telligit in vniuersali explicat particulatim et in 
      <lb ed="#L" n="103"/>particulari inferiori: sicut doctor explicat
      di<lb ed="#L" n="104" break="no"/>scipulis suis in spaciali quod intelligit in vniversali. Contra 
      <lb ed="#L" n="105"/>ista quaero quid intelligit per confortationem aut intelli 
      <lb ed="#L" n="106"/>git conferuationem intellectus angelici aut augmenta 
      <lb ed="#L" n="107"/>tionem alicuius in intellectu puta luminis. Non primo 
      <lb ed="#L" n="108"/>mo: quia sicut intellectus a solo deo causatur: ita a solo 
      <lb ed="#L" n="109"/>deo conferuatur: quia eiusdem causae est producem indiuisibile 
      <lb ed="#L" n="110"/>et conseruare. Nec secundo modo: tum quia illud lumen per 
      <!--657.xml-->
      <pb ed="#L" n="327-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cum est indiuisibile. et per consequens non augmentabile 
      <lb ed="#L" n="2"/>Tum quia ab eodem agente causatur forma et
      aug<lb ed="#L" n="3" break="no"/>mentatur: sed illud lumen a solo deo causatur: ergo 
      <lb ed="#L" n="4"/>a solo deo augetur. ergo a nullo angelo. Item quan 
      <lb ed="#L" n="5"/>do est confortatio aliquorum illa est mutua: patet 
      <lb ed="#L" n="6"/>in igne paruo et magno: quia sicut magnus ignis 
      <lb ed="#L" n="7"/>confortat paruum vt diu maneat et agat ita econ 
      <lb ed="#L" n="8"/>tra paruus confortat magnum: quia si paulatim tol 
      <lb ed="#L" n="9"/>las paruum ignem contingit tandem tollere totum ie 
      <lb ed="#L" n="10"/>in proposito non ponitur talis confortatio. ergo etc. 
      <lb ed="#L" n="11"/>Ite si sic: tunc beatitudo vnius angeli
      depende<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ret ab alio angelo confortante: quia in tali actu 
      <lb ed="#L" n="13"/>consistit confortatio. Item illud quod dicit de
      do<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ctore est contra eum: quia doctor per aliquod notum
      si<lb ed="#L" n="15" break="no"/>bi: explicat discipulo aliquid ignotum quod non fit 
      <lb ed="#L" n="16"/>sine discursu quod non potest fieri in angelis. Dico 
      <lb ed="#L" n="17"/>igitur quod angelus potest comparari ad alium
      an<lb ed="#L" n="18" break="no"/>gelum vel ad intellectum humanum. primo modo non 
      <lb ed="#L" n="19"/>agit vnus in alium nisi per modum obiecti: quia scilicet po 
      <lb ed="#L" n="20"/>test esse obiectum intellectionis intuitiue et abi 
      <lb ed="#L" n="21"/>stractiue et volitionis. et sic agere ita conuenit 
      <lb ed="#L" n="22"/>angelo superiori respectu inferioris sicut
      econ<lb ed="#L" n="23" break="no"/>uerso. Ideo vt mihi videtur nullo modo agit
      su<lb ed="#L" n="24" break="no"/>perior in inferiorem quin eodem modo agat inferior 
      <lb ed="#L" n="25"/>in superiorem: nec est istud contra sctos nec contra 
      <lb ed="#L" n="26"/>sacram scripturam. quod probatur: quia in angelo non po 
      <lb ed="#L" n="27"/>nuntur plura causata per actu cognoscendi nisi 
      <lb ed="#L" n="28"/>actus et habitus et ista equaliter requiruntur in 
      <lb ed="#L" n="29"/>superiori sicut in inferiori: et ad ista causanda 
      <lb ed="#L" n="30"/>sufficiunt potentia et obiectum: et si ista
      requirun<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tur: ergo nihil agit in intellectum angeli per
      mo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>dum obiecti. Si loquamur secundo modo: sic dico quod 
      <lb ed="#L" n="33"/>angelus nihil agit in intellectu nostro: quia intelle 
      <lb ed="#L" n="34"/>ctus noster nihil agit nisi aliquo preuio in sen 
      <lb ed="#L" n="35"/>su: quia non intelligimus de facto nisi sensibilia et 
      <lb ed="#L" n="36"/>actus nostros interiores et conceptus et omnia ista pos 
      <lb ed="#L" n="37"/>sunt sufficienter intelligi sine actione angeli. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e761">
               <lb ed="#L" n="38"/>⁋ Sed dubium est quid angelus facit in parte sen 
      <lb ed="#L" n="39"/>sitiua
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e768">
      ⁋ Dico quod tantum potest approximare actiuum 
      <lb ed="#L" n="40"/>passiuo: potest enim approximare obiectum exterius 
      <lb ed="#L" n="41"/>et interius: sicut angelus malus potest ponere rem 
      <lb ed="#L" n="42"/>in tali situ et in tali distantia. et sic facere videri. 
      <lb ed="#L" n="43"/>illam rem per lineam rectam vel reflexam. et sic fiunt illusi 
      <lb ed="#L" n="44"/>ones a demonibus in quibus aliquid reale videtur. 
      <lb ed="#L" n="45"/>tamen homo decipitur circa tales illusiones: quia ex
      il<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lis visis infert propositionem non sequentem forma 
      <lb ed="#L" n="47"/>liter. Et eodem modo angelus bonus approximat 
      <lb ed="#L" n="48"/>actiuum passiuo: similiter potest approximare
      ob<lb ed="#L" n="49" break="no"/>iectum interius potentie. quia nouit ponere
      humo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>res et spiritus in debita proportione vel non debita 
      <lb ed="#L" n="51"/>proportione. et isto modo potest agere in intelle 
      <lb ed="#L" n="52"/>ctum nostrum in directe non tamen directe
      elici<lb ed="#L" n="53" break="no"/>endo actum partialiter sicut facit in intellectu 
      <lb ed="#L" n="54"/>angelico.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e803">
      ⁋ Si dicas. si vnus agat in alium tantum 
      <lb ed="#L" n="55"/>per modum obiecti: ergo vnus angelus non potest 
      <!--657.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 327-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>aliquid ab alio occultare: et per consequens quicquid superior 
      <lb ed="#L" n="57"/>intelligit potest inferior intelligere. quod falsum 
      <lb ed="#L" n="58"/>est
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e821">
      ⁋ Respondeo. non est in potestate angeli aliquid  
      <lb ed="#L" n="59"/>occultare et aliquid ostendere cum tantum agat per modum 
      <lb ed="#L" n="60"/>obiecti: non tantum quantum ad suam essentiam: sed quantum ad  
      <lb ed="#L" n="61"/>omnem actum tam intellectus quam voluntatis: sed
      di<lb ed="#L" n="62" break="no"/>citur vnum occultare et aliud non: quando deus coagit 
      <lb ed="#L" n="63"/>secum ad vnum actum et non ad alium. puta deus vuli 
      <lb ed="#L" n="64"/>coagere et coagit in intellectu vnius angeli ad  
      <lb ed="#L" n="65"/>videndum actum vnius angeli et non alterius
      an<lb ed="#L" n="66" break="no"/>geli: et aliter non potest occultare.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e842">
      ⁋ Sed tunc est 
      <lb ed="#L" n="67"/>dubium quid angelus bonus facit custodiendo: et 
      <lb ed="#L" n="68"/>malus exercendo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e849">
      ⁋ Respondeo. angelus bonus in 
      <lb ed="#L" n="69"/>stigat homines ad bonum offerendo et approximam. 
      <lb ed="#L" n="70"/>do sensibilia interiora ad exteriora mouendo eum 
      <lb ed="#L" n="71"/>ad bonum et retrahendo a malo. et sic impedit dya 
      <lb ed="#L" n="72"/>bolum ne sibi noceat. et angelus malus per
      oppo<lb ed="#L" n="73" break="no"/>situm offert et approximat sensibilia vt sunt mo 
      <lb ed="#L" n="74"/>uentia ad malum. et hoc tam sensibilia interiora quae 
      <lb ed="#L" n="75"/>exteriora.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e867">
      ⁋ Tertio videndum est quomodo vnus 
      <lb ed="#L" n="76"/>angelus loquitur alteri. et hic est opinio Ioh. quod 
      <lb ed="#L" n="77"/>vnus angelus potest causare in alio conceptum suu 
      <lb ed="#L" n="78"/>vel speciem vel actum. et probat per multas
      ratio<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nes. quere in Ioh.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e878">
      ⁋ Sed contra dicta sua. primo 
      <lb ed="#L" n="80"/>contra primam rationem quod non videtur concludere: quod 
      <lb ed="#L" n="81"/>accipio maiorem suam et arguo sic. quando aliquid
      suf<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ficienter est in actu primo potest causare sufficien 
      <lb ed="#L" n="83"/>ter actum secundum ceteris paribus: sed voluntas an 
      <lb ed="#L" n="84"/>geli superioris volens causare volitionem in vo 
      <lb ed="#L" n="85"/>luntate angeli inferioris est sufficienter in actu 
      <lb ed="#L" n="86"/>primo respectu illius volitionis et voluntas an 
      <lb ed="#L" n="87"/>geli inferioris est sufficiens receptiuum et
      approxi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>matum. ergo potest causare volitionem in voluntate 
      <lb ed="#L" n="89"/>angeli inferioris. quod est falsum: ergo etc. Si di 
      <lb ed="#L" n="90"/>cas quod voluntas est libera: et ideo in sua
      potesta<lb ed="#L" n="91" break="no"/>te est quod in ea causetur velle vel non. saltem a 
      <lb ed="#L" n="92"/>quocunque agente creato: sed sic non est de intel 
      <lb ed="#L" n="93"/>lectu. Contra. angelus inferior non potest
      im<lb ed="#L" n="94" break="no"/>pedire volitionem superioris quin angelus
      super<lb ed="#L" n="95" break="no"/>rior velit causare volitionem in alio: quia virtus 
      <lb ed="#L" n="96"/>minor non impedit maiorem ab actione sua
      na<lb ed="#L" n="97" break="no"/>turali vel libera: ergo similiter angelus superior 
      <lb ed="#L" n="98"/>potest causare talem in omni passuo receptiuo 
      <lb ed="#L" n="99"/>sed huiusmodi est voluntas angeli inferioris. 
      <lb ed="#L" n="100"/>Item si sic: sequitur quod voluntas posset amare in 
      <lb ed="#L" n="101"/>cognitum: quia volitio angeli superioris sufficit 
      <lb ed="#L" n="102"/>ad causandum volitionem in inferiori: quia illud  
      <lb ed="#L" n="103"/>quod est in actu primo etc. Cum igitur
      intelle<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctus et voluntas angeli superioris possint
      suf<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ficienter causare volitionem in angelo inferi 
      <lb ed="#L" n="106"/>ori: et per consequens possunt eam sufficienter
      fa<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cere in actu primo absque hoc quod angelus inferi 
      <lb ed="#L" n="108"/>or cognoscat superiorem vel aliquid in eo. et talis vo 
      <lb ed="#L" n="109"/>luntas angeli superioris potest causare volitionem in vo 
      <lb ed="#L" n="110"/>luntate angeli inferioris quae forte est respectu angeli 
      <!--658.xml-->
      <pb ed="#L" n="328-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>superioris ignota: tunc sequitur quod angelus inferior 
      <lb ed="#L" n="2"/>amat incognitum: quia amat vel vult angelum 
      <lb ed="#L" n="3"/>superiorem quem non cognoscit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e961">
      ⁋ Item tunc angelus 
      <lb ed="#L" n="4"/>in quo causatur intellectio posset tunc
      intellige<lb ed="#L" n="5" break="no"/>re sine specie. ex quo intellectio superioris est suffi 
      <lb ed="#L" n="6"/>ciens ad producendum intellectionem in angelo infe 
      <lb ed="#L" n="7"/>riori. quia per eam est angelus superior sufficienter in actu 
      <lb ed="#L" n="8"/>primo secundum eum. et per consequens potest sufficienter causare
      in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tellectionem in angelo inferiori. absque hoc quod in 
      <lb ed="#L" n="10"/>angelo inferiori praecedat species: quod est contra eu. quia 
      <lb ed="#L" n="11"/>cognitio saltem abstractiua est per speciem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e981">
      ⁋ Si
      di<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cat quod species et actus intelligendi sunt effectus
      ordi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nati. ita quod primo causatur species in intellectu et post 
      <lb ed="#L" n="14"/>actus intelligendi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e991">
      ⁋ Contra. species si ponatur est cau 
      <lb ed="#L" n="15"/>sa cognitionis. ergo actus intelligendi non est causa 
      <lb ed="#L" n="16"/>speciei. aliter esset processus in infinitum. quia vna co 
      <lb ed="#L" n="17"/>gnitio causaret vnam ispeciem: et illa species aliam
      co<lb ed="#L" n="18" break="no"/>gnitionem. et sic in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1002">
      ⁋ Item si angelus posset 
      <lb ed="#L" n="19"/>sic causare intellectionem in angelo etc. tunc sequitur 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod aliquis qui potest discurrere: potest cognoscere com 
      <lb ed="#L" n="21"/>clusionem ignotam sine experientia vel discursu qui 
      <lb ed="#L" n="22"/>procedit ex principiis per se notis. consequens est falsum. ergo 
      <lb ed="#L" n="23"/>et antecedens. consequentia patet. quia angelus loquens potest cognosce 
      <lb ed="#L" n="24"/>re totum discursum per quem deducitur conclusio. Et potest 
      <lb ed="#L" n="25"/>facere statim angelu audientem in eodem actu in quo 
      <lb ed="#L" n="26"/>ipse erat in fine discursus causando in angelo
      in<lb ed="#L" n="27" break="no"/>feriori cognitionem conclusionis. quam habet in
      fi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ne discursus: non causando cognitionem
      princi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>piorum. quia per cognitionem respectu conclusionis est 
      <lb ed="#L" n="30"/>sufficienter in actu primo per eum. ergo etc. Sic ergo videtur 
      <lb ed="#L" n="31"/>quod ratio prima non probat. saltem quod angelus totalu 
      <lb ed="#L" n="32"/>producat intellectionem talem in alio angelo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1035">
      ⁋ Ite 
      <lb ed="#L" n="33"/>contra hoc quod ponit angelum audientem nihil agere 
      <lb ed="#L" n="34"/>in intellectione sibi impressa ab alio. quia
      intelle<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctus est causa actiua vel esse potest respectu
      co<lb ed="#L" n="36" break="no"/>gnitionis alterius angeli. ergo eodem modo respe 
      <lb ed="#L" n="37"/>ctu intellectionis supipsius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1048">
      ⁋ Item quando aliquid potest 
      <lb ed="#L" n="38"/>esse causa partialis et totalis respectu alicuius
      effe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ctus si in eius ptante non est quando est causa partialis 
      <lb ed="#L" n="40"/>nisi alia causa partialis secum concurrat non erit in 
      <lb ed="#L" n="41"/>eius ptante quando est causa totalis. nec potest impedi 
      <lb ed="#L" n="42"/>re aliam causam secum causare. Exemplum. ignis et 
      <lb ed="#L" n="43"/>sol sunt cause partiales caloris: et non est in ptante 
      <lb ed="#L" n="44"/>ignis quod sol causet vel non: quando est causa partialis calo 
      <lb ed="#L" n="45"/>ris. et si esset causa totalis caloris adhuc non esset in 
      <lb ed="#L" n="46"/>ptante sua solem impedire a concausatione si essent equa 
      <lb ed="#L" n="47"/>approximata. sed angelus bonus loquens alteru 
      <lb ed="#L" n="48"/>potest esse causa partialis respectu intellectionis in alio 
      <lb ed="#L" n="49"/>angelo. quia potest. esse obiectum intellectus alterius 
      <lb ed="#L" n="50"/>angeli concurrentis ad causandum intellectionem. et 
      <lb ed="#L" n="51"/>potest esse causa totalis per te. sed quando est causa partialis 
      <lb ed="#L" n="52"/>inratione obiecti non est in eius prtante quod alius ange 
      <lb ed="#L" n="53"/>lus secum causet vel non: nec potest impedire. ergo eodem 
      <lb ed="#L" n="54"/>modo quando est causa totalis in actu locutionis non est 
      <lb ed="#L" n="55"/>in eius ptante quod alius angelus secum locutionem cau 
      <!--658.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 328-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>set. et per consequens angelus cui loquitur non tantum audit 
      <lb ed="#L" n="57"/>passiue sed etiam actiue.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1100">
      ⁋ Ideo dico quod vnus angelus 
      <lb ed="#L" n="58"/>nihil potest causare in alio nisi per modum obiecti. 
      <lb ed="#L" n="59"/>et isto modo potest vnus angelus cui aliqua sunt 
      <lb ed="#L" n="60"/>nota illa alteri manifestare.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1109">
      ⁋ Sed hic
      distin<lb ed="#L" n="61" break="no"/>guendum est de cognitis. quia aut cognita: sunt sin 
      <lb ed="#L" n="62"/>gularia aut vniversalia. si singularia: tunc nisi distantia 
      <lb ed="#L" n="63"/>impediat vel absentia potest sibi talia singularia 
      <lb ed="#L" n="64"/>manifestare: sed tamen hoc erit solum per modum obiecti 
      <lb ed="#L" n="65"/>sed ex hoc non sequitur quod angelus cui fit manifesta 
      <lb ed="#L" n="66"/>tio singularium videat illa intuitiue: quia cum
      noti<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tia angeli superioris de singularibus equaliter 
      <lb ed="#L" n="68"/>respiciat omnia singularia eiusdem rationis: angelus 
      <lb ed="#L" n="69"/>cui fit manifestatio vel videret quodlibet vel nul 
      <lb ed="#L" n="70"/>lum. et ideo vnus angelus potest videre intuitiue 
      <lb ed="#L" n="71"/>cognitionem alterius angeli de re singulari et af 
      <lb ed="#L" n="72"/>fectione non videndo illud singulare intuitiue 
      <lb ed="#L" n="73"/>sicut supra dictum est. angelus tamen loquens potest si 
      <lb ed="#L" n="74"/>bi exprimendo manifestare quod hoc sit notitia vni 
      <lb ed="#L" n="75"/>us singularis et non alterius: puta formare
      ali<lb ed="#L" n="76" break="no"/>quod complexum et ei assentire a quo denotatur aliquod 
      <lb ed="#L" n="77"/>predicatum conuenire vni singulari quod non
      conue<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nit alteri: et illum actum apprehensiuum et
      iudicati<lb ed="#L" n="79" break="no"/>uum potest alius videre et per tales multos actus 
      <lb ed="#L" n="80"/>potest deuenire vnus angelus in cognitionem sin 
      <lb ed="#L" n="81"/>gularis sibi ignoti: sed omnes illi actus in an 
      <lb ed="#L" n="82"/>gelo loquente cognoscuntur per modum obiecti. Si 
      <lb ed="#L" n="83"/>autem loquamur de vniuersalibus sicut vnus
      ange<lb ed="#L" n="84" break="no"/>lus potest alteri manifestare conceptus vniversales per ex 
      <lb ed="#L" n="85"/>plicationem sicut potest singularia manifestare: quia 
      <lb ed="#L" n="86"/>vniversalia non habent esse nisi obiectiue in anima. et ideo
      quam<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cunque videt intuitiue cognitionem terminatam 
      <lb ed="#L" n="88"/>ad vniversale: videt vniversale intuitiue. nec requiritur vlteri 
      <lb ed="#L" n="89"/>or manifestatio vel explicatio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1175">
      ⁋ Si quaeras vtrum 
      <lb ed="#L" n="90"/>angelus possit aliqua primo sibi ignota postea ve 
      <lb ed="#L" n="91"/>ro nota: alteri manifestare
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1182">
      ⁋ Dico quod sic: quia potest 
      <lb ed="#L" n="92"/>talia intelligere siue sint complexa siue incoploe 
      <lb ed="#L" n="93"/>xa: et tunc alteri per modum obiecti ostendetur. Ex istis 
      <lb ed="#L" n="94"/>patet quod angelus bonus et malus si deus secum coagat 
      <lb ed="#L" n="95"/>potest intuiciue videre cogitationes et affectiones 
      <lb ed="#L" n="96"/>nostras et omnes actus interiores et exteriores. Quia 
      <lb ed="#L" n="97"/>non minus sunt interiores proportionati vel non 
      <lb ed="#L" n="98"/>proportionati intellectui angelico quam exteriores 
      <lb ed="#L" n="99"/> Confirmatur: quia quando potentie aliqua sunt 
      <lb ed="#L" n="100"/>eiusdem rationis quicquid est obiectum naturale 
      <lb ed="#L" n="101"/>vnius potentie est vel potest esse obiectum
      na<lb ed="#L" n="102" break="no"/>turale alterius sed potentie intellectiue ange 
      <lb ed="#L" n="103"/>lorum inter se et intellectiua nostra quantum ad mo 
      <lb ed="#L" n="104"/>du cognoscendi est eiusdem rationis cum
      intelle<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ctiua angelorum: cum ergo vnus angelus possit
      vi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dere cogitatones et affectiones in seipso intuitiue 
      <lb ed="#L" n="107"/>et similiter etiam intellectus noster et pro statu isto sicut 
      <lb ed="#L" n="108"/>alibi dictum est. ergo intellectus vnius angeli potest
      vi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>dere intuit. ue cogitationes et affectiones
      al<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ierius. et etiam cogitationes et affectiones 
      <!--659.xml-->
      <pb ed="#L" n="328-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nostras. Confirmatur adhuc. quia si hoc non potest ho 
      <lb ed="#L" n="2"/>erit propter obstaculum. puta quia corpus interponitur 
      <lb ed="#L" n="3"/>angelo et talibus cogitationibus. aut propter
      perfe<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ctionem. aut propter imperfectionem plures modi non 
      <lb ed="#L" n="5"/>sunt dandi. non primo modo. quia obstaculum non plus
      im<lb ed="#L" n="6" break="no"/>pedit angelum ad videndum cogitationes nonstras 
      <lb ed="#L" n="7"/>et affectiones: quam impedit eum ad videndum essentiam 
      <lb ed="#L" n="8"/>anime et potentia. sed hic non impedit aliquod obsta 
      <lb ed="#L" n="9"/>culum secundum eos. ergo etc. Nec secundum impedit. quia angelus 
      <lb ed="#L" n="10"/>intelligit essentiam suam quae est perfectior cogitatioe 
      <lb ed="#L" n="11"/>nostra. Nec tertium impedit. quia videt aliquam
      quanti<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tatem vel albedinem: quorum vtrumque est imperfectius 
      <lb ed="#L" n="13"/>cogitatione nostra. ergo nihil impedit angelum in 
      <lb ed="#L" n="14"/>telligere cogitationes et affectiones nostras. No 
      <lb ed="#L" n="15"/>tandum est hic. quod ratio superius dicta ad probandum di 
      <lb ed="#L" n="16"/>stinctionem specificam inter cognitione intuitiuam 
      <lb ed="#L" n="17"/>et abstractiuam. probat equaliter distinctionem
      spe<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cificam inter intuitiuam perfectam et imperfectam. quia
      quantum<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cunque augmentatur ituitiua imperfecta numquam po 
      <lb ed="#L" n="20"/>set causare partialiter illum effectum quem potest
      intui<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tiua perfecta. quia mediante intuitiua imperfecta tantum 
      <lb ed="#L" n="22"/>potest iudicare quod res aliquando fuit. et hoc reputo ve 
      <lb ed="#L" n="23"/>rum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1282">
      ⁋ Sciendum quod videns cogitationem singulare 
      <lb ed="#L" n="24"/>intuitiue non videt illud singulare intuitiue quantum 
      <lb ed="#L" n="25"/>ad illud terminatur cognitio. quia etsi angelus
      vi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>deat cogitationem alicuius singularis intuitiue 
      <lb ed="#L" n="27"/>et illud singulare etiam intuitiue ponatur: non tamen
      vi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>det quod ista est huius singularis. quia si sint duo
      sin<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gularia eque approximata intellectui. quorum 
      <lb ed="#L" n="30"/>vtrumque angelus videt non plus scit quod ista cogita 
      <lb ed="#L" n="31"/>tio est ab isto obiecto quam ab illo maxime si sini 
      <lb ed="#L" n="32"/>plura similia. et etiam si tamen esset vnum singulare ap 
      <lb ed="#L" n="33"/>proximatum intellectui. adhuc non posset
      euiden<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ter scire quod ista cogitatio est huius singularis: et 
      <lb ed="#L" n="35"/>ab eo particularitur et effectiue. quia ista cognitio potest 
      <lb ed="#L" n="36"/>esse a solo deo. Exemplum si sint duo ignes et ap 
      <lb ed="#L" n="37"/>pareat sumus causatus non plus scio quod iste
      fu<lb ed="#L" n="38" break="no"/>mus causatur ab isto igne quam ab alio. quia ab vtroque 
      <lb ed="#L" n="39"/>potest indifferentur causari. etiam si sit tantum vnus:
      ignis<lb ed="#L" n="40" break="no"/>et videatur fumus non potest euidenter sciri vtrum cau 
      <lb ed="#L" n="41"/>satur ab isto igne. quia potest causari a solo deo sic 
      <lb ed="#L" n="42"/>est in proposito. Unde ad hoc quod euidenter sciam quod co 
      <lb ed="#L" n="43"/>gitatio hec quam video intuitiue sit ab hoc
      sin<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gulari. oportet quod sciam quod nullum aliud simile sit ita 
      <lb ed="#L" n="45"/>approximatum angelo in quo est illa cognitio
      in<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tuitiua. Nec sit a deo sicut a causa totali. et si 
      <lb ed="#L" n="47"/>alterum istorum deficiat tunc non scio euidenter quod hoc 
      <lb ed="#L" n="48"/>cognitio intuitiua causatur ab hoc singulari. 
      <lb ed="#L" n="49"/>Ista autem non possum scire nisi per multos
      discur<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sus. vel saltem per vnum discursum. Et ideo licet
      co<lb ed="#L" n="51" break="no"/>gnoscam intuitiue cogitationem alicuius
      singula<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ris. non tamen cognosco vel non cognoscitur per
      discur<lb ed="#L" n="53" break="no"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1350">
      ⁋ Sciendum est autem. quod tres actus
      ierarchi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ci significant eandem rem. puta solum intellectionem 
      <lb ed="#L" n="55"/>quantum ad principale significatum. et connotant diuersa 
      <!--659.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 328-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>et distincta. Nam illuminare significat intelle 
      <lb ed="#L" n="57"/>ctionem connotando eius visionem intuitiuam: ideo
      signi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ficat cognitionem vt videtur intuitiue ab alio 
      <lb ed="#L" n="59"/> Purgare significat eandem intellectionem cone 
      <lb ed="#L" n="60"/>tando expulsionem ignorantie angeli videntis. Per 
      <lb ed="#L" n="61"/>ficere signifiat eandem intellectionem connotando obie 
      <lb ed="#L" n="62"/>ctum quod informatur et perficitur per coguitionem causatam 
      <lb ed="#L" n="63"/>ab ista prima intellectione. Unde vnus angelus dicitur 
      <lb ed="#L" n="64"/>ab alio illuminari: quia videt intellectionem
      alte<lb ed="#L" n="65" break="no"/>rius intuitiue. Dicitur purgari: quia mediante iste 
      <lb ed="#L" n="66"/>actu illud quod prius ignorabat nunc scit: et sic pur 
      <lb ed="#L" n="67"/>gatur ab ignorantia. Dicitur perfici: quia mediante ista
      in<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tellectione sicut causa partiali elicit et recipit aliam 
      <lb ed="#L" n="69"/>intellectionem per quam perficitur sicut subiectum ab
      a<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cidente proprio. Et habent isti actus solum esse in ange 
      <lb ed="#L" n="71"/>lis et non in nobis: quia in nobis pro statu isto nihil 
      <lb ed="#L" n="72"/>potest angelus causare: nec obiectiue nec effecti 
      <lb ed="#L" n="73"/>ue per imperium voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1402">
      ⁋ Sciendum est praeterea 
      <lb ed="#L" n="74"/>quod locutio est auditio et non econtra: quia auditio pro 
      <lb ed="#L" n="75"/>prie non est nisi intellectio vnius angeli
      termina<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ta ad cognitionem alerius angeli: sed locutio potest esse 
      <lb ed="#L" n="77"/>intellectio alicuius obiecti extrinseci puto hominis 
      <lb ed="#L" n="78"/>vel asini⁋ Ulterius sciendum quod illud quod superi 
      <lb ed="#L" n="79"/>us dictum est quod vnus angelus manifestat alteri co 
      <lb ed="#L" n="80"/>gnitionem singularis et non vniuersalis:
      intelligen<lb ed="#L" n="81" break="no"/>dum est tantum quod non manifestat sibi cognitionem vni 
      <lb ed="#L" n="82"/>uersalis sec singularis: puta quando per multas
      intel<lb ed="#L" n="83" break="no"/>lectiones quarum vna terminatur ad tantam
      longitu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dinem: alia ad talem figuram etc. quae sunt propter vnius 
      <lb ed="#L" n="85"/>singularis notitiam tantum: et non alterius etc. 
      <lb ed="#L" n="86"/>lQuantum ad dubium de 
      <lb ed="#L" n="87"/>solutione Ioh. quantum ad locutionem angelorum
      suppo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sito quod vnus angelus non possit causare notitiam 
      <lb ed="#L" n="89"/>actualem in alio angelo de aliquo obiecto sibi 
      <lb ed="#L" n="90"/>habitualiter noto nisi prius causet notitiam actua 
      <lb ed="#L" n="91"/>lem eiusdem obiecti in seipso quod sufficienter
      proba<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tur in secundo: et hoc videtur rationabile: quia angelus vnus 
      <lb ed="#L" n="93"/>nihil potest causare in alio angelo nisi per modum 
      <lb ed="#L" n="94"/>obiecti. si ergo vnus angelus causaret notitiam actu 
      <lb ed="#L" n="95"/>alem de aliquo obiecto complexo vel inconplexo non 
      <lb ed="#L" n="96"/>curo qualiter in intellectu alterius angeli vel
      ali<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quid in vno angelo causaret: si causaret in alio 
      <lb ed="#L" n="98"/>sicut causa totalis. sicut ponit Ioh. aut illud cau 
      <lb ed="#L" n="99"/>sans effectiue esset sola essentia angeli: vel
      es<lb ed="#L" n="100" break="no"/>sentia siue intellectus vnius angeli cum habitu infor 
      <lb ed="#L" n="101"/>mante: vel obiectum aliud habitualiter notum vni 
      <lb ed="#L" n="102"/>et non alteri causaret cognitionem actualem in
      ant<lb ed="#L" n="103" break="no"/>gelo non habente talem notitiam habitualem.
      Pri<lb ed="#L" n="104" break="no"/>mum nec secundum potest dari: quia siue essentia vnius
      an<lb ed="#L" n="105" break="no"/>geli perfecte causet cognitionem in alio angelo si 
      <lb ed="#L" n="106"/>ue essentia concurrens cum habitu cum vtrumque solum 
      <lb ed="#L" n="107"/>causet effectum suum in alio angelo per modum
      obie<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cti. nunquam potest causare in alio nisi notitiam illius 
      <lb ed="#L" n="109"/>rei quae est obiectum et non alterius rei que non est 
      <!--660.xml-->
      <pb ed="#L" n="329-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>obiectum alterius cognitionis: et ideo tam intellectus vni 
      <lb ed="#L" n="2"/>angeli quam habitus informans eum potest causare
      noti<lb ed="#L" n="3" break="no"/>eiam actualem intuitiuam suiipsius in alio angelo abs 
      <lb ed="#L" n="4"/>que hoc quod causet aliquam noticiam actualem in seipso 
      <lb ed="#L" n="5"/>intuitiuam vel abstractiuam vel annihilatiuam: sicut 
      <lb ed="#L" n="6"/>potest esse obiectum cognitionis alterius angeli absque 
      <lb ed="#L" n="7"/>hoc quod sit obiectum cognitionis sue: sed per hoc numquam causa 
      <lb ed="#L" n="8"/>bit cognitionem actualem in alio de aliquo obiecto 
      <lb ed="#L" n="9"/>sibi habitualiter noto. Si ponatur tertium quod
      obie<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ctum habitualiter notum vni et non alteri causet 
      <lb ed="#L" n="11"/>actualem cognitionem in angelo illo cui non est habi 
      <lb ed="#L" n="12"/>tualitur notum non causando noticiam in illo cui est ha 
      <lb ed="#L" n="13"/>bitualiter notum hoc est bene possibile: sed tunc angelus vnus 
      <lb ed="#L" n="14"/>non causat illam noticiam in alio: immo nihilominus causaretur 
      <lb ed="#L" n="15"/>si deftrueretur alius angelus: quare rationem et pro ista con 
      <lb ed="#L" n="16"/>clusione vt prius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1524">
      ⁋ Ad rationem Io. de locutione ange 
      <lb ed="#L" n="17"/>lorum quando dicit quod agens sufficientur approximatum 
      <lb ed="#L" n="18"/>passo etc. Dico quod haoc deficit vna causa partialis requisi 
      <lb ed="#L" n="19"/>ta ad hoc quod vnus causet noticiam actualem de aliquo 
      <lb ed="#L" n="20"/>obiecto sic habitualiter noto in intellectu alterius
      an<lb ed="#L" n="21" break="no"/>geli. et hoc est noticia actualis quae neccessario requiritu 
      <lb ed="#L" n="22"/>naturaliter loquendo in angelo loquente de obiecte 
      <lb ed="#L" n="23"/>sibi habitualitur noto: siue illud obiectum sit quoddam 
      <lb ed="#L" n="24"/>complexum siue incomplexum ad hoc quod causet noticiam 
      <lb ed="#L" n="25"/>actualem in alio angelo de eodem obiecto habitualiter con 
      <lb ed="#L" n="26"/>gnito: quia nec esse primi angeli per se ad hoc sufficit: nec 
      <lb ed="#L" n="27"/>essentia cum habitu angelum informante: quia ista ex qu 
      <lb ed="#L" n="28"/>sunt incomplexa intuitiue cognita numquam possunt du 
      <lb ed="#L" n="29"/>cere in cognitionem saltem incoplexam alterius rei: sed 
      <lb ed="#L" n="30"/>posito quod agelus habitualiter cognoscens aliquod
      ob<lb ed="#L" n="31" break="no"/>iectum cosideret illud obiectum secundum inclinationem hai 
      <lb ed="#L" n="32"/>tus posita tali intellectione qua considerat obiectum 
      <lb ed="#L" n="33"/>illud habitualiter cognitum potest angelus approxima 
      <lb ed="#L" n="34"/>tus videre illam intellectionem: siue illa intellectio 
      <lb ed="#L" n="35"/>quae est obiectum sit intuitiua vel abstractiua non cu 
      <lb ed="#L" n="36"/>ro. et postquam angelus videt illam intellectionem potest 
      <lb ed="#L" n="37"/>aliquo modo deuenire in cognitionem obiecti illius 
      <lb ed="#L" n="38"/>intellectionis quod obiectum est modo actualiter cognitum 
      <lb ed="#L" n="39"/>et prius habitualiter. et sic patet quod quando vnus angelus cognoscitur 
      <lb ed="#L" n="40"/>aliquod obiectum solum habitualiter non potest causare cogni 
      <lb ed="#L" n="41"/>tionem illius obiecti in seipso: quia cognitio illius obie 
      <lb ed="#L" n="42"/>cti quae est in seipso est causa partialis mediata vel
      imme<lb ed="#L" n="43" break="no"/>diata agnitionis in alio de eodem obiecto. Sed tunc 
      <lb ed="#L" n="44"/>est dubium quo cognitio illa actualis in angelo de 
      <lb ed="#L" n="45"/>aliquo obiecto prius habitualiter cognito: potest in alio 
      <lb ed="#L" n="46"/>angelo causare cognitionem actualem de eodem obiecto 
      <lb ed="#L" n="47"/>quod est obiectum prime intellectionis: quia sicut dictum est 
      <lb ed="#L" n="48"/>nihil in vno angelo causat aliquid in alio angelo nisi per 
      <lb ed="#L" n="49"/>modum obiecti. et per consequens illa cognitio in primo ange 
      <lb ed="#L" n="50"/>lo non causat nisi cognitionem intuitiuam suiipsius sicut 
      <lb ed="#L" n="51"/>obiectum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1603">
      ⁋ Preterea si cognitio actualis potest causa 
      <lb ed="#L" n="52"/>re cognitionem actualem in secundo angelo de obiecto 
      <lb ed="#L" n="53"/>prime cognitionis quare non potest eodem modo cognitio hai 
      <lb ed="#L" n="54"/>tualis eiusdem obiecti causare cognitionem actualem 
      <lb ed="#L" n="55"/>in alio angelo vel habitualem de eodem obiecto nulla 
      <!--660.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 329-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>videtur ratio
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1623">
      ⁋ Preterea si habitus informans primum 
      <lb ed="#L" n="57"/>angelum posset causare cognitionem in intellectu primi an 
      <lb ed="#L" n="58"/>geli de obiecto illius habitus absque hoc quod causet cor 
      <lb ed="#L" n="59"/>gnitionem in quocumque alio. ergo eodem modo posset ille 
      <lb ed="#L" n="60"/>habitus immediate cognitionem illius obiecti causare in 
      <lb ed="#L" n="61"/>alio angelo absque hoc quod causet cognitionem in primo
      an<lb ed="#L" n="62" break="no"/>gelo ex quo ille habitus est agens naturale et alius an 
      <lb ed="#L" n="63"/>gelus approximatus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1641">
      ⁋ Ad primum istorum dico quod act 
      <lb ed="#L" n="64"/>ille in primo angelo potest causare noticiam in alio angelo 
      <lb ed="#L" n="65"/>de obiecto prime cognitionis per modum recordatio 
      <lb ed="#L" n="66"/>nis et rememorationis: quia videt alius angelus quod ali 
      <lb ed="#L" n="67"/>quando vidit illud obiectum in natura propria: et per consequens
      vi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>det quod ad praesentiam illius obiecti intellectiui causatur
      co<lb ed="#L" n="69" break="no"/>gnitio illius obiecti in intellectu suo quam cognitio 
      <lb ed="#L" n="70"/>nem videt intuitiue: et ideo videndo cognitionem consi 
      <lb ed="#L" n="71"/>milem in intellectu alterius angeli post cognitionem habi 
      <lb ed="#L" n="72"/>tam in seipso recordatur se vidisse obiectum illius
      congni<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tionis. et hoc quia actus illius obiecti in vtroque angelo sunt 
      <lb ed="#L" n="74"/>similes: et per consequens concludit intellectus quod sunt
      respecti<lb ed="#L" n="75" break="no"/>eiusdem obiecti: vel saltem respectu obiectorum similiti 
      <lb ed="#L" n="76"/>morum. et sic actus ille visus in alio est causa parti 
      <lb ed="#L" n="77"/>spectu eiusdem actus recordandi. et habitus in secundo a 
      <lb ed="#L" n="78"/>gelo est alia causa partialis respectu actus
      reco<lb ed="#L" n="79" break="no"/>Et eodem modo est dicendum si videat in primo
      ange<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cognitionem abstractiuam illius obiecti habitualiter n 
      <lb ed="#L" n="81"/>ti. illa cognitio abstractiua est causa partialis 
      <lb ed="#L" n="82"/>ctu actus rememorandi siue recordandi et habitus in 
      <lb ed="#L" n="83"/>secundo angelo generatus mediante cognitione intuitiua 
      <lb ed="#L" n="84"/>pus habita de illo obiecto erit alia causa partialis illius 
      <lb ed="#L" n="85"/>actus recordandi. Exemplum. aliquis videns fumum deue 
      <lb ed="#L" n="86"/>nit in cognitionem ignis: quia aliquis vidit quod ad posen 
      <lb ed="#L" n="87"/>tiam ignis causabatur fumus mediante qua cognitione genera 
      <lb ed="#L" n="88"/>tur in eo habitus. et ideo si videat alias solum fumum et non 
      <lb ed="#L" n="89"/>ignem: puta si ignis destruatur tunc visio illius fumi 
      <lb ed="#L" n="90"/>et habitus generatus prius in praesentia ignis causant actum 
      <lb ed="#L" n="91"/>recordandi de igne et de talibus complexis ignis 
      <lb ed="#L" n="92"/>fuit ibi: vel fumus ille causabatur ab igne. Et sic in pro 
      <lb ed="#L" n="93"/>posito.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1709">
      ⁋ Si quaeras si angelus numquam vidisset illud ol 
      <lb ed="#L" n="94"/>iectum in natura propria: sed solum vidisset in primo
      ange<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lo cognitionem illius angeli intuitiuam numquam ex hoc causare 
      <lb ed="#L" n="96"/>tur in secundo angelo aliqua cognitio illius obiecti co 
      <lb ed="#L" n="97"/>gnitionis vise.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1720">
      ⁋ Respondeo quod non. quia cognitio
      recor<lb ed="#L" n="98" break="no"/>datiua alicuius obiecti semper naturalit loquendo ne 
      <lb ed="#L" n="99"/>cessario praesupponit aliquam noticiam in eodem intelli 
      <lb ed="#L" n="100"/>ctu respectu illius obiecti: sicut patet in quarto ethicorum 
      <lb ed="#L" n="101"/>et in scoto. et hoc intuitiuam si sit respectu complexi. et 
      <lb ed="#L" n="102"/>ideo si secundus angelus numquam cognouerit illud obiectum 
      <lb ed="#L" n="103"/>in se: sed solum viderit cognitionem illius obiecti in primo 
      <lb ed="#L" n="104"/>angelo numquam per hoc habebit quancumque noticiam de illo ob 
      <lb ed="#L" n="105"/>iecto. et hoc dico per hoc solum. sicut aliquis videns solum fu 
      <lb ed="#L" n="106"/>mum si nunquam vidisset fumum causatum ad praesentiam ignis 
      <lb ed="#L" n="107"/>numquam per solam visionem fumi deueniret in cognitionem 
      <lb ed="#L" n="108"/>ignis. et tota causa est: quia ad noticiam recordatiuam 
      <lb ed="#L" n="109"/>semper requiritur cognitio in recordante praeuia respectu
      il<lb ed="#L" n="110" break="no"/>lius obiecti de quo recordatur. Potest tamen secundus ange 
      <!--661.xml-->
      <pb ed="#L" n="329-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>lus per multas cognitiones primi angeli deuenire 
      <lb ed="#L" n="2"/>in cognitionem obiecti primo angelo habitualiter
      no<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ti: etiam si numquam huisset actum praeuium respectu illius 
      <lb ed="#L" n="4"/>pbiecti: quia potest primus angelus primo intelligere illud 
      <lb ed="#L" n="5"/>obiectum: et postea formare hoc complexum. hoc
      cogni<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tio est respectu. a. obiecti et ei assentire: et consimiles 
      <lb ed="#L" n="7"/>propositiones. et secundus angelus potest ei credere voluntarie for 
      <lb ed="#L" n="8"/>te vel neccessario si reputat eum veracem in omnibus: sed per
      il<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lum actum credendi numquam deuenitur in cognitionem. a. sed 
      <lb ed="#L" n="10"/>solum in cognitionem istius propositionis. haoc cognitio est
      re<lb ed="#L" n="11" break="no"/>spectu. a. obiecti. sicut si numquam vidisset albedinem. et 
      <lb ed="#L" n="12"/>aliquas proferret hanc vocem albedo et postea forma 
      <lb ed="#L" n="13"/>ret hanc propositionem. hoc vox albedo significat talem
      albedi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nem posset forte credere quod verum dicit licet forte nul 
      <lb ed="#L" n="15"/>am cognitionem habebit de albedine. Sed dices forte 
      <lb ed="#L" n="16"/>hoc non est verum de propositione formata in primo angelo quia 
      <lb ed="#L" n="17"/>ex hoc quod nunc video cognitionem propositinis non cognosco 
      <lb ed="#L" n="18"/>propositionem: nisi prius coguissem illam propositionem in se et 
      <lb ed="#L" n="19"/>eius extrema: et ideo si solum cognoscam vnum extremum 
      <lb ed="#L" n="20"/>illius propositionis puta primam intellectionem et non aliud ex 
      <lb ed="#L" n="21"/>tremum puta non cognoscam illam propositionem. hoc
      cogni<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tio est respectu. a. obiecti propter istas duas
      cogni<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tiones in primo angelo quarum vna terinatur ad. a. obiectum 
      <lb ed="#L" n="24"/>et alia ad totam propositionem praedicto modo. Qutum ad istud 
      <lb ed="#L" n="25"/>potest dici quod possum credere illam propositionem esse veram 
      <lb ed="#L" n="26"/>quam primus angelus format hoc cognitio est rectum. a. ob 
      <lb ed="#L" n="27"/>iecti: sed ex hoc non sequitur quod nullam cognitionem in particu 
      <lb ed="#L" n="28"/>lari hbebo de. a. in natura sua: sed habebo aliquam
      co<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gnitionem incomplexam de. a. in conceptu communi et sibi et
      a<lb ed="#L" n="30" break="no"/>liis: puta quod est ens vel qualitas vel color: quos conce 
      <lb ed="#L" n="31"/>ptus alius angelus abstrahit a rebus quas videt: et nul 
      <lb ed="#L" n="32"/>lam aliam cognitionem habebit de. a.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1827">
      ⁋ Qutum ad aliud  
      <lb ed="#L" n="33"/>potest dici quod angelus secundus videndo cognitionem priemi 
      <lb ed="#L" n="34"/>angeli teriatam ad aliquam propositionem cuius extrema 
      <lb ed="#L" n="35"/>sunt res: ex hoc solo cognoscit illam propositionem et nullam 
      <lb ed="#L" n="36"/>cognitionem habet de extremis illius propositionis. si numquam 
      <lb ed="#L" n="37"/>vidisset extrema et cognitio teriorum neccessario
      pre<lb ed="#L" n="38" break="no"/>supponitur omni cognitioi complexe. Si autem extrema 
      <lb ed="#L" n="39"/>sint conceptus et conceptus ponatur actus intelligendi: tunc 
      <lb ed="#L" n="40"/>videndoa cognitionem illius propositionis in primo agelo potest 
      <lb ed="#L" n="41"/>etiam cognoscere illam propositionem. etiam si numquam vidisset 
      <lb ed="#L" n="42"/>bus vel cognuisset eam: quia potest cognoscere actus
      intel<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ligendi subiectiue exnentes in primo angelo quae sunt
      ex<lb ed="#L" n="44" break="no"/>trema talis propositionis secundum istam viam: nec est in ptante 
      <lb ed="#L" n="45"/>primi angeli tales actus occultare secundo angelo sicut 
      <lb ed="#L" n="46"/>alibi patet. Si autem conceptus sit ens distinctu adhuc 
      <lb ed="#L" n="47"/>potest cognoscere tale propositionem si talis conceptus potest ab 
      <lb ed="#L" n="48"/>strahi ab aliis rebus quas prius vidit. si non potest tunc 
      <lb ed="#L" n="49"/>non potest cognoscere talem propositionem qualis est ista. albedo 
      <lb ed="#L" n="50"/>est color supposito quod numquam vidisset albedinem 
      <lb ed="#L" n="51"/>aliquam et conceptus albedinis non potest abstrahi ab 
      <lb ed="#L" n="52"/>aliis rebus ab albedine: sed solum abstrahitur ab albe 
      <lb ed="#L" n="53"/>dine tali et tali relinquitur etiam inuestigationi
      in<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tuentis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1878">
      ⁋ Ad aliud dico quod habitus in primo angelo non 
      <lb ed="#L" n="55"/>potestcausare in alio angelo cognitionem nisi per modum ob. 
      <!--661.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 329-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>iecti. et per consequens non potest causare nisi cognitionem in 
      <lb ed="#L" n="57"/>tuitiuam vel abstractiuam suiipsius: et mediante illa 
      <lb ed="#L" n="58"/>cognitione generabitur alius inclinans ad cogno 
      <lb ed="#L" n="59"/>scendum illum habitum in primo angelo. licet ex hoc so 
      <lb ed="#L" n="60"/>lo causabitur in secundo angelo actus vel habitus incli 
      <lb ed="#L" n="61"/>nans ad cognoscendum illum habitum in primo angelo 
      <lb ed="#L" n="62"/>licet nunquod ex solo deo causabitur in secundo angelo 
      <lb ed="#L" n="63"/>actus vel habitus inclinans ad actum respectu ob 
      <lb ed="#L" n="64"/>iecti primi habitus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e1909">
      ⁋ Et si quaeras vtrum si secundus
      ange<lb ed="#L" n="65" break="no"/>lus vidisset intuitiue obiectum primi habitus angeli 
      <lb ed="#L" n="66"/>mediante qua visione generaretur habitus illius
      ob<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ecti. puta sit obiectum albedo a postea videret 
      <lb ed="#L" n="68"/>in primo angelo habitum illum respectu albedinis 
      <lb ed="#L" n="69"/>Utrum secundus angelus habens vnum habitum in primo 
      <lb ed="#L" n="70"/>angelo respectu eiusdem albedinis sine omni actu 
      <lb ed="#L" n="71"/>elicito in primo angelo potest recordari de albedine 
      <lb ed="#L" n="72"/>quae est obiectum primi habitus sicut dictum est prius de 
      <lb ed="#L" n="73"/>actu. si sic tunc videtur opinio vera quod angelus vnus 
      <lb ed="#L" n="74"/>potest causare notitiam in alio angelo: non causando no 
      <lb ed="#L" n="75"/>titiam actualem in seipo. et sic male reprobatur. Si 
      <lb ed="#L" n="76"/>non tunc ratio prius assignata de actu recordatiuo 
      <lb ed="#L" n="77"/>non valet. quia sicut secundus angelus videns illud
      obie<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ctum in se. et quod ad eius esse sequitur talis cognitio in 
      <lb ed="#L" n="79"/>eo. et postea videns cognitionem eiusdem obiecti
      in<lb ed="#L" n="80" break="no"/>primo angelo recordatur de illo obiecto sicut prius
      di<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ctum est. ita secundus angelus videns illud obiectum
      vi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>det habitum in seipo generatum inclinantem ad co 
      <lb ed="#L" n="83"/>gnoscendum illud obiectum. et postea videns
      consi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>milem habitum per omnia in primo angelo recordabitur de 
      <lb ed="#L" n="85"/>illo obiecto. Potest dici quod secundus angelus habens
      ha<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ditum respectu albedinis: et videns alium habitum in pri 
      <lb ed="#L" n="87"/>mo angelo respectu eiusdem albedinis secundum casum 
      <lb ed="#L" n="88"/>positum recordabitur de illa albedine. et si angelus 
      <lb ed="#L" n="89"/>superior nullum actum eliciat respectu illius albedinis 
      <lb ed="#L" n="90"/>per habitum suum. et hoc propter rationem factam de actu: sicut 
      <lb ed="#L" n="91"/>patet de deductione praecedenti. Sed ex hoc non sequitur 
      <lb ed="#L" n="92"/>quod Io. male improbetur. quia ipse ponit quod angelus primus 
      <lb ed="#L" n="93"/>per habitum suum potest causare cognitionem actualem in ange 
      <lb ed="#L" n="94"/>lo secundo de obiecto illius habitus non causando co 
      <lb ed="#L" n="95"/>gnitionem illius obiecti in se: etiam si nec angelus
      pri<lb ed="#L" n="96" break="no"/>mus nec habitus suus videatur a secundo angelo nec sit 
      <lb ed="#L" n="97"/>eius obiectum. et ad hoc vadit ratio sua de actio et passi 
      <lb ed="#L" n="98"/>uo approximatis. et hoc est impossibile tam de angelo pri 
      <lb ed="#L" n="99"/>mo quod de habitu quam etiam de actu elicito ab habitu. quia 
      <lb ed="#L" n="100"/>nihil in vno angelo potest aliquid causare in alio nisi per 
      <lb ed="#L" n="101"/>modum obiecti. nec etiam ipse angelus potest aliter
      cau<lb ed="#L" n="102" break="no"/>sare sicut alibi patet. tamen per modum obiecti potest ange 
      <lb ed="#L" n="103"/>lus et habitus in eo et omnia alia realia causare
      cogni<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tionem actualem in alio: non causando cognitionem 
      <lb ed="#L" n="105"/>in seipo. et sic secundus angelus videns habitum in primo 
      <lb ed="#L" n="106"/>angelo respectu albedinis: et habens consimilem in
      in<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tellectu suo per illam visionem qua videt habitum in primo 
      <lb ed="#L" n="108"/>angelo: et per habitum in ipsomet tanquam per causam partia 
      <lb ed="#L" n="109"/>lem causabitur in eo actus recordandi respectu
      albe<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dinis: et nullus actus positiuus causabitur in primo angelo. 
      <!--662.xml-->
      <pb ed="#L" n="330-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2088-d1e2018">
               <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Ad tertium concedo antecedens scilicet quod angelus primus potest 
      <lb ed="#L" n="2"/>causare noticiam actualem in se de obiecto sibi
      habitu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>aliter noto non causando in alio. et ratio est: quia sic dictum est 
      <lb ed="#L" n="4"/>nihil potest causare in alio nisi videatur per modum
      obie<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cti: et ideo si tum ponas quod non videatur habitus suus in alio 
      <lb ed="#L" n="6"/>angelo impossibile est quod causet aliquid in eo.
      tamenan<lb ed="#L" n="7" break="no"/>gelus in seipso potest causare noticiam actualem de
      ob<lb ed="#L" n="8" break="no"/>iecto sibi habitualiter noto: etiam si nec videat seipsus 
      <lb ed="#L" n="9"/>nec suum habitum: et quando probatur consequentia per hoc quod habi 
      <lb ed="#L" n="10"/>tus est agens naturale et angelus secundus est passiuum 
      <lb ed="#L" n="11"/>sufficient approximatum. Respondeo quod si habitus sit 
      <lb ed="#L" n="12"/>agens naturale: tamen extra primum angelum non agit
      nis<lb ed="#L" n="13" break="no"/>per modum obiecti: ideo si non videatur a secundo angelor 
      <lb ed="#L" n="14"/>tunc nihil agit in eo. In primo autem angelo potest
      age<lb ed="#L" n="15" break="no"/>re siue sit obiectum siue non: sicu dictum est prius. Et 
      <lb ed="#L" n="16"/>quando dicitur quod secundus angelus est sufficientur
      approxima<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tus. Dico quod ad sufficientem approximationem inter 
      <lb ed="#L" n="18"/>actiuum et passiuum: aliquando requiritur identitas realis 
      <lb ed="#L" n="19"/>actiui ad passiuum: aliquando identitas obiecti: aliquando 
      <lb ed="#L" n="20"/>sufficit distinctio inter actiuum et passiuum. Exemplum 
      <lb ed="#L" n="21"/>primi voluntas non potest causare actum amoris nisi in se 
      <lb ed="#L" n="22"/>ipsa: nec etiam intellectus potest causare noticiam actua 
      <lb ed="#L" n="23"/>le de obiecto sibi actualitur noto nisi in seipo: et 
      <lb ed="#L" n="24"/>hoc est praescindendo causalitatem suam per modum obiecti si 
      <lb ed="#L" n="25"/>cut Io. loquitur. Exemplum secundi. habitus amoris quae est in 
      <lb ed="#L" n="26"/>voluntate in qua est ille habitus subiectiue nec habitus 
      <lb ed="#L" n="27"/>intellectualis non visus: nec existens obiectum
      alicu<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ius non potest causare noticiam actualem nisi in intellectu 
      <lb ed="#L" n="29"/>in quo est. Exemplum tertii. ad casandum aliquid per mo 
      <lb ed="#L" n="30"/>dum obiecti sufficit passiuum distinctum ab actiuo: et 
      <lb ed="#L" n="31"/>tale actiuum per modum obiecti potest agere ex se. Ad  
      <lb ed="#L" n="32"/>propositum dico quod ad hoc quod angelus primus et habitus 
      <lb ed="#L" n="33"/>in eo non visi nec exnntia obiecta causent noticiam 
      <lb ed="#L" n="34"/>actualem de obiectosibi habitualiter noto: requiritur 
      <lb ed="#L" n="35"/>identitas prima vel secunda. et per consequens nullus alius ange 
      <lb ed="#L" n="36"/>lus est passiuum sufficienter approximatum: quia reci 
      <lb ed="#L" n="37"/>ritur approximatio identitatis: sed ad hoc quod causet
      ali<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quid per modum obiecti post secundus sufficienter sibi ap 
      <lb ed="#L" n="39"/>proximari. Et si quaeras causam istius dico quod causa est: 
      <lb ed="#L" n="40"/>qui angelus vel habitus in eo non potest aliquid extra se age 
      <lb ed="#L" n="41"/>re in alio nisi per modum obiecti. In se potest aliter 
      <lb ed="#L" n="42"/>agere quam per modum obiecti. Si quaras causam. non est 
      <lb ed="#L" n="43"/>alia nisi quia natura rei talis est etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>