<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="247-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1578"><!-- l1d35q2 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1578-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e111">
      Questio secunda. 
      <lb ed="#L" n="72"/>Secundo quero. 
      <lb ed="#L" n="73"/>⁋ Utrum deus intelligat omnia alia a se di 
      <lb ed="#L" n="74"/>tincte
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e120">
      ⁋ Quod non. quia vnius intellectionis est 
      <lb ed="#L" n="75"/>vnum per se obiectum. sed intellectio diuina est vna intel 
      <lb ed="#L" n="76"/>lectio. ergo ipsius est vnum obiectum. sed alia a deo sunt 
      <lb ed="#L" n="77"/>multa. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e129">
      ⁋ Preterea nihil appreheditur ab aliqua 
      <lb ed="#L" n="78"/>potentia nisi quod continetur sub eius obiecto adequato 
      <lb ed="#L" n="79"/>sed obiectum adequatum intellectus diuini est diuina essen 
      <lb ed="#L" n="80"/>tia. et nihil aliud a deo continetur per se sub essentia 
      <lb ed="#L" n="81"/>diuina tamquam sub communi per praedicationem. ergo nihil aliter 
      <lb ed="#L" n="82"/>a deo ab intellectu diuino apprehendit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e142">
      ⁋
      Preter<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ea. omnis cognitio fit per assimiliationem cognoscentis 
      <lb ed="#L" n="84"/>ad cognitum. sed deus non assimulatur alicui alteri a se. ergo 
      <lb ed="#L" n="85"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e152">
      ⁋ Ad oppositum in persalmo dicitur qui intelligit omnia 
      <lb ed="#L" n="86"/>opera eorum. ergo eadem ratione intelligit omnia alia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e157">
      ⁋
      Cir<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ca istam. q. primo videndum est. Utrum per rationem naturalem 
      <lb ed="#L" n="88"/>possit ostendi quod deus intelligat omnia a se. Secundo an 
      <lb ed="#L" n="89"/>hoc secundum veritate fidei sit tenendum. Tertio quid est pri 
      <lb ed="#L" n="90"/>mum obiectum diuini intellectus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e168">
      ⁋ Circa primum est 
      <lb ed="#L" n="91"/>opiniones commen. quod non tantum non possit probari deum intelli 
      <lb ed="#L" n="92"/>gere omnia alia a se: immo etiam quod nec intelligit alia 
      <lb ed="#L" n="93"/>a se. Et istum errorem imponit ipse philosopho. xii. metha. 
      <lb ed="#L" n="94"/>commen. pve. Pro isto errore innuuntur aliqua rationes. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e179">
               <lb ed="#L" n="95"/>⁋ Prima est talis intellectum est perfectio intelligentis. 
      <lb ed="#L" n="96"/>sed nihil aliud a deo potest esse perfectio dei. quia tunc esset 
      <lb ed="#L" n="97"/>deus de se imperfectus. ergo nihil aliud est intellectum a deo 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e188">
               <lb ed="#L" n="98"/>⁋ Secunda quia quando intellectus intelligit aliquid aliud. 
      <lb ed="#L" n="99"/>sua actio non est sua substantia. et per consequens perficitur per 
      <lb ed="#L" n="100"/>suam actionem. sed deus per nihil quod non est sua substantia 
      <lb ed="#L" n="101"/>poteo perfici. ergo actio sua est substantia. et per consequens non intel 
      <lb ed="#L" n="102"/>ligit aliquid aliud a se.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e201">
      ⁋ Tertio quia quando aliquid ne 
      <lb ed="#L" n="103"/>cessario intelligit aliud a se: suum esse necessario est 
      <lb ed="#L" n="104"/>per esse alterius sed deus non est per esse cuiuscumque alterius 
      <lb ed="#L" n="105"/>ergo non necessario intelligit aliquid aliud a se. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e211">
               <lb ed="#L" n="106"/>⁋ Preterea. omne quod intelligit aliud a se 
      <lb ed="#L" n="107"/>transmutatur in aliud. sed deus est
      intransmu<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tabilis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e220">
      ⁋ Preterea. ignobilitatis est 
      <lb ed="#L" n="109"/>intelligere vilia. ergo cum deus infinite sit nobilitatis 
      <!--497.xml-->
      <pb ed="#L" n="247-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>deus non intelligit vilia. et per consequens nihil aliud a se. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e233">
               <lb ed="#L" n="2"/>⁋ Preterea per philosophum. iii de anima. In separatis a
      ma<lb ed="#L" n="3" break="no"/>teria intellectus et intellectum sunt idem. sed deus est maxime 
      <lb ed="#L" n="4"/>separatus a materia. ergo in eo intellectus et intellectum sunt 
      <lb ed="#L" n="5"/>ide. ergo non intelligit aliud a se.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e244">
      ⁋ Preterea si intelli 
      <lb ed="#L" n="6"/>git res alias a se. aut habet de ipsis scientiam vniversalem au 
      <lb ed="#L" n="7"/>particularem. Non vniversalem. quia talis est in potentia cognoscens 
      <lb ed="#L" n="8"/>sed deus nullo modo est in potentia Nec particulare. quia per ¬ 
      <lb ed="#L" n="9"/>ticularia sunt infinita. et infinita nullo modo determi 
      <lb ed="#L" n="10"/>nantur per scientiam ergo nullam scientiam habet.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e257">
      ⁋ Ista opinioe est ma 
      <lb ed="#L" n="11"/>nifeste falsa et conclusio auc. sacre scripture. sicut patet in lodi 
      <lb ed="#L" n="12"/>numerabilibus Aliqua tamen nituntur hoc probare rationibus 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e264">
               <lb ed="#L" n="13"/>⁋ Unde arguunt aliqui sic. quando aliquid perfecte cognoscitur 
      <lb ed="#L" n="14"/>virtus eius perfecte cognoscitur. sed virtus alicuius rei non co 
      <lb ed="#L" n="15"/>gnoscitur perfecte nisi cognoscantur ad quam virtus se
      ex<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tendat sed virtus diuiua se extendit ad omnia et deus perfe 
      <lb ed="#L" n="17"/>cte cognoscit seipsum. ergo et alia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e278">
      ⁋ Sed illa ratio propter 
      <lb ed="#L" n="18"/>duo est insufficiens. Primo quia non sufficienter probatur 
      <lb ed="#L" n="19"/>quod quae perfecte cognoscit aliquam virtutem perfecte
      cogno<lb ed="#L" n="20" break="no"/>icit omnia ad quam illa virtus se extendit. quia probatum est
      per<lb ed="#L" n="21" break="no"/>us quod illud quod est causa potest perfecte cognosci nullo effe 
      <lb ed="#L" n="22"/>ctu cognito. quia probatum est quod ex notitia incomplexa 
      <lb ed="#L" n="23"/>vnius rei non haber sufficientur notitia incomplexa alteri 
      <lb ed="#L" n="24"/>rei. Patet etiam de sensu quod perfecte cognoscit suum
      ob<lb ed="#L" n="25" break="no"/>iectum. et per consequens virtutem eius. quia suum obiectum et virtus 
      <lb ed="#L" n="26"/>illius obiecti nullo modo differunt. et tamen non ortet sensum
      co<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gnoscere aliquid ad quod se extendit illa virtus. et
      se<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cundo est insufficiens. quia non est sufficientur probatum quod deus 
      <lb ed="#L" n="29"/>et causa omnium. nec potest sufficientur probari. maxime quod sit 
      <lb ed="#L" n="30"/>cam efficiens.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e309">
      ⁋ Aliter probant alii sic. Primum agens est 
      <lb ed="#L" n="31"/>per se agens. quia omni causa per accidens prior est aliqua causa per se. in 
      <lb ed="#L" n="32"/>phi. sed omne agens per se agit propter finem. Ex hoc argui 
      <lb ed="#L" n="33"/>tur dupliciter.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e318">
      ⁋ Primo sic. omne agens naturale
      praeci<lb ed="#L" n="34" break="no"/>se consideratum ex necessitate et eque ageret si ad 
      <lb ed="#L" n="35"/>nullum ageret sicut si esset independenter ages. ergo si non 
      <lb ed="#L" n="36"/>agit nisi propter finem. hoc est quia dependem ab agente amam 
      <lb ed="#L" n="37"/>te finem. tale autem a quo depedet tota natura in 
      <lb ed="#L" n="38"/>agendo non videtur esse nisi principium efficiens. ergo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e331">
      ⁋ Pre 
      <lb ed="#L" n="39"/>terea. si primum agens agit propter finem. aut ergo finis il 
      <lb ed="#L" n="40"/>le mouet efficies vt amatus actu voluntatis. aut 
      <lb ed="#L" n="41"/>vt tantum naturaliter amatus. si vt amatus actu volunta 
      <lb ed="#L" n="42"/>tis haber propositum. si tantum amatus naturaliter. hoc est falsum 
      <lb ed="#L" n="43"/>qui non naturaliter amat alium finem a se vt graue centrum 
      <lb ed="#L" n="44"/>et materia formam. tunc enon esset aliqua modo ad finem. quia 
      <lb ed="#L" n="45"/>inclinatus ad ipsum. Si autem tantum naturaliter amat finem 
      <lb ed="#L" n="46"/>est ipse. hoc nihil est nisi ipsum esse ipsum. hoc enim non est salua 
      <lb ed="#L" n="47"/>re rationem causae in ipso. Iste primum efficiens dirigit effe 
      <lb ed="#L" n="48"/>ctum suum ad fine. ergo vel naturaliter dirigit vel cognoscen 
      <lb ed="#L" n="49"/>do et amando finem illum. Non naturaliter. quia non comn 
      <lb ed="#L" n="50"/>scens nihil dirigit nisi in virtute cognoscentis. sapiet 
      <lb ed="#L" n="51"/>eanium est prima ordinatio est metha. sed primum efficiens in 
      <lb ed="#L" n="52"/>nullius virtute dirigit. sicut nec causat. tunc enim non 
      <lb ed="#L" n="53"/>esset primum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e366">
      ⁋ Tertio sic. aliquid causatur
      contigen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ter. ergo prima causa contigenter causat. ergo volens. probatio prime 
      <lb ed="#L" n="55"/>consequentie. quaelibet causa secunda causat inquantum mouetur a 
      <!--497.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 247-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>prima. ergo si prima necessario mouet quaelibet alia ne 
      <lb ed="#L" n="57"/>cessario mouetur et quaelibet necessario causat. ergo si alicuo 
      <lb ed="#L" n="58"/>ecunda contingenter mouet et prima contingenter meuebat 
      <lb ed="#L" n="59"/>qui non causat causa secunda nisi in vitute causae prime inquantum mon 
      <lb ed="#L" n="60"/>uetur ab ipsa. probatio secunde consequentie. nullum est prin 
      <lb ed="#L" n="61"/>cipium cotigetur operandi nisi voluntas vel aliquid
      con<lb ed="#L" n="62" break="no"/>comitans voluntatem. quia quodlibet aliud agit ex
      ne<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cessitate nature. et ita non contigentur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e397">
      ⁋ Iste rationes 
      <lb ed="#L" n="64"/>sunt probabiles praeter tertiam. Tame quie vellicet tenere co 
      <lb ed="#L" n="65"/>trarium posset respondere eis. Unde in istis rationibus 
      <lb ed="#L" n="66"/>supponuntur aliqua quae oporteret probare. Primum est quod 
      <lb ed="#L" n="67"/>primum efficiens est simpliciter primum ens. Secundo oporte 
      <lb ed="#L" n="68"/>ret probare quod primum efficiens producit per
      cognitio<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nem illius quod producit. et quod cognitio sua proporia non sus 
      <lb ed="#L" n="70"/>ficit Uerutamen primum probant sic. quia primum efficiens non 
      <lb ed="#L" n="71"/>est vniuocum respectu naturarum effectarum sed equiuo 
      <lb ed="#L" n="72"/>cum. ergo eminentius et nobilius ens eis. ergo primum efficiens 
      <lb ed="#L" n="73"/>est eminentissimum. Sed ista ratio non vitur concludere suf 
      <lb ed="#L" n="74"/>ficientur. quia quamuis probetur quod primum efficiens est nobilius 
      <lb ed="#L" n="75"/>omni effectu. tamen non probat quod est nobilius omni alio este. quia 
      <lb ed="#L" n="76"/>non probatur sufficietur quod omne ens est efficiens vel
      effe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctus alicuius efficientis. Unde ad primam rationem
      dice<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rent ipsi. vel quod primum efficiens non est deus. vel quod agit 
      <lb ed="#L" n="79"/>propt finem et ideo cognoscit finem propter quem agit. sed non 
      <lb ed="#L" n="80"/>oportet quod cognoscat illud quod facit Et hoc posset con 
      <lb ed="#L" n="81"/>firmari. quia sicut agens. naturale non cognoscit fi 
      <lb ed="#L" n="82"/>nem nec ipsum quod agit propter finem. nec effectum quem
      pro<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ducit ita posset aliquis dicere quod primum efficiens dicitur 
      <lb ed="#L" n="84"/>agere propter finem. non quia cognoscit effectum quem pro 
      <lb ed="#L" n="85"/>ducit. sed quia cognoscit ipsum sine. Sed istud non est mu 
      <lb ed="#L" n="86"/>tum probabile. Ideo probabilius posset dici quod ratio non 
      <lb ed="#L" n="87"/>sufficientur concludit. quia non sufficientur probatur quod deus sit 
      <lb ed="#L" n="88"/>primum efficiens. Et eodem modo posset responderi ad  
      <lb ed="#L" n="89"/>secundum argumentum. Sed tertium argumentum non valet 
      <lb ed="#L" n="90"/>qui si argumentum concluderet possent philosophi
      conuin<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ci quod oporteret eos ponere primam causam contingeni 
      <lb ed="#L" n="92"/>causare quod non credo esse verum Nec credo quod per reti 
      <lb ed="#L" n="93"/>nem posset hoc probari quod prima causa contigentur causat. Sed 
      <lb ed="#L" n="94"/>de hoc patebit postea magis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e468">
      ⁋ Ideo quantum ad  
      <lb ed="#L" n="95"/>istum articulum dico quod nullo modo potest per ratione proba in 
      <lb ed="#L" n="96"/>ri quod deus nihil aliud a se intelligat. Secundo quod nec 
      <lb ed="#L" n="97"/>potest probari per rationem quod intelligat omnia alia a se. Ter 
      <lb ed="#L" n="98"/>tio quod potest probabiliter probari quod intelligit aliquod 
      <lb ed="#L" n="99"/>aliud a se. quam quam contrusi proteruientem non sufficientur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e481">
      ⁋ Pri 
      <lb ed="#L" n="100"/>mum ostendo sic. Si posset probari quod deus non
      intelli<lb ed="#L" n="101" break="no"/>git aliud a se. hoc non esset nisi propter summam nobili 
      <lb ed="#L" n="102"/>tatem et excessum in nobilitate respectu cuiuscumque 
      <lb ed="#L" n="103"/>alterius. sed per hoc non potest probari. quia non est de ratione intelle 
      <lb ed="#L" n="104"/>ctionis nec quod sit perfectior nec imperfectior nec
      equa<lb ed="#L" n="105" break="no"/>lis obiecto. ergo cum maxima nobilitate intellectio 
      <lb ed="#L" n="106"/>nis stat ignobilitas obiecti. ergo quantumcunt 
      <lb ed="#L" n="107"/>que intellectio diuina sit nobilissima poterit et 
      <lb ed="#L" n="108"/>le respectu obiecti ignobilis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e503">
      ⁋ Si dicatur: quod 
      <lb ed="#L" n="109"/>deratione intellectionis est dependere a sue 
      <lb ed="#L" n="110"/>subiecto. sed omnis dependentia repugnat dee 
      <!--498.xml-->
      <pb ed="#L" n="248-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>hoc non valet. quia non potest probari quod omnis intellectio 
      <lb ed="#L" n="2"/>intelligentie mouentis celum dependet a celo. et tamen
      il<lb ed="#L" n="3" break="no"/>la intelligentia mouet celum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e523">
      ⁋ Preterea in nobis non 
      <lb ed="#L" n="4"/>semper intellectio causatur ab obiecto sen aliquando causatur 
      <lb ed="#L" n="5"/>ab obiecto aliquando non. ergo non est deratione intellectionis 
      <lb ed="#L" n="6"/>vel causari vel depedere ab obiecto. ergo poterit esse 
      <lb ed="#L" n="7"/>intellectio quamuis non dependeat ab obiecto. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e534">
               <lb ed="#L" n="8"/>⁋ Secudum probo. quia si posset probari quod deus
      intelli<lb ed="#L" n="9" break="no"/>git omnia alia a se. hoc maxime esset per hoc quod deus est causa 
      <lb ed="#L" n="10"/>mnium aliorum. sed per hoc non potest probari. quia numquam potest pro 
      <lb ed="#L" n="11"/>bari per rationem causalitatis quod causa cognoscat. effectum 
      <lb ed="#L" n="12"/>alique immediatum. sed nec potest probari. quod deus est causa 
      <lb ed="#L" n="13"/>omnium tamquam effectuum immediatorum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e550">
      ⁋ Tertium 
      <lb ed="#L" n="14"/>patet. probabiliter potest ostendi quod deus est causa immediata 
      <lb ed="#L" n="15"/>alicuius effectus. sed deus est intelligens cuius est causa immedi 
      <lb ed="#L" n="16"/>ata. ergo intelligit aliquem effectum. maior est probabilis: 
      <lb ed="#L" n="17"/>qui probabile est quod aliquid sic dependeat a primo quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>posito per impossibile quod primum destrueretur sequeretur 
      <lb ed="#L" n="19"/>destructio mediate vel immediate illius. sed omne ta 
      <lb ed="#L" n="20"/>le habet esse respectu alterius. ergo etc. minor etiam est proba 
      <lb ed="#L" n="21"/>bilis. quia non est probabile quod primum efficiens non cogno 
      <lb ed="#L" n="22"/>scat illud quod producit. tunc enim produceret et nesci 
      <lb ed="#L" n="23"/>ret quod produceret. Sic ergo dico quod neutra pars potest 
      <lb ed="#L" n="24"/>ostendi sufficienter.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e577">
      ⁋ Circa secundum nolo multum
      in<lb ed="#L" n="25" break="no"/>morari quia est planum quod sic ex veritate sacre: scriptu 
      <lb ed="#L" n="26"/>re.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e584">
      ⁋ Ad primam ratione pro errore commen. dico quod ista 
      <lb ed="#L" n="27"/>propositio est falsa de virtute sermonis. intellectum est perfe 
      <lb ed="#L" n="28"/>ctio intelligentis. tum quia etiam in nobis lapis non est
      per<lb ed="#L" n="29" break="no"/>fectio homois. et tamen intelligitur ab homine. Tum quia deus in 
      <lb ed="#L" n="30"/>telligit se. et tamen proprie loquendo deus non est perfectio 
      <lb ed="#L" n="31"/>suiipius. sed est idem omnibus modis cum deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e597">
      ⁋ Ideo dico: 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod quando intellectio causatur ab obiecto. tunc obiectum 
      <lb ed="#L" n="33"/>intellectum est perfectio intelligentis. non formaliter et
      pro<lb ed="#L" n="34" break="no"/>prie loquendo sed effectiue. hoc estidictum. causat
      perfectio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nem intelligentis scilicet ipsam intellectionem. Qando autem
      in<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tellectio non est causata. sicut est in deo. tunc vel intellectum 
      <lb ed="#L" n="37"/>est ipsamet intellectio vel est aliquid natum ab eo causari 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e613">
               <lb ed="#L" n="38"/>⁋ Ad secundum dico quod si per actionem intelligitur aliqua 
      <lb ed="#L" n="39"/>operatio. maior est simpliciter fmula. nec est probata.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e620">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#L" n="40"/>tertium dico quod maior est falsa nisi de intellectione 
      <lb ed="#L" n="41"/>casata ab obiecto. qualis non est intellectio diuina 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e627">
               <lb ed="#L" n="42"/>⁋ Ad quartum dico quod maior est falsa. nisi de no 
      <lb ed="#L" n="43"/>uo intelligat aliquid aliud a se.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e635">
      ⁋ Ad quintum
      di<lb ed="#L" n="44" break="no"/>co quod intelligere vilia non intellectione causata a
      vili<lb ed="#L" n="45" break="no"/>bus non est vile nec ignobile. et ita est de deo. 
      <lb ed="#L" n="46"/>Similiter inte lligere vilia et per talem intellectionem
      impe<lb ed="#L" n="47" break="no"/>diri ab intellectione nobiliorum vel etiam inclinari pe 
      <lb ed="#L" n="48"/>intellectionem talem ad faciendum aliquod vile est vile. sed 
      <lb ed="#L" n="49"/>neutrum potest deo competere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e651">
      ⁋ Ad sextum dico quod in 
      <lb ed="#L" n="50"/>tentio philosophi est. iii de anima. quod in separatis a materia
      in<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tellectus et intellectum sunt idem accipiendo intellectum 
      <lb ed="#L" n="52"/>pro intellectione. quia in illis secundum eum intellectus intellectio 
      <lb ed="#L" n="53"/>et intellectum sunt idem. quia ipsemet intellectus est vna in 
      <lb ed="#L" n="54"/>tellectio. et ipsa intellectio est intellecta et non alia et 
      <lb ed="#L" n="55"/>tellectione. Non tamen vult quod omne intellectum sit idem 
      <!--498.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 248-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>cum intelligente
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e675">
      ⁋ Et si dicatur quod ita est in nobis: quod ali 
      <lb ed="#L" n="57"/>quod intellectum est idem cum intelligente. et aliquod non. ergo per 
      <lb ed="#L" n="58"/>de non distinguitur ab intellectu separato. Ad hoc
      dice<lb ed="#L" n="59" break="no"/>dum est quod si philosophus ponit quod intellectus possibilis recipit 
      <lb ed="#L" n="60"/>de nouo intellectione. tunc nullum intellectum est idem 
      <lb ed="#L" n="61"/>cum intellectione qua intelligitur. Aliter tamen est in aliis. Sed quae 
      <lb ed="#L" n="62"/>fuit mens philosophi de intellectu possibili patebit 
      <lb ed="#L" n="63"/>alias.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e693">
      ⁋ Ad vltimam dico quod deus est cognitio parti 
      <lb ed="#L" n="64"/>cularis de omnibus partibus nec est inconueniens omnia infini 
      <lb ed="#L" n="65"/>ta comprehendi ab infinito
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e700">
      ⁋ Ad primum principale di 
      <lb ed="#L" n="66"/>co quod non est semper vnius intellectionis est tantum vnum obiectum 
      <lb ed="#L" n="67"/>sed frequenter vnius intellectionis sunt plura obiecta si 
      <lb ed="#L" n="68"/>cut est in proposito
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e709">
      ⁋ Ad secundum in sequenti. q. patebit 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1578-d1e713">
               <lb ed="#L" n="69"/>⁋ Ad tertium dico quod tali assimilatione qualis requi 
      <lb ed="#L" n="70"/>ritur inter intellectionem et obiectum deus assimi 
      <lb ed="#L" n="71"/>latur cuilibet alteri a se. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>