<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="219-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1305"><!-- l1d26q2 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1305-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e111">
          Questio secunda. 
          <lb ed="#L" n="7"/>Supposito quod per 
          <lb ed="#L" n="8"/>sone diuine non constituantur per proprieta 
          <lb ed="#L" n="9"/>tes absolutas. sed per proprietates re 
          <lb ed="#L" n="10"/>latiuas. Quero. vtrum constituantur et
          distinguan<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tur per relationes sub ratione relationum. an per ali 
          <lb ed="#L" n="12"/>quam aliam rationem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e127">
          ⁋ Quod non sub ratione relatonis
          vi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>detur. quia omnis relatio modo potentie est
          poste<lb ed="#L" n="14" break="no"/>rior actione. et per consequens supposito quod agit. sed  
          <lb ed="#L" n="15"/>quelibet relatio in diuinis est relatio modo po 
          <lb ed="#L" n="16"/>tentie. ergo est posterior smpposito. et per consequens non 
          <lb ed="#L" n="17"/>constituit suppositum sub ratione relatonis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e140">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#L" n="18"/>terea paternitas psupponit dicere in divinis et simul 
          <lb ed="#L" n="19"/>intelligere que non competunt nisi supposito. et 
          <lb ed="#L" n="20"/>go non constituit suppositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e149">
          ⁋ Ad oppositum. sit 
          <lb ed="#L" n="21"/>suppositum absolutum non constituitur nisi per
          proprie<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tatem absolutam sub ratione absoluti. ita
          supposi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tum relatiuum necessario constitutur per proprietatem 
          <lb ed="#L" n="24"/>relatiuam sub ratione relatiui. sed in diuinis sunt 
          <lb ed="#L" n="25"/>tantum supposita relatiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e163">
          ⁋ Circa istam quaestionem 
          <lb ed="#L" n="26"/>sunt diuersi modi ponendi. Nam aliqui ponunt 
          <lb ed="#L" n="27"/>quod quamuis sit tam origo quam relatio. tamen persone 
          <lb ed="#L" n="28"/>constituuntur et distinguuntur non per origines. sed 
          <lb ed="#L" n="29"/>per relationes inquantum relationes sunt constitu 
          <lb ed="#L" n="30"/>tiue proprietates.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e176">
          ⁋ Primum scilicet quod non distinguantur 
          <lb ed="#L" n="31"/>per orignes probant sic. Primo quia omnia distincta di 
          <lb ed="#L" n="32"/>stinguunt per aliquod intrinsecum vtrique. sed origo 
          <lb ed="#L" n="33"/>alicuius rei non significatur vt aliquod intrinsecum 
          <lb ed="#L" n="34"/>sed vt via quedam a re vel ad rem. ergo non
          distin<lb ed="#L" n="35" break="no"/>guuntur persone diuine origine. sed ortet intelligere 
          <lb ed="#L" n="36"/>tam in generante quam in genito ea quaebus abinuicem 
          <lb ed="#L" n="37"/>distinguuntur. in persona autem diuina non est aliquod 
          <lb ed="#L" n="38"/>intelligere nisi essentiam et relationem vel proprietatem 
          <lb ed="#L" n="39"/>Unde cum in essentia communicant relinquitur quod per rela 
          <lb ed="#L" n="40"/>tiones persone ab inuicem distinguantur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e200">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="41"/>contra rationem originis est quod constituat yposta 
          <lb ed="#L" n="42"/>sim vel personam. quia ex vi originis significata 
          <lb ed="#L" n="43"/>actiue significatur vt progrediens a persona subsisten 
          <lb ed="#L" n="44"/>te. vnde praesupponit eam. origo autm passiue signi 
          <lb ed="#L" n="45"/>ficata vt natiuitas significatur vt via ad personam 
          <lb ed="#L" n="46"/>subsistentem. et nondum vt eam constituens. ergo etc. 
          <lb ed="#L" n="47"/>Ideo dicunt quod melius est dicere quod persone seu ypo 
          <lb ed="#L" n="48"/>stases distinguantur relationibus quam per originem.
          lie<lb ed="#L" n="49" break="no"/>distinguantur vtroque modo. tamen primo et principalius 
          <lb ed="#L" n="50"/>per relationes secundum modum intelligendi. Unde hoc 
          <lb ed="#L" n="51"/>nomen pater non solum significat proprietatem 
          <lb ed="#L" n="52"/>sed etiam ypostasim. sed hoc nome genitor vel 
          <lb ed="#L" n="53"/>generans significat tantum proprietatem. quia hoc nomen 
          <lb ed="#L" n="54"/>pater significat relationem que est distinctiua 
          <!--440.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 219-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>et constitutiua ypostasis. Secundo dicunt quod
          proprie<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tas personalis patris potest dupliciter considerari. 
          <lb ed="#L" n="57"/>Uno modo vt est relatio. et sic secundum intellectum 
          <lb ed="#L" n="58"/>praesupponit actum notionalem. quia relatio inquantum 
          <lb ed="#L" n="59"/>huiusmodi fundatur super actum. Alio modo potest
          con<lb ed="#L" n="60" break="no"/>siderari secundum quod est constitutiua per se. et sic oporter 
          <lb ed="#L" n="61"/>quod printelligatur actui notionali. sicut persona agens 
          <lb ed="#L" n="62"/>printelligitur actioni. Ex isto sequitur quod paternitas 
          <lb ed="#L" n="63"/>non constituit personam patris vt relatio sed vt con 
          <lb ed="#L" n="64"/>stitutiua vel proprietas
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e261">
          ⁋ In ista opinione dicum 
          <lb ed="#L" n="65"/>multa falsa et sibi inuice repugnantia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e266">
          ⁋ Primum 
          <lb ed="#L" n="66"/>quod dicit quod persone non constituuntur per origines 
          <lb ed="#L" n="67"/>est simpliciter falsum. Cuius ratio est. quia quando aliqua sunt 
          <lb ed="#L" n="68"/>idem omnibus modis et vnum vere praedicatur de
          reli<lb ed="#L" n="69" break="no"/>quo. si vnum constituit et reliquum constituit. sed origo 
          <lb ed="#L" n="70"/>diuina nullo modo distinguitur a relatione. et rela 
          <lb ed="#L" n="71"/>tio constituit. ergo origo constituit. Si dicatur quod 
          <lb ed="#L" n="72"/>origo et relatio distinguuntur secundum rationem. et ideo 
          <lb ed="#L" n="73"/>quamuis relatio constituat. non tamen oportet originem
          consti<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tuere. hoc non valet. quia accipio praecise illam
          origi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>nem que deus est. illa nec secundum rem nec secundum rationem 
          <lb ed="#L" n="76"/>distinguitur a relatione que est realiter deus. quod non 
          <lb ed="#L" n="77"/>secundum rem concedunt. quod non secundum rationem probatum est 
          <lb ed="#L" n="78"/>prius in suo antecedente vbi onensum est quod a nullo 
          <lb ed="#L" n="79"/>reali differt aliquod reale secundum rationem. Unde illa 
          <lb ed="#L" n="80"/>ratio esset falsa que diceret quod origo quae est realiter 
          <lb ed="#L" n="81"/>deus differt a relatione que est realiter deus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e303">
          ⁋ Se 
          <lb ed="#L" n="82"/>dicatur aliter quod origo et relatio differunt secundum mo 
          <lb ed="#L" n="83"/>dum significandi. et ideo potest aliquid praedicari de 
          <lb ed="#L" n="84"/>vno quod non praedicatur de reliquo. hoc non valet 
          <lb ed="#L" n="85"/>qui illa solum differunt secundum modum significandi quaie
          ha<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bent diuersos modos significandi. sed talia non sunt 
          <lb ed="#L" n="87"/>nisi voces vel aliqua signa non res que non
          sign<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ficant
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e322">
          ⁋ Nunc autem non querimus de istis vocibus vel 
          <lb ed="#L" n="89"/>conceptibus vel signis quibuscumque. vtrum talia 
          <lb ed="#L" n="90"/>constituant diuinas personas. quia manifestum est 
          <lb ed="#L" n="91"/>quod non. sed querimus de illa origine quam ponimus in 
          <lb ed="#L" n="92"/>deo realiter et de relatione illa que deus est que non 
          <lb ed="#L" n="93"/>differunt secundum modum significandi quia non sunt signa 
          <lb ed="#L" n="94"/>ergo non possumus dicere quod illa origo non constitu 
          <lb ed="#L" n="95"/>it et relatio constituit. quia differunt penes modos
          signi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ficandi. Confirmo hoc. quia sicut generare vel
          ge<lb ed="#L" n="97" break="no"/>neratio et paternitas habent diuersos modos si 
          <lb ed="#L" n="98"/>gnificandi. ita paternitas et paternitatis habent
          diuer<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sos modos significandi. et per consequens dicam quod relatio. 
          <lb ed="#L" n="100"/>inquantum significatur per nominatiuum casum
          consti<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tuit personam. inquantum autem significatur per genitiuum 
          <lb ed="#L" n="102"/>casum non constituit persona. quod foret ridicui 
          <lb ed="#L" n="103"/>losum et puerile dicere. Ex isto patet quod illa ori 
          <lb ed="#L" n="104"/>go que est realiter in deo propter diuersum modum 
          <lb ed="#L" n="105"/>significandi vel intelligendi non aliter se habet ad  
          <lb ed="#L" n="106"/>hoc quod constituat personam vel non constituat. immo 
          <lb ed="#L" n="107"/>modus significandi nihil facit ad hoc quod const 
          <lb ed="#L" n="108"/>tuat vel non constituat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e368">
          ⁋ Preterea rationes per quas 
          <lb ed="#L" n="109"/>probat quod persone non distinguuntur nihil valet. immo  
          <!--441.xml-->
          <pb ed="#L" n="219-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sunt ad oppositum magis. Nam quando aliquid est intrin 
          <lb ed="#L" n="2"/>secum alicui et proprium sibi. per illud distinguitur 
          <lb ed="#L" n="3"/>ab alio. sed origo est patri intrinseca. igitur genera 
          <lb ed="#L" n="4"/>tio actio est intrinseca patri. et est propria patri.
          qui<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nulli alii couenit nisi patri. ergo per generationem 
          <lb ed="#L" n="6"/>actione distinguitur pater ab omni alia persona. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e392">
          <lb ed="#L" n="7"/>⁋ Quod autem generatio actio sit intrinseca patri osten 
          <lb ed="#L" n="8"/>do. quia generatio actio nullo modo ex natura 
          <lb ed="#L" n="9"/>rei distinguitur a patrnitate. sed a parte rei pater 
          <lb ed="#L" n="10"/>nitas est intrinseca patri. ergo a parte rei gene 
          <lb ed="#L" n="11"/>ratio actio est intrinseca patri. Similiter generatio 
          <lb ed="#L" n="12"/>actio nullo modo est posterior patre. sed sicut pater 
          <lb ed="#L" n="13"/>nitas est intrinseca patri. similiter generatio actio est 
          <lb ed="#L" n="14"/>intrinseca patri. Ad illud dicunt vbi supra quod 
          <lb ed="#L" n="15"/>origo actiue significata que prior est secundum intelle 
          <lb ed="#L" n="16"/>ctum quam relatio persone originantis potest
          consi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>derari vt relatio. et sic est posterior vel vt proprietas 
          <lb ed="#L" n="18"/>constitutiua et sic est prior.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e421">
          ⁋ Contra istud. Aut est 
          <lb ed="#L" n="19"/>aliqua distinctio a parte rei inter proprietatem 
          <lb ed="#L" n="20"/>illam que est prior generatione et que posterior est 
          <lb ed="#L" n="21"/>aut nulla. Si aliqua. et illa que est posterior est 
          <lb ed="#L" n="22"/>praecise relatio. ergo persone non distinguuntur per pro 
          <lb ed="#L" n="23"/>prietates relatiuas. sed per proprietates absolutas 
          <lb ed="#L" n="24"/>Si nullo modo distinguuntur. ergo non plus est
          po<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sterior vt relatio. quam vt est proprietas constitutiua 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e439">
          <lb ed="#L" n="26"/>⁋ Preterea illud quod nullo modo
          distingui<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ab alio a parte rei non est prius eo. sed generatio 
          <lb ed="#L" n="28"/>actio a parte rei nullo modo distinguitur a paterni 
          <lb ed="#L" n="29"/>tate. ergo nec est prior nec posterior paternitate. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e450">
          <lb ed="#L" n="30"/>⁋ Si dicatur quod est prior non secundum rem sed secundum intellectum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e456">
          <lb ed="#L" n="31"/>⁋ Contra quero. quid est esse prius secundum intellectum 
          <lb ed="#L" n="32"/>aut quod intellectus intelligat illud esse prius ei 
          <lb ed="#L" n="33"/>illud esse posterius. aut quod intellectus prius
          intel<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ligat vnum quam reliquum. Si primum detur necessario 
          <lb ed="#L" n="35"/>erit intellectus falsus. quia intellectus intelligens 
          <lb ed="#L" n="36"/>aliter quam est in re falsus est. sicut intellectus
          intelli<lb ed="#L" n="37" break="no"/>gens hominem esse asinum. quia in re homo non est asin 
          <lb ed="#L" n="38"/>ergo si in re generatio que est realiter in patre non est 
          <lb ed="#L" n="39"/>prior paternitate nec ecouerso. intellectus intelli 
          <lb ed="#L" n="40"/>gens generationem praecedere paternitatem vel 
          <lb ed="#L" n="41"/>econuerso est simpliciter falsus. et ita secundum intellectum 
          <lb ed="#L" n="42"/>falsum qualem ille habuit in isto et in multis po 
          <lb ed="#L" n="43"/>test concedi quod secundum intellectum generatio est prior 
          <lb ed="#L" n="44"/>paternitate. et ita potest concedi secundum intellectum quod
          ho<lb ed="#L" n="45" break="no"/>mo est vnus asinus. quia secundum intellectum falsum hoc 
          <lb ed="#L" n="46"/>opinantem. Si detur secundum hoc est impossibile. quia 
          <lb ed="#L" n="47"/>ex quo nullo modo a parte rei generatio
          distin<lb ed="#L" n="48" break="no"/>guitur a paternitate impossibile est vnum intelligi 
          <lb ed="#L" n="49"/>alio non intellecto. quamuis hec propositio generatio est 
          <lb ed="#L" n="50"/>in patre possit intelligi. ista propositione paternitas 
          <lb ed="#L" n="51"/>est in patre non intellecta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e504">
          ⁋ Preterea ratio sua 
          <lb ed="#L" n="52"/>est contra seipsum. quia alibi dicit quod accidentia
          distin<lb ed="#L" n="53" break="no"/>guantur penes sua subiecta. et tamen subiecta sunt 
          <lb ed="#L" n="54"/>extrinseca ipsis accidentibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e513">
          ⁋ Preterea secunda ratio 
          <lb ed="#L" n="55"/>non valet. nam origo quae deus est non est progrediens a 
          <!--441.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 219-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>persona quasi posterior persona et eam supponens. termo 
          <lb ed="#L" n="57"/>ipam constituit. Eodem modo natiuitas non est via 
          <lb ed="#L" n="58"/>ad personam quasi prior ea. sed est ipsa relatio omni modo 
          <lb ed="#L" n="59"/>a parte rei costituens personam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e533">
          ⁋ Ex praedictis patet esse 
          <lb ed="#L" n="60"/>manifeste falsum quod iste frequenter dicit. quod duo 
          <lb ed="#L" n="61"/>sunt in deo scilicet origo et relatio. quae licet in deo sint 
          <lb ed="#L" n="62"/>idem secundum rem: differunt tamen ratione et in modo
          signifi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>candi. quia illa relatio quae est eadem realiter cum
          origi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ne. nullo modo differt in modo significandi nec ratione 
          <lb ed="#L" n="65"/>ab origine illa cum qua est eadem realiter. quia illa que 
          <lb ed="#L" n="66"/>differunt secundum modum significandi non sunt nisi
          si<lb ed="#L" n="67" break="no"/>gnra. que non sunt idem realiter. Unde illa origo quae deus 
          <lb ed="#L" n="68"/>est nullum modum significandi habet. et ideo modus 
          <lb ed="#L" n="69"/>significandi non facit ad hoc quod ipsa constituat vel 
          <lb ed="#L" n="70"/>non constituat. Patet etiam quod nec origo quae deus est 
          <lb ed="#L" n="71"/>est prior nec posterior relatione. nisi secundum falsam 
          <lb ed="#L" n="72"/>opinionem istius hoc falso opinantis. sed secundum inte 
          <lb ed="#L" n="73"/>lectum verum nec est prior nec posterior. Patet etiam 
          <lb ed="#L" n="74"/>quod modus significandi non facit eam esse priorem vel 
          <lb ed="#L" n="75"/>posteriorem. sic enim dicerem quod deus est posterior dei 
          <lb ed="#L" n="76"/>tate. propter diuersum modum significandi illarum vo 
          <lb ed="#L" n="77"/>cum deus et deitas. Patet etiam quod consideratio di 
          <lb ed="#L" n="78"/>uersa relationis nihil facit ad hoc vt relatio
          con<lb ed="#L" n="79" break="no"/>stituat sub vna ratione et non sub alia. nec quod sit prior 
          <lb ed="#L" n="80"/>vel posterior quocumque quod est in deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e581">
          ⁋ Aliter dici 
          <lb ed="#L" n="81"/>tur ad questionem. quod in nulla vna persona est
          nisi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tantum vna proprietas positiua secundum rem. quamuis sint di 
          <lb ed="#L" n="83"/>uerse secundum rationem. Unde in patre ista quattuor. genera 
          <lb ed="#L" n="84"/>tiuum. potens generare. generans. et pat. sunt vna 
          <lb ed="#L" n="85"/>proprietas secundum rem differunt tamen secundum rationem et
          distinguen<lb ed="#L" n="86" break="no"/>do ista. illa proprietas non constituit suppositum pa 
          <lb ed="#L" n="87"/>tris. nec sub ratione patris. nec generantis. nec
          po<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tentis generare. sed sub ratione generatiui. quia sub illa 
          <lb ed="#L" n="89"/>ratione est proprietas constitutiua. secundum quam est primo 
          <lb ed="#L" n="90"/>principium producendi aliam personam. sed huiusmodi est ratio
          ge<lb ed="#L" n="91" break="no"/>neratiuitatis. sed alie rationes sunt quasi ei
          aduenien<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tes. et hec ratio generatiuitatis in patre est ratio re 
          <lb ed="#L" n="93"/>motior a filio. et sonat in solam aptitudinem
          produ<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cendi ipsum. Unde omne potens generare est aptum na 
          <lb ed="#L" n="95"/>tum generare et non econuerso. Nam puer est aptus 
          <lb ed="#L" n="96"/>natus generare et tamen non potest generare. similiter omnis 
          <lb ed="#L" n="97"/>generans potest generare. et non eonuerso. similiter omnis pater 
          <lb ed="#L" n="98"/>generat vel genuit. et non econuerso. Et ita prima 
          <lb ed="#L" n="99"/>ratio hic in ista proprietate est ratio generatiuitatis. et ideo 
          <lb ed="#L" n="100"/>sub illa ratione primo constituit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e627">
          ⁋ Sed ista opinione est sula 
          <lb ed="#L" n="101"/>sicut praecedens. quia quaero. aut generatiuum et pater. similiter ge 
          <lb ed="#L" n="102"/>neratiuitas et paternitas. aut sunt omnimode idem 
          <lb ed="#L" n="103"/>a parte rei aut non. Non potest dici quod non. quia dicit quod 
          <lb ed="#L" n="104"/>differunt sola ratione et non a parte rei. Si sint omnino idem a 
          <lb ed="#L" n="105"/>parte rei. ergo impossibile est vnum realiter constituere
          nisi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>etiam paternitas realiter constituat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e644">
          ⁋ Preterea. vbi nul 
          <lb ed="#L" n="107"/>la est distinctio a parte rei non potest esse a parte re 
          <lb ed="#L" n="108"/>talis mediatio vel immediatio. quia sicut medi 
          <lb ed="#L" n="109"/>atio et immediatio nullo modo potest esse sine tali omni 
          <lb ed="#L" n="110"/>distinctione. ita mediatio et immediatio a parte 
          <!--442.xml-->
          <pb ed="#L" n="220-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>rei non potest esse sine omni distinctione a parte rei. sed  
          <lb ed="#L" n="2"/>per te a parte rei nulla est distinctio. inter generati 
          <lb ed="#L" n="3"/>uum et patrem. ergo a parte rei pater non est immediatior fi 
          <lb ed="#L" n="4"/>lio quam generatiuum. nec generatiuum remotius. ergo 
          <lb ed="#L" n="5"/>a parte rei non plus constituit generatiuitas quam pater 
          <lb ed="#L" n="6"/>nitas. sed nihil est constitutiuum prime persone
          nis<lb ed="#L" n="7" break="no"/>aliquid a parte rei. ergo non plus generatiuitas est con 
          <lb ed="#L" n="8"/>stitutiua quam paternitas
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e679">
          ⁋ Preterea. quaero. aut ista rati 
          <lb ed="#L" n="9"/>generatiui est a parte rei aut non. sed tantum in
          intelle<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ctu. Si sit a parte rei et similiter paternitas. ergo secundum rem 
          <lb ed="#L" n="11"/>differunt: si non sit nisi in intellectu. ergo non consti 
          <lb ed="#L" n="12"/>tuit personam primam. quia nihil in intellectu constituit 
          <lb ed="#L" n="13"/>personam primam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e692">
          ⁋ Si dicatur quod illa ratio est a parte rei. 
          <lb ed="#L" n="14"/>similiter illa. sed non est distinctio a parte rei. sed tantum 
          <lb ed="#L" n="15"/>in intellectu. Contra. intellectus nihil immutat
          cir<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ca rem intellectam. ergo res non plus distinguitur a re 
          <lb ed="#L" n="17"/>nunc quam prius propter quancunque operationem intellectus 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e703">
          <lb ed="#L" n="18"/>⁋ Preterea. impossibile est intellectum propter quancumque 
          <lb ed="#L" n="19"/>operationem vel negationem facere rem distinctam 
          <lb ed="#L" n="20"/>ex natura rei ab alia esse eandem cum ea: ergo eodem 
          <lb ed="#L" n="21"/>modo impossibile est intellectum facere rem eandem 
          <lb ed="#L" n="22"/>cum seipsa esse aliquo modo distinctam a seipsa. et per 
          <lb ed="#L" n="23"/>consequens si in re inter prnitatem et generatiuitatem nul 
          <lb ed="#L" n="24"/>la sit distinctio. penitus impossibile est
          intelle<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctum causare ibi quancunque distinctionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e723">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="26"/>dico aliter ad quaestionem. et primo ostendo quod origo et re 
          <lb ed="#L" n="27"/>latio nullo modo distinguntur ex natura rei. Se 
          <lb ed="#L" n="28"/>cundo ex hoc inferam quod tam origo quam relatio
          consti<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tuit et distinguit personas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e734">
          ⁋ Primum patet. quod
          fru<lb ed="#L" n="30" break="no"/>stra fit per plura quod potest fieri per pauciora. sed omnia 
          <lb ed="#L" n="31"/>quem saluantur ponendo aliquam distinctionem inter 
          <lb ed="#L" n="32"/>generationem et relationem possunt saluari ponem 
          <lb ed="#L" n="33"/>do omnimodam identitatem. ergo etc. Assumptum probo. quia 
          <lb ed="#L" n="34"/>si ponatur aliqua distinctio ex natura rei inter
          paterni<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tatem et generationem. aut hoc esset quia prnitas ne 
          <lb ed="#L" n="36"/>cessario fundatur in generatione. aut quia generatio 
          <lb ed="#L" n="37"/>praesupponitur paternitati. aut quia generare vel genera 
          <lb ed="#L" n="38"/>tio praesupponit suppositum. et per consequens proprietate
          com<lb ed="#L" n="39" break="no"/>stitutiuam. propter primum non oportet ponere aliquam 
          <lb ed="#L" n="40"/>distinctione vel non identitate ex natura rei in 
          <lb ed="#L" n="41"/>generationem et paternitatem. quia etiam secundum ponentes 
          <lb ed="#L" n="42"/>relationem increaturis. paternitas non fundatur in 
          <lb ed="#L" n="43"/>aliqua tali generatione. quia secundum eos generatione trans 
          <lb ed="#L" n="44"/>eunte manet relatio. ergo generatio non est sunda 
          <lb ed="#L" n="45"/>mentum talis relationis. quia impossibile est
          relatio<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nem esse sine suo fundamento. ergo etiam in diuinis non 
          <lb ed="#L" n="47"/>oportet aliquod quocumque modo distinctum esse fundamen 
          <lb ed="#L" n="48"/>tum relationis. sed sufficit ponere essentiam fundamen 
          <lb ed="#L" n="49"/>tum cuiuscumque relationis diuine. Nec oportet ponere 
          <lb ed="#L" n="50"/>propter secundum. quia videmus quod deus producit creaturam si 
          <lb ed="#L" n="51"/>ne omni medio reali inter ipsum et creaturam productam 
          <lb ed="#L" n="52"/>quia sicut alias ostendet. creatio actio non est ali 
          <lb ed="#L" n="53"/>quod reale medium inter deum et creaturam productam. ita 
          <lb ed="#L" n="54"/>quod creatio actio nihil realiter a parte rei dicit distin 
          <lb ed="#L" n="55"/>ctum quoscumque modo a deo producente et creatura 
          <!--442.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 220-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>producta. ergo multomagis inter deum patrem
          produ<lb ed="#L" n="57" break="no"/>centem constitutum relatione et filium productum 
          <lb ed="#L" n="58"/>non oportet ponere aliquod medium distinctum
          quo<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cunque modo ex natura rei a patre et paternitate 
          <lb ed="#L" n="60"/>et essentia et a filio et a proprietate sua relatiua. ergo si 
          <lb ed="#L" n="61"/>cut possum saluare quod deus creat realiter sine om 
          <lb ed="#L" n="62"/>ni tali. ita quod deus pater producit realiter deum filium 
          <lb ed="#L" n="63"/>sine omni tali. ergo non oportet ponere distinctionem ex 
          <lb ed="#L" n="64"/>natura rei inter generationem et paternitatem. Nec 
          <lb ed="#L" n="65"/>propter tertium oportet ponere aliquam distinctionem ta 
          <lb ed="#L" n="66"/>lem. quia non minus repugnat paternitati constitue 
          <lb ed="#L" n="67"/>re suppositum quam productioni si sit aliquid tale. sicut 
          <lb ed="#L" n="68"/>communiter ponitur. ergo non magis generatio praesupponit 
          <lb ed="#L" n="69"/>suppositum quam paternitas. ergo sicut paternitas diuina 
          <lb ed="#L" n="70"/>non persupponit suppositum sed costituit ipsum. ita 
          <lb ed="#L" n="71"/>poterit generatio constituere suppositum et non pre 
          <lb ed="#L" n="72"/>supponere. ergo propter talem praesuppositionem non oporte 
          <lb ed="#L" n="73"/>ponere talem distinctionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e839">
          ⁋ Et si dicatur quod opor 
          <lb ed="#L" n="74"/>tet ponere aliqualem distinctionem vt sit via a re 
          <lb ed="#L" n="75"/>in rem. cuiusmodi non potest esse relatio. hoc non
          suffi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cit. quia sicut probatum est et post magis probabitur. quando 
          <lb ed="#L" n="77"/>deus aliter creat creaturam nulla est talis via a 
          <lb ed="#L" n="78"/>parte rei. que sit media inter deum et creaturam 
          <lb ed="#L" n="79"/>productam. ergo nec similiter est necesse hoc ponere in 
          <lb ed="#L" n="80"/>proposito. Dico ergo quod nullam video rationem quare 
          <lb ed="#L" n="81"/>oporteat ponere paternitatem quocumque modo yma 
          <lb ed="#L" n="82"/>ginabili distingui ex natura rei a generatione. Et 
          <lb ed="#L" n="83"/>sicut dico de generatione et paternitate. ita dico 
          <lb ed="#L" n="84"/>vniuersaliter de origine et relatione in omnibus 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e865">
          <lb ed="#L" n="85"/>⁋ Ex hoc infero secundum quod si relatio constituit
          ori<lb ed="#L" n="86" break="no"/>go constituit. quia quandocumque aliquid est
          sim<lb ed="#L" n="87" break="no"/>pliciter idem et nullo modo distinctum
          impossi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>bile est idem vere affirmari et vere negari de eo 
          <lb ed="#L" n="89"/>sed secundum omns communiter loquentes origo et relatio sunt 
          <lb ed="#L" n="90"/>idem realiter et nullo modo distinguuntur ex natu 
          <lb ed="#L" n="91"/>ra rei. ergo impossibile est relationem constituere et 
          <lb ed="#L" n="92"/>origine non constituere. Unde quandocumque termini 
          <lb ed="#L" n="93"/>sunt distincti. siue habeant oppositos modos 
          <lb ed="#L" n="94"/>vel diuersos significandi siue non. si eis non corre 
          <lb ed="#L" n="95"/>spondeat aliqua distinctio a parte rei. et vnum 
          <lb ed="#L" n="96"/>vere et neccario praedicetur de alio praedicatione di 
          <lb ed="#L" n="97"/>cente hoc esse hoc. impossibile est aliquod predi 
          <lb ed="#L" n="98"/>catum vere praedicari de vno quin necessario
          praedi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cetur de reliquo. Uerbi gratia. deitas et deus sunt 
          <lb ed="#L" n="100"/>distincti termini significantes idem a parte rei. 
          <lb ed="#L" n="101"/>et ideo si deitas posset supponere pro omni illo 
          <lb ed="#L" n="102"/>pro quo potest supponere deus. et hoc esset neccaria 
          <lb ed="#L" n="103"/>deus est deitas. quicqud vere praedicaretur de deo. 
          <lb ed="#L" n="104"/>et de deitate et ecouerso. Causa tamen quare aliquod prtie 
          <lb ed="#L" n="105"/>dicatur de hoc nomine deus et non de hoc nomine dei 
          <lb ed="#L" n="106"/>tas est ista. quia scilicet deus ita significat personam 
          <lb ed="#L" n="107"/>sicut essentiam. et ideo quia essentia et persona non sunt 
          <lb ed="#L" n="108"/>idem omnibus modis. quia non sunt idem formaliter. potest 
          <lb ed="#L" n="109"/>aliquid vere dici de deo. quod non sic conuenit 
          <lb ed="#L" n="110"/>deitati. sed secundum omns contrarium opinantes hoc est simpliciter 
          <!--443.xml-->
          <pb ed="#L" n="220-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>vera. origo est relatio. et generatio est paterni 
          <lb ed="#L" n="2"/>tas. ergo si paternitas et origo non significant quocund 
          <lb ed="#L" n="3"/>modo distinctum ex natura rei. nec origo potest 
          <lb ed="#L" n="4"/>pro aliquo supponere pro quo non potest supponera 
          <lb ed="#L" n="5"/>paternitas vel relatio. nec ecouerso. quicquid 
          <lb ed="#L" n="6"/>conuenit relationi diuine conuenit origini divine 
          <lb ed="#L" n="7"/>er econuerso. ergo si relatio constituit origo
          constitu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>et. et sic de omnibus aliis. Unde quando aliqui termini 
          <lb ed="#L" n="9"/>significant idem a parte rei. diuersi modi
          signi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ficandi non impediunt quin quicqud dicitur de vno dicitur de 
          <lb ed="#L" n="11"/>alio. et econuerso. nisi quando diuersi modi
          significam<lb ed="#L" n="12" break="no"/>di impediunt vnum illorm vniversaliter dici de reliquo. Uet 
          <lb ed="#L" n="13"/>bi gratia secundum communiter loquentes concretum et
          abstra<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ctum significant idem. sicut album et albedo. et tamen 
          <lb ed="#L" n="15"/>homo est albus et homo non est albedo. et hoc quia 
          <lb ed="#L" n="16"/>vtraque vel altera illarum est falsa. omne album est al 
          <lb ed="#L" n="17"/>bedo. omnis albedo est alba. Similiter homo et homines 
          <lb ed="#L" n="18"/>significant idem. et tamen aliquid dicitur de homine quod  
          <lb ed="#L" n="19"/>non dicitur de hominibus et econuerso. et ideo neutra illarum 
          <lb ed="#L" n="20"/>est vera. omnis homo est homines. et omns homines sunt 
          <lb ed="#L" n="21"/>homo. et ita est vniversaliter de omnibus. Sed hec conceditur 
          <lb ed="#L" n="22"/>omnis relatio diuina est origo. et omnis origo est rela 
          <lb ed="#L" n="23"/>tio diuina. ergo quicquid dicitur de vno illorum etiam dicitur de 
          <lb ed="#L" n="24"/>reliquo. Est tamen aduertendum quod quandocumque sunt di 
          <lb ed="#L" n="25"/>uersi modi significandi qui impediunt aliquid
          di<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ci de vno. quod tamen dicitur de reliquo semper connotat 
          <lb ed="#L" n="27"/>aliquid vnus illorum terminorum quod non connotat 
          <lb ed="#L" n="28"/>alius terminus. sicut patet inductiue. sed hoc non 
          <lb ed="#L" n="29"/>potest dici in proposito. Ideo dico quod quicquid dicitur 
          <lb ed="#L" n="30"/>de relatione diuina dicitur de origine diuina et econ 
          <lb ed="#L" n="31"/>uerso etquicquid negatur ab vno et a reliquo. et ideo 
          <lb ed="#L" n="32"/>non plus relato diuina praesupponit originem diui 
          <lb ed="#L" n="33"/>nam quam econuerso. Nec origo diuina distinguitur. 
          <lb ed="#L" n="34"/>a relatione diuina nec secundum rem nec secundum rationem. nec 
          <lb ed="#L" n="35"/>est prior ea nec posterior. nisi forte secundum
          intelle<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctum falsum hoc falso opinantem. immo isti ter 
          <lb ed="#L" n="37"/>mini relatio diuina origo diuina essent termini 
          <lb ed="#L" n="38"/>svnonimi. nisi partes eorum. scilicet relatio et origo 
          <lb ed="#L" n="39"/>haberent distincta significata in creaturis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e1015">
          ⁋ Per 
          <lb ed="#L" n="40"/>dicta patet ad rationes prime opinionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e1020">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#L" n="41"/>dico quod origo illa quae est realiter in deo. ita est
          intrin<lb ed="#L" n="42" break="no"/>seca persone sicut relatio et si significetur esse
          extrin<lb ed="#L" n="43" break="no"/>seca vel esse via media est significatio falsa. et 
          <lb ed="#L" n="44"/>ideo est opinio falsa hoc opinari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e1031">
          ⁋ Ad secundum per 
          <lb ed="#L" n="45"/>idem quod origo actiue significata non semper
          pro<lb ed="#L" n="46" break="no"/>greditur a persoa subsistente quasi medium quoddam 
          <lb ed="#L" n="47"/>inter eam et productum. nec semper praesupponit
          perso<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nam. sed aliquando ipsam constituit. sicut est in proposi 
          <lb ed="#L" n="49"/>to. sed alibi non est sic. sicut nec alibi suppositum 
          <lb ed="#L" n="50"/>constituitur per relationem. Similiter origo passiue si 
          <lb ed="#L" n="51"/>gnificata non est via talis ad personam preuia sibi 
          <lb ed="#L" n="52"/>sed realiter et formaliter et omnibus modis ipsa relatio. 
          <lb ed="#L" n="53"/>constituens diuinam personam et hoc siue relatio con 
          <lb ed="#L" n="54"/>sideretur vno modo siue alio modo. quia modus consi 
          <lb ed="#L" n="55"/>deraundi vel consignificandi nihil facit quod sit eadem 
          <!--443.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 220-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>vel non eadem. Exhoc patet quod illud quod dicit primus 
          <lb ed="#L" n="57"/>opinans quod relatio vno modo considerata est prior ori 
          <lb ed="#L" n="58"/>ginatione. et alio modo considerata est posterior 
          <lb ed="#L" n="59"/>nihil valet. quia propter considerationem nec est pri 
          <lb ed="#L" n="60"/>or nec posterior. sicut homo propter considerationem 
          <lb ed="#L" n="61"/>tuam nec est albus nec niger. Et si dicatur quod secundum 
          <lb ed="#L" n="62"/>philosophum aliquid potest esse prius alio vno modo. et
          po<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sterius eodem alio modo. Respondeo quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="64"/>potest vna prioritate esse prius aliquo et alia priorita 
          <lb ed="#L" n="65"/>te esse posterius. sicut materia prioritate
          gene<lb ed="#L" n="66" break="no"/>rationis est prior forma et in alio ordine est
          poste<lb ed="#L" n="67" break="no"/>rior. quia scilicet perfectione. quia imperfectior est materia quam 
          <lb ed="#L" n="68"/>forma. sed diuersa consideratio nihil ad hoc facit. 
          <lb ed="#L" n="69"/>et ideo dicere quod res sit consderata est prior et ali 
          <lb ed="#L" n="70"/>considerata est posterior est vanum et puerile. et
          pro<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cedunt dicta talia ex ignorantia proprie vocis. Ad  
          <lb ed="#L" n="72"/>illam rationem que innuitur in secunda opinione quod inte 
          <lb ed="#L" n="73"/>omns rationes proprietatis prima est generatiuitas 
          <lb ed="#L" n="74"/>Dico quod in illa proprietate non sunt ibi aliquem tales 
          <lb ed="#L" n="75"/>rationes quocumque modo ymaginabili distincte. 
          <lb ed="#L" n="76"/>Uerum tamen tam diuerse rationes. puta conceptus qu 
          <lb ed="#L" n="77"/>non sunt realiter nec sunt in deo realiter quam etiam distin 
          <lb ed="#L" n="78"/>cta nomina verificantur de illa proprietate non pro se sed  
          <lb ed="#L" n="79"/>ipsamet proprietate. et ideo nulla illarum rationum 
          <lb ed="#L" n="80"/>constituit. sed ipsa proprietas constituit. quae non est aliqua 
          <lb ed="#L" n="81"/>illarum rationum. sicut non est aliquod illorum nomiminum que de 
          <lb ed="#L" n="82"/>ipsa praedicantur. et ideo in illa proprietate nullus est ordo
          prio<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ris et posterioris. sed inter rationes et nomina bene poterit 
          <lb ed="#L" n="84"/>esse ordo secundum communius et minus commune. quia hoc nomen potens 
          <lb ed="#L" n="85"/>generare est communius quam hoc nomen generans et similiter conceptus 
          <lb ed="#L" n="86"/>correspondens est comunior. sed hoc nihil ad constitutiuum. quia 
          <lb ed="#L" n="87"/>nec conceptus nec nomen est ratio constituendi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e1133">
          ⁋ Et si di 
          <lb ed="#L" n="88"/>catur quod si ista nomina praecise significarent diuinam propri 
          <lb ed="#L" n="89"/>etate. adhuc haberent talem ordinem quem non habent. et per 
          <lb ed="#L" n="90"/>consequens in illa proprietate esset aliqua ratio prior et aliqua poste 
          <lb ed="#L" n="91"/>rior. Dico quod si ista nomina generatiuum. potens generare 
          <lb ed="#L" n="92"/>generans pater praecise significarent illam proprietatem. et ni 
          <lb ed="#L" n="93"/>hil aliud significarent nec conuotaret neccessario essent 
          <lb ed="#L" n="94"/>nomina svnonima nec haberent aliquem ordinem secundum
          con<lb ed="#L" n="95" break="no"/>us et minus commune.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e1154">
          ⁋ Per praedicta respondeo ad formam 
          <lb ed="#L" n="96"/>donis quando queritur. an persone constituantur et
          distin<lb ed="#L" n="97" break="no"/>guantur per relationes sub ratione relationum. vel secundum 
          <lb ed="#L" n="98"/>aliam rationem potest intelligi quod sit vna reduplicatiua. 
          <lb ed="#L" n="99"/>et sic non constituuntur per relationes sub ratione
          relatio<lb ed="#L" n="100" break="no"/>num. quia non constituuntur nec distinguuntur per relationes 
          <lb ed="#L" n="101"/>inquantum sunt relationes. quia tunc constituerentur et distin 
          <lb ed="#L" n="102"/>guerentur per omnes relationes inquantum sunt iste relationes 
          <lb ed="#L" n="103"/>scilicet divine. Si autem intelligatur vt sit equipollens vni 
          <lb ed="#L" n="104"/>exclusiue vt scilicet constituantur et distinguantur tantum per 
          <lb ed="#L" n="105"/>relationes et non per quaecumque alia quocumque distincta a 
          <lb ed="#L" n="106"/>relationibus. sic intelligeda est quaetio. Et sic dico quod sic. 
          <lb ed="#L" n="107"/>qui nihil est penitus ymagiabile in persona nisi
          essen<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tia vel relatio. per essentiam autem constituuntur sed non
          di<lb ed="#L" n="109" break="no"/>stinguutur. ergo per relationem precise distinguuntur 
          <lb ed="#L" n="110"/>per quam tamen eoipso constituuntur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e1189">
          ⁋ Ad primum 
          <!--444.xml-->
          <pb ed="#L" n="221-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>principale dico quod non omnis relatio est posterior 
          <lb ed="#L" n="2"/>actione. quia hoc est falsum in diuinis. quicquid sit 
          <lb ed="#L" n="3"/>in creaturis. immo illa relatio est eadem omnino cum 
          <lb ed="#L" n="4"/>actione que realiter est vera res in deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1305-d1e1207">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#L" n="5"/>dicendum est quod paternitas non praesupponit dicere. 
          <lb ed="#L" n="6"/>sed est ipsum dicere omimodo. Ueruntamen potest aliquo 
          <lb ed="#L" n="7"/>modo concedi quod praesupponit intelligere. quia
          intel<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ligere est prius prioritate consequentie ipsa paternitate. quia 
          <lb ed="#L" n="9"/>sequitur. a est paternitas. ergo a est intelligere. et no 
          <lb ed="#L" n="10"/>ecouerso. et eodem modo est prius ipso dicere. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>