<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="140-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e598"><!-- l1d5q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e598-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e111">
          <lb ed="#L" n="93"/>⁋ Distinctionis quinte. Questio prima. 
          <lb ed="#L" n="94"/>CIrca 
          distinctio<lb ed="#L" n="95" break="no"/>nem quantam quaero primo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e120">
          ⁋ Utrum 
          <lb ed="#L" n="96"/>essentia divina generet vel gene 
          <lb ed="#L" n="97"/>retur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e127">
          ⁋ Quod sic. primo sic. essentia di 
          <lb ed="#L" n="98"/>uina est res generans vel pater
          ge<lb ed="#L" n="99" break="no"/>nerans. et vltra. ergo essentia divina est 
          <lb ed="#L" n="100"/>generans. et vltra. ergo essentia diuina generat. antecedens 
          <lb ed="#L" n="101"/>verum. ergo et consequens. Prima consequentia patet per illam regulam prius 
          <lb ed="#L" n="102"/>acceptam. quod a determinabili sumpto cum detmina 
          <lb ed="#L" n="103"/>tione non distrahente nec diminuente ad
          determina<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bile absolute sumptum est bona consequentia. ergo sequitur 
          <lb ed="#L" n="105"/>essentia divina est res generans. ergo est generans. 
          <lb ed="#L" n="106"/>Secunda consequentia patet. quia de quocumque praedicatur participium 
          <lb ed="#L" n="107"/>alicuius verbi. ipsum verbum praedicatur de eodem. Atecedens 
          <lb ed="#L" n="108"/>patet. quia essentia est pater. et non est pater non generans 
          <lb ed="#L" n="109"/>ergo est pater generans. et vltra. ergo est res gene¬ 
          <!--284.xml-->
          <pb ed="#L" n="141-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>rans.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e164">
          ⁋ Secundo sic. non minus est diuina essentia 
          <lb ed="#L" n="2"/>ratio gnerandi quam forma in creaturis est ratio agendi. 
          <lb ed="#L" n="3"/>sed quia forma in creaturis est ratio agendi vere dicitur 
          <lb ed="#L" n="4"/>forma esse agens. ergo eodem modo quia essentia
          di<lb ed="#L" n="5" break="no"/>uina est ratio gnerandi. vere dicitur generans. Maior 
          <lb ed="#L" n="6"/>videtur manifesta. quia nihil est quod possit vere esse 
          <lb ed="#L" n="7"/>ratio generandi nisi essentia diuina. Probatio mi 
          <lb ed="#L" n="8"/>noris. tum quia illud quo posito potest poni actio. et 
          <lb ed="#L" n="9"/>quo non posito non potest poni actio est vere agens 
          <lb ed="#L" n="10"/>sed posita forma potest poni actio. et ipsa amota 
          <lb ed="#L" n="11"/>quocumque alio posito non potest poni actio. ergo 
          <lb ed="#L" n="12"/>pria forma vere est agens. Tum quia agere conuenit 
          <lb ed="#L" n="13"/>alicui primo et non conuenit primo subiecto. nec 
          ag<lb ed="#L" n="14" break="no"/>gregato ex forma et subiecto. quia tunc nihil 
          <lb ed="#L" n="15"/>posset agere nisi subiectum. vt tale aggregatum. 
          <lb ed="#L" n="16"/>quod est manifeste falsum. quia ipsa forma sepa 
          <lb ed="#L" n="17"/>rata poterit agere. Tum quia accidens separatum 
          <lb ed="#L" n="18"/>vere agit. ergo quando est coiunctum vere aget. Tum quia 
          <lb ed="#L" n="19"/>agere conuenit subiecto per formam. ergo verius
          co<lb ed="#L" n="20" break="no"/>petet ipsi forme. Tum quia intellectus intelligit 
          <lb ed="#L" n="21"/>ecundum beatum augustinum. ergo eadem ratione forma agit 
          <lb ed="#L" n="22"/>Tum quia aliter pars non dicetur moueri. quia nihil 
          <lb ed="#L" n="23"/>posset agere. nec per consequens pati nisi subiectum vel 
          <lb ed="#L" n="24"/>compositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e217">
          ⁋ Tertio sic. quandocumque aliqua sunt idem 
          <lb ed="#L" n="25"/>omnibus modis ex natura rei. de quibuscunque dicitur 
          <lb ed="#L" n="26"/>vnum et reliquum. sed generare et prnitas sunt idem 
          <lb ed="#L" n="27"/>omnibus modis ex natura rei. ergo si essentia de est 
          <lb ed="#L" n="28"/>paternitas. essentia diuina vere generat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e228">
          ⁋ Quarto 
          <lb ed="#L" n="29"/>sic. essentia diuina est pater. ergo essentia divina 
          gene<lb ed="#L" n="30" break="no"/>rat. Atecedens patet per praecedente questionem. consequentia patet 
          <lb ed="#L" n="31"/>quia omnis pater generat vel genuit. ergo si 
          essen<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tia diuina est pater. vere generat vel genuit 
          <lb ed="#L" n="33"/>Similiter si est pater. ergo est filii pater. sed non est pater filii 
          <lb ed="#L" n="34"/>nisi quem generat. ergo generat filium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e244">
          ⁋ Ad
          opposi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tum est magister in littera
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e249">
          ⁋ Conclusio. in ista
          que<lb ed="#L" n="36" break="no"/>stione est certa quod essentia divina non generat nec 
          <lb ed="#L" n="37"/>generatur. et est determinata per ecclesiam
          ex<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tra de summa trini. et fide catholica. c. damna 
          <lb ed="#L" n="39"/>mus. Sed diuerse rationes a diuersis assignantur. 
          <lb ed="#L" n="40"/>Unde dicunt aliqui quod essentia non generat nec 
          <lb ed="#L" n="41"/>generatur. quia essentia non potest supponere pro 
          <lb ed="#L" n="42"/>supposito. et ideo ea que sunt propria personarum 
          <lb ed="#L" n="43"/>quibus ab inuicem distinguuntur. non possunt essentie 
          <lb ed="#L" n="44"/>attribui. significaret enim quod esset distinctio in est 
          <lb ed="#L" n="45"/>sentia diuina sicut est in suppositis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e273">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#L" n="46"/>si ista ratio esset bona. hec esset falsa. essntia est 
          <lb ed="#L" n="47"/>paternitas. quia paternitas est ita propria ipsi
          sup<lb ed="#L" n="48" break="no"/>posito sicut ipsum generare. et per consequens ita 
          <lb ed="#L" n="49"/>significaretur distinctio in ipsa essentia divina sicut 
          <lb ed="#L" n="50"/>in suppositis nisi aliud obstaret
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e286">
          ⁋ Aliter dicitur quod haoc non 
          <lb ed="#L" n="51"/>est concedenda quod essentia generat. et ratio logicalis 
          <lb ed="#L" n="52"/>assignatur ista. quandocumque subiectum est abstractum 
          <lb ed="#L" n="53"/>vltimata abstractione et praedicatum ex ratione sua 
          <lb ed="#L" n="54"/>non potest predicari nisi formaliter. non potest 
          <lb ed="#L" n="55"/>esse vera propositio nisi sit per se primo modo  
          <!--284.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 141-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>subiectum est hic abstractum vltiata abstractione 
          <lb ed="#L" n="57"/>et hoc praedicatum de ratione sua non potest praedicari nisi 
          for<lb ed="#L" n="58" break="no"/>maliter. et modo inherentis. ergo propositio non potest esse 
          <lb ed="#L" n="59"/>vera nisi per se primo modo. sed hec non est vera primo 
          <lb ed="#L" n="60"/>modo: quia praedicatum non est de per se intellectu subiecti 
          <lb ed="#L" n="61"/>omne enim quod dicitur ad aliud est aliquid praeter 
          relati<lb ed="#L" n="62" break="no"/>onem. vii. Tho. et ita relatio non est infra conceptum 
          <lb ed="#L" n="63"/>illius absoluti. Maior declaratur. in substantiis 
          <lb ed="#L" n="64"/>est tantum vna abstractio. scilicet quidditatis a
          supposi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>to proprie nature. quia substantiae non sunt nate concernere 
          <lb ed="#L" n="66"/>aliquid alterius nature sicut humanitas abstrahitur. ex 
          <lb ed="#L" n="67"/>ideo illud vt sic consideratum est praecise ipsum. quia cuilibet 
          <lb ed="#L" n="68"/>alii extaneum. sicut dicit Auicenna. v. metha.
          equi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nitas est tantum equinitas et nihil aliud: sed in 
          acciden<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tibus est abstractio a suppositis alterius
          natu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>re primo dicendo albedo. Secunda ab indiuiduis. 
          di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cendo quidditas albedinis. In relatiuis sunt
          plu<lb ed="#L" n="73" break="no"/>res abstractiones. et sic patet quod vltia abstractio 
          <lb ed="#L" n="74"/>est quidditatis absolutissime sumpte ab omni eo 
          <lb ed="#L" n="75"/>quod est quocumque modo extra rationem quidditatis.
          Cir<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ca alium terminum eiusdem maioris. scilicet quod praedicatum 
          <lb ed="#L" n="77"/>de quocumque praedicatur de necessitate formaliter 
          praedi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cetur. dicitur esse notandum quod substantiua possunt
          dupli<lb ed="#L" n="79" break="no"/>citer praedicari in diuinis. quandoque formaliter. quandoque per 
          <lb ed="#L" n="80"/>identitatem. Sed adiectiua si praedicantur. de 
          necessi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tate praedicantur formaliter. et hoc quia sunt adiectiva. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e363">
          <lb ed="#L" n="82"/>⁋ Nam ex hoc quod adiectiua sunt. significant formam 
          <lb ed="#L" n="83"/>per modum informantis illud de quo videlicet
          for<lb ed="#L" n="84" break="no"/>maliter dicuntur. talia non sunt tantum nomina adiectiua 
          <lb ed="#L" n="85"/>sed etiam omnia participia et verba.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e374">
          ⁋ Ex istis patet illa 
          <lb ed="#L" n="86"/>maior. quia illud praedicatum praecise natum est praedicari 
          <lb ed="#L" n="87"/>formalit. ideo non potest saluari veritas propter 
          identi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tatem tantum. et quia subiectum summa abstractione 
          ab<lb ed="#L" n="89" break="no"/>stractum non potest stare pro aliquo qualitercumque alio 
          <lb ed="#L" n="90"/>a se. sed praecise pro se formaliter. et ideo oportet quod sus 
          <lb ed="#L" n="91"/>ratio praecise formaliter esset idem illi praedicato. quod  
          <lb ed="#L" n="92"/>non posset esse nisi ista ratio praecise includeret illud  
          <lb ed="#L" n="93"/>praedicatum. patet ergo maior et minor. est manifesta. ideo 
          <lb ed="#L" n="94"/>etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e396">
          ⁋ Contra istam opinionem arguo quod maior
          assum<lb ed="#L" n="95" break="no"/>pta sit simplicitur falsa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e401">
          ⁋ Nam ista est vera secundum istum 
          <lb ed="#L" n="96"/>essentia diuina communicatur filio. et hoc praedicatum est 
          <lb ed="#L" n="97"/>verbum vel participium quod non est natum praedicari
          nisi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>formaliter. et tamen non est per se primo modo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e410">
          ⁋ Preterea. 
          <lb ed="#L" n="99"/>hec est vera. essentia diuina videtur ab
          intelle<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctu creato. et subiectum est abstractum vltiata 
          ab<lb ed="#L" n="101" break="no"/>stractione. et praedicatum non est natum predicari nisi 
          <lb ed="#L" n="102"/>tantum formaliter. et tamen non est per se primo modo etiam secundum 
          <lb ed="#L" n="103"/>eos.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e423">
          ⁋ Ad ista dicitur quod communicari et similiter videri. 
          <lb ed="#L" n="104"/>ab intellectu creato dicit praecise relationem rationis 
          <lb ed="#L" n="105"/>super essentiam. et ideo non ponunt aliquid reale in 
          essen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tia. et propter hoc non sunt praedicata distinctiua essen 
          <lb ed="#L" n="107"/>tie. sed gnerare est aliquid reale in essentia. et reale
          pri<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dicatum distinctiuum illius cui conuenit ab alio. Et 
          <lb ed="#L" n="109"/>ideo illa minor intelligitur quando praedicatum est aliquid rea 
          <lb ed="#L" n="110"/>le distinctiuum illius cui additur non ess rationis tantum. tunc 
          <!--285.xml-->
          <pb ed="#L" n="141-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>arguitur sic. Nullum praedicatum quod necessario
          praed<lb ed="#L" n="2" break="no"/>catur formaliter et est distinctiuum illius cui 
          addi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tur potest praedicari de essentia in abstracto. sed
          ge<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nerare tantum praedicatur formaliter. et est distinctiuum illius 
          <lb ed="#L" n="5"/>cui additur. ergo non potest praedicari de essentia in abi 
          <lb ed="#L" n="6"/>stracto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e461">
          ⁋ Cotra. abstractum vltiata abstractione 
          <lb ed="#L" n="7"/>non magis abstrahitur ab ente reali. quam ab ente 
          <lb ed="#L" n="8"/>rationis. quia ita repugnat sibi quod sit ens rationis sicut 
          <lb ed="#L" n="9"/>quod sit quodcumque ens reale sibi extraneum. ergo tale 
          ab<lb ed="#L" n="10" break="no"/>stractum non magis recipit predicationem entis 
          <lb ed="#L" n="11"/>rationis quam entis realis. ergo si propter talem abstractior 
          <lb ed="#L" n="12"/>nem hec esset falsa. essentia generat multo
          ma<lb ed="#L" n="13" break="no"/>gis hec esset falsa. essentia communicatur. essentia
          vi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>detur ab intellectu creato. si ista dicant praecise re 
          <lb ed="#L" n="15"/>lationem rationis. quia iste relationes. rationis ita erunt 
          ex<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tranee sibi sicut generare reale.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e485">
          ⁋ Confirmatur 
          <lb ed="#L" n="17"/>qui secundum auicennam quem allegat. sicut equinitas
          in<lb ed="#L" n="18" break="no"/>quantum equinitas non est vna nec plures: ita nec 
          <lb ed="#L" n="19"/>est in effectu nec in intellectu nec vniversale nec
          parti<lb ed="#L" n="20" break="no"/>culare. et tamen aliqua istorum tanmtum dicunt vltra equinitatem 
          <lb ed="#L" n="21"/>entia rationis. ergo a tali abstracto non magis 
          remo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>uetur aliquid reale sibi extraneum quam ens rationis cuius 
          <lb ed="#L" n="23"/>esse est sibi extraneum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e503">
          ⁋ Preterea. supposito quod 
          <lb ed="#L" n="24"/>communicari et videri ab intellectu creato dicunt pre 
          <lb ed="#L" n="25"/>cise relationes rationis. tamen intelligere et velle esse 
          bo<lb ed="#L" n="26" break="no"/>num et esse sapientem et huiusmodi dicunt aliquid reale. 
          <lb ed="#L" n="27"/>sicut et generare. sed omnes iste sunt vere essentia 
          <lb ed="#L" n="28"/>diuina intelligit. essentia diuina vult. essentia est 
          <lb ed="#L" n="29"/>bona. est sapines. et sic de aliis. et tamen sunt vere
          pri<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mo modo dicendi per se secundum istum. quia omnia ista
          praedica<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ta distinguntur formaliter ab essentia diuina secundum 
          <lb ed="#L" n="32"/>eos.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e525">
          ⁋ Preterea. hec est vera essentia diuina 
          cre<lb ed="#L" n="33" break="no"/>at. essentia diuina distinguitur a creatura. et tamen pre 
          <lb ed="#L" n="34"/>dicata sunt distinctiua. quia neccessario inferunt
          esen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tiam diuinam distingui ab aliquo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e534">
          ⁋ Preterea. ratio sua 
          <lb ed="#L" n="36"/>non concludit: quia huius deberet assignari ratio quare
          ta<lb ed="#L" n="37" break="no"/>le praedicatum reale distinctum non praedicatur de 
          essen<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tia. et assignat rationem. quia subiectum est abstractum 
          <lb ed="#L" n="39"/>vltiata abstractione. et praedicatum non est natum
          praedi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cari nisi formaliter. sed ista causa est communis siue praedicatur 
          <lb ed="#L" n="41"/>praedicatum distinctiuum siue aliud.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e550">
          ⁋ Preterea. semper 
          <lb ed="#L" n="42"/>stat quod non oportet istam propositionem essentia generat 
          <lb ed="#L" n="43"/>esse veram per se primo modo. et ideo non est neganda. quia ex 
          <lb ed="#L" n="44"/>forma praedicationis sequeretur ipsam esse veram per se
          pri<lb ed="#L" n="45" break="no"/>mo modo. et tunc secundum eos eodem modo essent iste
          negan<lb ed="#L" n="46" break="no"/>de essentia est bona. intelligens. volens. et huiusmodi. quia 
          <lb ed="#L" n="47"/>non sunt per se primo modo etiam secundum eos. Sed ideo est ista 
          <lb ed="#L" n="48"/>neganda essentia generat. quia inferret essentiam
          di<lb ed="#L" n="49" break="no"/>stingui a genito. et hoc est ratio magistri quae melior est 
          <lb ed="#L" n="50"/>quam alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e573">
          ⁋ Secundo arguo contra praedictam maiorem. quia 
          <lb ed="#L" n="51"/>non minus abstrahitur subiectum ab accidente. quam 
          ab<lb ed="#L" n="52" break="no"/>stractum vltiata abstractione a talibus praedicatis 
          <lb ed="#L" n="53"/>cuiusmodi sunt generare et spirare etc. sed non obstante 
          <lb ed="#L" n="54"/>tali abstractione aliquod accidentale quod non est natum 
          <lb ed="#L" n="55"/>praedicari nisi formaliter praedicatur de subiecto. et non 
          <!--285.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 141-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>per se primo modo. sicut quod homo est albus musicus 
          <lb ed="#L" n="57"/>etc. ergo non obstante tali abstractione poterunt aliqua 
          <lb ed="#L" n="58"/>praedicari quae non sunt nata praedicari. nisi formaliter de 
          <lb ed="#L" n="59"/>tali abstracto. et tamen non per se primo modo. Confirmatur 
          <lb ed="#L" n="60"/>ista ratio. quia abstractio talis non facit quod propositio sit vera 
          <lb ed="#L" n="61"/>primo modo vel secundo. sed praecise facit quod illud abstractum 
          <lb ed="#L" n="62"/>non potest supponere pro illo a quo abstrahitur. ergo 
          <lb ed="#L" n="63"/>quamuis essentia sit abstractum vltimata abstractione 
          <lb ed="#L" n="64"/>ex hoc non sequitur. quod nihil quod non est natum praedicari. 
          <lb ed="#L" n="65"/>de ea nisi per se primo modo. sed facit quod essentia non potest 
          <lb ed="#L" n="66"/>supponere pro persona vel supposito et de hoc est quao 
          <lb ed="#L" n="67"/>principalis an illa essentia generet.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e619">
          ⁋ Tertio
          ma<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ior sua est falsa in creatur. quia hoc est vera. equinitas 
          <lb ed="#L" n="69"/>distinguitur a deo. equinitas est creata. et tamen predi 
          <lb ed="#L" n="70"/>cata non sunt nata praedicari nisi formaliter. et tamen 
          <lb ed="#L" n="71"/>sunt vere per se primo modo. Similiter hoec est v vera. humanitas 
          <lb ed="#L" n="72"/>est vna. et tamen non est per se primo modo. Assumptum patet 
          <lb ed="#L" n="73"/>qui sequitur. hoc humanitas est vna. ergo humanitas est vna 
          <lb ed="#L" n="74"/>ab inferiori ad superius. et antecedens est verum. ergo et consequens 
          <lb ed="#L" n="75"/>Preterea quod dicit quod in substantiis non est
          abstra<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ctio nisi a suppositis proprie nature. non est verum 
          <lb ed="#L" n="77"/>secundum eum. quia illud quod praedicatur de alio et non in
          abstra<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cto. praedicatur de illo concretiue. sed substantia praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="79"/>aliquo supposito alterius nature. et non in 
          abstra<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cto. sicut hoc est vera filius dei est homo. et hoc est falsa 
          <lb ed="#L" n="81"/>filius dei est humanitas. ergo substantia concernit aliquod
          sup<lb ed="#L" n="82" break="no"/>positum alterius nature.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e654">
          ⁋ Preterea sicut albedo
          praedi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>catur de albedibus singularibus. quamuis a supposito 
          <lb ed="#L" n="84"/>alterius nature abstrahatur. ita humanitas praedicatur 
          <lb ed="#L" n="85"/>de humanitatibus singularibus. Nam haec est vera. hoc 
          <lb ed="#L" n="86"/>humanitas est humanitas. quamuis non praedicatur de
          sup<lb ed="#L" n="87" break="no"/>posito alterius nature. ergo huanitas nonesm abstractum 
          <lb ed="#L" n="88"/>vltiata abstractione. sicut nec albedo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e670">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="89"/>quod dicit quod quidditas albedinis abstrahitur a propriis 
          <lb ed="#L" n="90"/>singularibus non est verum. quia sicut onsum est in secunda 
          distin<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ctione non est talis differentia in albedine. quod sit quidditas 
          <lb ed="#L" n="92"/>vel aliquid praeter quidditatem. quod tamen requireretur ad
          ta<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lem abstractionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e683">
          ⁋ Preterea quod dicit de secundo termino 
          <lb ed="#L" n="94"/>non est ad propositum. quia quamuis non possit praedicari ni 
          <lb ed="#L" n="95"/>si formaliter. tamen ex hoc non sequitur. quod si praedicatur de ali 
          <lb ed="#L" n="96"/>quo quod non potest stare pro quocumque alio nisi praecise pro 
          <lb ed="#L" n="97"/>seipso. et propter hoc predicatur primo modo. quia album mu 
          <lb ed="#L" n="98"/>sicu et huiusmodi secundum rationem suam non possunt praedicari
          nisi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>formaliter. et homo non potest stare nisi pro seipso. Unde 
          <lb ed="#L" n="100"/>nullo modo potest homo stare pro quocumque accidente 
          <lb ed="#L" n="101"/>et tamen iste sunt vere homo est albus homo est musicus. homo 
          <lb ed="#L" n="102"/>currit. et sic de aliis. Et huius ratio est. quia quamuis homo 
          <lb ed="#L" n="103"/>non possit stare nisi pro homine. quia tamen album currens. et 
          <lb ed="#L" n="104"/>sic de aliis adiectiuis verbis et participiis. possunt
          sta<lb ed="#L" n="105" break="no"/>re pro homine. ideo propositiones verificantur. quamuis non sint per 
          <lb ed="#L" n="106"/>se primo modo. et eodem modo quia in talibus propositionibus
          equi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nitas creatur. equinitas distinguitur a deo. et sic de 
          <lb ed="#L" n="108"/>aliis. ipsa praedicata possunt supponere pro ipsa equinita 
          <lb ed="#L" n="109"/>te. ideo tales sunt vere quia subiectum et praedicatum pro
          eisdem<lb ed="#L" n="110" break="no"/>supponunt. ergo eodem modo si generare vel generans 
          <!--286.xml-->
          <pb ed="#L" n="142-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>posset supponere pro ipsa essentia adhuc esset 
          <lb ed="#L" n="2"/>vera. essentia generat. quamuis non esset per se primo 
          <lb ed="#L" n="3"/>modo sicut hec est vera. essentia diuina est bona 
          <lb ed="#L" n="4"/>quia praedicatum supponit pro ipsa essentia. quamuis no 
          <lb ed="#L" n="5"/>sit per se primo modo. Unde de ratione talium praedicatorum 
          <lb ed="#L" n="6"/>scilicet adiectiuorum. participiorum etc. est supponere
          pro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>aliis quam pro significatis suorum abstractorum. et ideo 
          <lb ed="#L" n="8"/>de aliis praedicantur. immo quasi semper praedicantur de aliis. 
          <lb ed="#L" n="9"/>scilicet de illis quae abstrabuntur ab eis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e748">
          ⁋ Ideo dico 
          <lb ed="#L" n="10"/>aliter ad quaestionem quod essentia diuina nec generat 
          <lb ed="#L" n="11"/>nec generatur. quia si aliqua talis esset vera sequeretur 
          <lb ed="#L" n="12"/>vere essentiam distingui ab illo quod generat vel 
          <lb ed="#L" n="13"/>generatur. sed essentia diuina a neutro
          distingui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tur. et ideo non generat nec generatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e762">
          ⁋ Sed quae est ratio 
          <lb ed="#L" n="15"/>istius quare non potest dici quod essentia generat sicut 
          <lb ed="#L" n="16"/>conceditur quod essentia est pater essentia est 
          paterni<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e771">
          ⁋ Respondeo quod aliqua sunt predicata que 
          <lb ed="#L" n="18"/>de nullo possunt praedicari: nisi de illo de quo primo et 
          <lb ed="#L" n="19"/>immediate praedicantur. vel saltem non de aliquo
          nisi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>per aliquid intrinsecum sibi. et quod sit de ratione eius. 
          si<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cut patet quod esse idem et diuersum et huiusmodi de 
          nul<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lo praedicantur nisi de quo immediate dicuntur. vel 
          <lb ed="#L" n="23"/>saltem per aliquid intrinsecum illi de quo praedicantur 
          <lb ed="#L" n="24"/>Unde impossibile est quod aliquid distinguatur ab alio 
          <lb ed="#L" n="25"/>nisi vel seipso vel per aliquid sibi intrinsecum. Unde 
          <lb ed="#L" n="26"/>dicere quod sortes distinguatur a platone per iohannem 
          <lb ed="#L" n="27"/>nihil est. Uel dicere quod materia distinguatur ab 
          <lb ed="#L" n="28"/>angelo per formam: nihil est sed materia seipsa
          distin<lb ed="#L" n="29" break="no"/>guitur et a forma et ab aliis. et compositum distinguitur 
          <lb ed="#L" n="30"/>a materia per formam quae est aliquid sibi intrinsecum: et 
          <lb ed="#L" n="31"/>ita est de multis aliis praedicatis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e804">
          ⁋ Aliqua autem 
          <lb ed="#L" n="32"/>praedicata predicantur de aliquo mediante aliquo 
          <lb ed="#L" n="33"/>sibi extrinseco. sicut ponendo quantitatem esse aliam 
          <lb ed="#L" n="34"/>rem a substantia et a corpore. tunc homo diceretur esse 
          al<lb ed="#L" n="35" break="no"/>bus. quia quantitas sua esset alba. Similiter ignis
          di<lb ed="#L" n="36" break="no"/>citur calefacere. quia calor calefacit. Non sic autem potes 
          <lb ed="#L" n="37"/>dici quod homo est in subiecto. quia albedo hominis est 
          <lb ed="#L" n="38"/>in subiecto. Et ita est quod multa praedicata quae
          praedi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>causatur de accidente primo. secundario praedicantur de sumi 
          <lb ed="#L" n="40"/>iecto accidentis. et multa quae primo praedicantur de 
          ac<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cidente nullo modo praedicantur de subiecto. Similiter 
          <lb ed="#L" n="42"/>multa praedicata quae praedicantur primo de natura 
          assum<lb ed="#L" n="43" break="no"/>pta praedicantur de verbo assumente. sicut pati mori 
          <lb ed="#L" n="44"/>commedere bibere. et sic de aliis. et aliqua quae praedicam 
          <lb ed="#L" n="45"/>tur de illa natura. non praedicantur de verbo. Unde 
          <lb ed="#L" n="46"/>esse aliud a deo praedicatur de natura. non tamen de
          ver<lb ed="#L" n="47" break="no"/>bo assumente. et ita est de multis. Nunc autem siue 
          <lb ed="#L" n="48"/>ex proprietate istorum praedicatorum. siue ex vsu loque 
          <lb ed="#L" n="49"/>tim ista praedicata non possunt in diuinis de aliquo
          pri<lb ed="#L" n="50" break="no"/>dicari. nisi de quo primo et immediate praedicantur 
          <lb ed="#L" n="51"/>Et quia non praedicantur primo et immediate nisi de 
          <lb ed="#L" n="52"/>supposito. ideo de solo supposito et non de essentia 
          <lb ed="#L" n="53"/>praedicantur. et ideo hec non est vera. essentia generat 
          <lb ed="#L" n="54"/>nec essentia generatur. Si autem hoc sit ex vsu scorum 
          <lb ed="#L" n="55"/>et loquentium. rationabiliter poterunt ad hoc mouenr. 
          <!--286.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 142-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ne concederetur quod diuina essentia distingueretur ab 
          <lb ed="#L" n="57"/>aliquo quod est in divinis. cum sit notum apud omnes 
          ge<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nerans distingui a genito. et econuerso. et ideo 
          <lb ed="#L" n="59"/>essentia non potest generare nec generari. quia non potest
          distin<lb ed="#L" n="60" break="no"/>gui a quocumque supposito in divinis. Et ita 
          abstra<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ctio non est causa quare tales non conceduntur. quia
          abstra<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ctio nihil facit nisi quod abstractum non potest pro illo 
          <lb ed="#L" n="63"/>supponere a quo abstrahitur. Nec quia praedicatum 
          <lb ed="#L" n="64"/>non potest praedicari nisi formaliter. cum tale praedicatum 
          <lb ed="#L" n="65"/>possit praedicari non tantum primo modo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e887">
          ⁋ Nec quia tunc 
          <lb ed="#L" n="66"/>sequeretur quod praedicatio esset per se primo modo. sicut 
          <lb ed="#L" n="67"/>ostensum est conlusio aliam opinionem. sed quia ista praedicata 
          <lb ed="#L" n="68"/>non possunt praedicari in divinis. nisi de illis de quam 
          <lb ed="#L" n="69"/>hus primo et immediate praedicantur. et hoc quia illa pe 
          <lb ed="#L" n="70"/>mo distinguuntur et sola illa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e900">
          ⁋ Contra praedicta potest 
          <lb ed="#L" n="71"/>obiici. primo conclusio hoc quod innuitur in arguendo contra 
          <lb ed="#L" n="72"/>primam opinionem quod de tali abstracto potest aliquio 
          <lb ed="#L" n="73"/>praedicari. quamuis non per se primo modo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e909">
          ⁋ Contra. tunc 
          <lb ed="#L" n="74"/>posset hoc concedi. humanitas est homo. et similiter 
          <lb ed="#L" n="75"/>ista humanitas est alba quae tamen non conceduntur 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e917">
          <lb ed="#L" n="76"/>⁋ Preterea. paternitas et generare sunt simpliciter idem. erg 
          <lb ed="#L" n="77"/>de quo praedicatur vnum et reliquum. sed essentia est 
          pa<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ternitas. ergo essentia generat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e926">
          ⁋ Preterea in creaturie 
          <lb ed="#L" n="79"/>generare et generari praedicantur de aliquibus
          medianti<lb ed="#L" n="80" break="no"/>bus aliis. ergo eadem ratione in divinis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e933">
          ⁋ Ad primum
          pos<lb ed="#L" n="81" break="no"/>set responderi leuiter secundum consmen. vii. meth. commen. 
          <lb ed="#L" n="82"/>xxi. quod quidditas hominis vno modo est homo et alio modo  
          <lb ed="#L" n="83"/>non. quia est homo quae est forma. et non est homo qui est com 
          <lb ed="#L" n="84"/>positus ex materia et forma. Aliter dicor quod potest hoc 
          <lb ed="#L" n="85"/>simpliciter negari. humanitas est homo. et similiter ista. 
          <lb ed="#L" n="86"/>humanitas currit. humanitas est alba.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e949">
          ⁋ Ad
          cu<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ius intellectum sciendum quod sicut aliqua sincathego 
          <lb ed="#L" n="88"/>reumata includunt ex vsu loquentium aliqua
          ca<lb ed="#L" n="89" break="no"/>thegoreumata. sicut patet de hoc signo quaelibet quod 
          <lb ed="#L" n="90"/>includit suum distribuibile per equiualentiam. Aliter 
          <lb ed="#L" n="91"/>enim hec non esset propria quodlibet est ens. sicut nec 
          <lb ed="#L" n="92"/>ista. omnis est ens. vel ista omne est ens et tamen hoc 
          <lb ed="#L" n="93"/>conceditur. quia valet istam. omne ess est ens. et ita istud 
          <lb ed="#L" n="94"/>signum quaelibet equiualet signo distributiuo et di 
          <lb ed="#L" n="95"/>stribuibili scilicet huic quod dico omne ens. Similiter 
          <lb ed="#L" n="96"/>dicendo. totus sortes secundum quod totus tenetur sincathe 
          <lb ed="#L" n="97"/>goreumatice. le totus includit suum distribuibi 
          <lb ed="#L" n="98"/>le. quia valet hoc totum quaelibet pars sortis. et ita est
          di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cendum in multr aliis. Eoud modo ex communi vsu loquendi aliqua 
          <lb ed="#L" n="100"/>cathegoreumata includunt: sincathogoreumata 
          <lb ed="#L" n="101"/>et hoc peper breuitatem loquendi. et ita est in proposito quod 
          ta<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lia abstracta ex vsu aliquorum auctorumincludunt ali 
          <lb ed="#L" n="103"/>quae sincathegoreumam sicut tnc vel per sc vel secundum quid et 
          <lb ed="#L" n="104"/>huiusmodi. et ita ista humanitas est homo vel homo est humanitas 
          <lb ed="#L" n="105"/>valet istam. homo neccessario est humanitas. vel homo per se est
          huma<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nitas. et ista humanitas est alba. vel humanitas
          cur<lb ed="#L" n="107" break="no"/>rit. valet istam. humanitas neccessario est alba. vel
          ne<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cessario currit. quae omns false sunt. et ideo omnes tales 
          <lb ed="#L" n="109"/>humanitas est ho. humanitas est alba. humanitas 
          <lb ed="#L" n="110"/>currit. essent vere de virtute sermonis si humanitas 
          <!--287.xml-->
          <pb ed="#L" n="142-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>precise supponeret pro aliqua re. sicut albedo vel 
          <lb ed="#L" n="2"/>homo vel huiusmodi. et supponunt praecise pro rebus. quia 
          <lb ed="#L" n="3"/>non est aliqua respro qua potest supponere cui non 
          attri<lb ed="#L" n="4" break="no"/>buuntur praedicata omni modo expresso in propositione. et hoc 
          <lb ed="#L" n="5"/>maxime debet concedi ab illis quae negant vnitatem 
          <lb ed="#L" n="6"/>minorem numerali et distinctione formalem. quamuis 
          <lb ed="#L" n="7"/>alii possent facilius hoc saluare per fundamentui 
          <lb ed="#L" n="8"/>eorum simpliciter falsum. de quo dictum est dist. ii.
          Ue<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rumtamen si intelligantur modo praedicto debent negari. 
          <lb ed="#L" n="10"/>qui praedicata non attribuuntur illi neccessario pro quo hui 
          <lb ed="#L" n="11"/>manitas supponit. et iste modus sincathegoreu 
          <lb ed="#L" n="12"/>maticus neccessario intelligitur in illo quod supponit. 
          <lb ed="#L" n="13"/>Unde accipiendo humanitatem secundum quod praecise super 
          <lb ed="#L" n="14"/>ponit pro re et non includit aliquem modum
          sincathe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>goreumaticum. tunc omnes iste essent vere.
          humani<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tas est homo. humanitas currit. humanitas est 
          <lb ed="#L" n="17"/>alba. et sic de aliis. tamen quelibet istarum esset 
          contin<lb ed="#L" n="18" break="no"/>gens. De vltimis patet quod forent contingentes. sic iste 
          <lb ed="#L" n="19"/>sunt contingentes. homo currit homo est albus. 
          <lb ed="#L" n="20"/>et sic de aliis. sed de ista humanitas est homo 
          <lb ed="#L" n="21"/>humanitas est animal et de huiusmodi dubium esset magis. 
          <lb ed="#L" n="22"/>De quo tamen dico quod sunt contingentes. quia manentibus 
          <lb ed="#L" n="23"/>rebus possunt esse false. Unde si non esset nisi vna
          hu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>manitas in mundo. et illa esset assumpta a verbo 
          <lb ed="#L" n="25"/>hec esset falsa simpliciter. humanitas est homo. sicut hoc 
          <lb ed="#L" n="26"/>esset falsa simpliciter. homo est humanitas. Cuius 
          <lb ed="#L" n="27"/>ratio est. quia homo concretum supponeret nisi pro
          suppoe<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sito sustentante naturam humanam seu humanita 
          <lb ed="#L" n="29"/>em. et tamen suppositum simpliciter non est humanitas 
          <lb ed="#L" n="30"/>Si dicatur quod tunc homo non supponeret pro eodem 
          <lb ed="#L" n="31"/>quod significat. et ita videretur esse concretum. sicut 
          <lb ed="#L" n="32"/>album quod non est verum. Similiter tunc hec esset vera 
          hu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>manitas est in intellectu. est in effectu. que tamen 
          <lb ed="#L" n="34"/>omnia negat Auicena
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e1084">
          ⁋ Respondeo quod homo est 
          concre<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tum aliquo modo. non tamen sicut album et huiusmodi
          con<lb ed="#L" n="36" break="no"/>creta accidentalia. Cuius ratio est. quia album semper suppe 
          <lb ed="#L" n="37"/>nit pro re alia ab albedine. nisi forte supponat prao 
          <lb ed="#L" n="38"/>ipsa albedine. quod non est de virtute sermnonis. et ideo 
          <lb ed="#L" n="39"/>nunquam potest concedi quod albedo est alba. quia
          diffi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nitio exprimens quid nominis ipsius albi est ista. aliquid 
          <lb ed="#L" n="41"/>informatum albedine. et quia albedo nnumquam
          infor<lb ed="#L" n="42" break="no"/>matur albedine. ideo albedo nunquam est alba. homo 
          <lb ed="#L" n="43"/>autem et huiusmodi sunt concreta. et aliquando supponit pro re 
          <lb ed="#L" n="44"/>alia quam sit importata per abstractum. et aliquando pro illa 
          <lb ed="#L" n="45"/>eadem re importata per abstractum. quia diffinitio 
          ex<lb ed="#L" n="46" break="no"/>primens quid nominis est talis quod homo est res 
          huma<lb ed="#L" n="47" break="no"/>nitatem sustentans. vel humanitas nulli alteri
          in<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nitens. et ideo supponit pro omni sustentante
          huma<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nitatem. et tunc supponit pro re alia ab
          humanita<lb ed="#L" n="50" break="no"/>te. et ideo praedicatio humanitatis de homine pro tali est 
          <lb ed="#L" n="51"/>simpliciter falsa. Supponit etiam pro humanitate nulli 
          <lb ed="#L" n="52"/>alteri innitente et solum pro tali. et si nulla
          humani<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tas innitatur alteri. tunc supponit praecise pro
          huma<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nitate. et tunc omnis homo eset humanitas. nisi
          in<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cluderetur aliquod spaiale sincathegoreuma modo  
          <!--287.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 142-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>exposito. et tamen illa esset contingens. quia homo numquam 
          <lb ed="#L" n="57"/>supponit pro humanitate nisi quando alteri non innititur. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e1143">
          <lb ed="#L" n="58"/>⁋ Ad secundum dico quod sicut humanitas ex vsu
          lo<lb ed="#L" n="59" break="no"/>quentium includit aliquando hoc sincathegoreuma
          ne<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cessario vel per se. ita aliquando includit hoc. sincathego 
          <lb ed="#L" n="61"/>reuma per se primo modo quod satis innuit
          Auicen<lb ed="#L" n="62" break="no"/>na assignans rationem quare humanitas vel
          equeni<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tas. nec est vna nec plures. nec in effectu. nec 
          <lb ed="#L" n="64"/>in intellectu. nec in actu. nec in potentia. quia sci 
          <lb ed="#L" n="65"/>nullum istorum ponitur in eius diffinitione. et ideo nullum 
          <lb ed="#L" n="66"/>istorum praedicatur de ea primo modo dicendi per se. et ideo 
          <lb ed="#L" n="67"/>intelligit quod equinitas nec est in actu nec in
          po<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tentia per se primo modo quecumque tamen res 
          importe<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tur per equinitatem. illa veraciter vel est in actu 
          <lb ed="#L" n="70"/>vel in potentia. et eodem modo non posset negari quod 
          <lb ed="#L" n="71"/>equinitas esset animalitas. quia non adequate. Et ita per 
          <lb ed="#L" n="72"/>talia sincathegoreumata de vsu loquentium
          in<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tellecta in talibus abstractis possunt saluari omns 
          <lb ed="#L" n="74"/>auctoritates negantes aliqua praedicata a talibus
          ab<lb ed="#L" n="75" break="no"/>stractis. que tamen vere dicuntur de concretis. Et hoc 
          <lb ed="#L" n="76"/>posset confirmari per Auicennam quae ita dicit. quod animal 
          <lb ed="#L" n="77"/>secundum quod animal. nec est in actu nec in potentia. nec 
          <lb ed="#L" n="78"/>vnum nec plura. sicut dicit quod equinitas secundum quod
          equi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nitas. nec est in actu nec in potentia etc. Et ita 
          <lb ed="#L" n="80"/>omnia talia vere negantur a concretis cum 
          reduplica<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tionibus negatis vel aliis sincathegoreumatibs 
          <lb ed="#L" n="82"/>negatis sicut abstractus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e1201">
          ⁋ Ad secundum dico quamuis 
          <lb ed="#L" n="83"/>generare et paternitas sic sint simpliciter idem. secundum quod 
          <lb ed="#L" n="84"/>generare accipitur nominaliter. sicut essentia et paternitas. et 
          <lb ed="#L" n="85"/>ideo sicut haec est concedenda essentia est paternitas. ita et 
          <lb ed="#L" n="86"/>illa. essentia est generare. tamen illud verbum non praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="87"/>essentia. dicendo essentia generat. propter causam prius dictam 
          <lb ed="#L" n="88"/>Ad vltimum dico quod quamuis in creaturis generare 
          <lb ed="#L" n="89"/>et generari praedicentur de aliquibus mediantibus aliis 
          <lb ed="#L" n="90"/>sicut dicitur quod ignis generat. quamuis forte non sit verum 
          <lb ed="#L" n="91"/>nisi quia hoc est vera. calor generat. vel aliqua talis in qua 
          <lb ed="#L" n="92"/>affirmatur generans de forma. quae est principium agendia 
          <lb ed="#L" n="93"/>tamen communiter loquentes non sic recipiunt talem predica 
          <lb ed="#L" n="94"/>tionem in divinis. et hoc rationabiliter. quia in creaturis illud 
          <lb ed="#L" n="95"/>quod sic denominatur mediate generare. quia aliud primo 
          <lb ed="#L" n="96"/>denominatur generare est realiter distinctum a generato et prius 
          <lb ed="#L" n="97"/>eo. non sic autem in divinis. et ideo essentia non dicitur generare. 
          <lb ed="#L" n="98"/>qui tunc distingueretur cum secundum omns omne generans 
          <lb ed="#L" n="99"/>distinguitur a genito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e1240">
          ⁋ Ad primum principale dico 
          <lb ed="#L" n="100"/>quod essentia non est res generans. si le generans tenei 
          <lb ed="#L" n="101"/>pure participialiter et adiectiue. sed est res non generans 
          <lb ed="#L" n="102"/>qui essentia non generans. Et quando dicitur quod essentia est pater
          conce<lb ed="#L" n="103" break="no"/>do. Et quando dicitur quod est pater generans vel pater non generans. Potest 
          <lb ed="#L" n="104"/>dici quod si luo gnerans tenetur pure adiective quod neuter 
          <lb ed="#L" n="105"/>est concedenda. Cuius ratio est. quia aliquando ad hoc quod determina 
          <lb ed="#L" n="106"/>bile sumptum cum aliqua determinatione praedicetur de 
          <lb ed="#L" n="107"/>aliquo. requiritur quod detminatio vere praedicetur de de 
          <lb ed="#L" n="108"/>terminabili. et quod tam determinatio quam
          deter<lb ed="#L" n="109" break="no"/>minabile praedicetur de principali subiecto sicut 
          <lb ed="#L" n="110"/>ad veritatem istius. sortes est homo albus. requiritur 
          <!--288.xml-->
          <pb ed="#L" n="143-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>veritas istarum trium. quod sortes est homo. sortes est 
          <lb ed="#L" n="2"/>albus. et homo est albus. et tunc esset hoc falsa. essentia est 
          <lb ed="#L" n="3"/>pater generans. quia hoc est falsa. est essentia est generans. et 
          <lb ed="#L" n="4"/>haec esset falsa. essentia est piater non generas. quia hec  
          <lb ed="#L" n="5"/>falsa. pater est non generans. et ita in talibus compositir 
          <lb ed="#L" n="6"/>non oportet quod a quo negatur aliquod tale compositum. quod vna 
          <lb ed="#L" n="7"/>pars sumpta cum opposita contradictione alterius
          ve<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rificetur de eodem. sicut non sequitur. asinus non est 
          <lb ed="#L" n="9"/>lignum album. ergo est lignum non album. et tamen non est
          om<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nino simile. quia nusquam inuenitur nisi in deo quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="11"/>praedicatur de aliquo. et de praedicato sumpto 
          vnifor<lb ed="#L" n="12" break="no"/>miter. et secundum eandem supponem aliquid praedicetur. quin 
          <lb ed="#L" n="13"/>praedicetur de subiecto. et ita talis modus arguendi 
          <lb ed="#L" n="14"/>omnis pater generat. essentia est pater. ergo essentia
          ge<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nerat. vbi pater eodem modo supponit in vtraque
          pro<lb ed="#L" n="16" break="no"/>pone. semper tenet. praeterque in proposito in diuinis 
          <lb ed="#L" n="17"/>Et tota causa est. quia nusquam alibi possunt tres res.
          qua<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rum nulla est alia res esse vna res numero. et ita 
          <lb ed="#L" n="19"/>ibi solum potest aliquid vere affirmari de vna
          illa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rum rerum. et tamen negari ab illa re quae est ille tres res 
          <lb ed="#L" n="21"/>propter identitatem illius rei cum illis tribus rebus 
          <lb ed="#L" n="22"/>et propter distinctionem illarum trium rerum inter se 
          <lb ed="#L" n="23"/>Si tamen posset haberi talis sensus illius propositionis. 
          <lb ed="#L" n="24"/>essentia est pater. et ille pater est generans. tunc esset 
          con<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cedendum quod essentia est pater generans. sed tunc 
          <lb ed="#L" n="26"/>non valet consequentia. ergo essentia est generans. sicut non sed 
          <lb ed="#L" n="27"/>tur. pater est generans. essentia est pater. ergo essentia est 
          <lb ed="#L" n="28"/>generans.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e1333">
          ⁋ Ad secundum dico quod posito quod essentie 
          <lb ed="#L" n="29"/>diuina sit ratio agendi vel generandi. et ita vere ratio 
          <lb ed="#L" n="30"/>generandi sicut forma in creaturis est ratio agendi 
          <lb ed="#L" n="31"/>tamen non debet concedi quod essentia generat sicut debet 
          conce<lb ed="#L" n="32" break="no"/>di in creaturis quod forma agit vel generat. Et ratio 
          <lb ed="#L" n="33"/>dicta est. quia essentia diuina non distinguitur a
          ge<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nerato. sicut forma creata distinguitur a
          ge<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nerato. Et ideo illas probationes quae probant quod forma 
          <lb ed="#L" n="36"/>creata que est ratio agendi vel gnandi vere agit 
          <lb ed="#L" n="37"/>et generat. concedo. nisi forte auctores intelligant 
          <lb ed="#L" n="38"/>illud non agit quod est in alio. et tunc non est 
          dispu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tatio nisi de modo loquendi de quo non est cura 
          <lb ed="#L" n="40"/>ad praesens. sed intelligendo sicut intelligit philosophus. v. 
          <lb ed="#L" n="41"/>meth. quod illud est causa ad cuius esse sequitur
          effe<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ctus. et quo posito potest poni effectus. et quo 
          <lb ed="#L" n="43"/>non posito non ponitur effectus. et eodem modo 
          pro<lb ed="#L" n="44" break="no"/>portionabiliter de agente et generante. sic dico quod 
          <lb ed="#L" n="45"/>forma creata vere agit et vere generat et per se et 
          <lb ed="#L" n="46"/>suppositum vel etiam compositum non generatur nec 
          <lb ed="#L" n="47"/>agit nisi per accidens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e1377">
          ⁋ Secus tamen est de generato. 
          <lb ed="#L" n="48"/>qui compositum praecise generatur. et nec forma
          gene<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ratur nec materia proprie loquendo. sicut alias 
          <lb ed="#L" n="50"/>patebit. Et si dicatur quod actiones sunt
          suppo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>sitorum. Dico quod hec propositio non inuenitur in 
          <lb ed="#L" n="52"/>philosophia. sed dicitur quod actiones et operatio 
          <lb ed="#L" n="53"/>nes reales sunt singularium. quia nihil est reale ni 
          <lb ed="#L" n="54"/>si singulare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e598-d1e1395">
          ⁋ Ad tertium argumentum et quartum 
          <lb ed="#L" n="55"/>patet per predicta.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>