<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 11(13)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 11(13)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="304-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2028"><!-- l2q11(13) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2028-Hd1e108">Quaestio 11(13)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e111">
          Questio. xiii. 
          <lb ed="#L" n="68"/>UTrum tempus sit 
          men<lb ed="#L" n="69" break="no"/>sura angelorum. Dico quod
          quadruple<lb ed="#L" n="70" break="no"/>est mensura: extensionis: multitudini 
          <lb ed="#L" n="71"/>durationis et perefectionis. Extensionis in continuis sicut 
          <lb ed="#L" n="72"/>vlna panni. multitudinis sicut vnitas numeri. 
          du<lb ed="#L" n="73" break="no"/>rationis: sicut tempus mensurat motum. perfectionis: sicut 
          <lb ed="#L" n="74"/>deus respectu creaturarum: et albedo respectu co 
          <lb ed="#L" n="75"/>lorum. et hoc si per congnitionem dei intuitiuam et 
          creatura<lb ed="#L" n="76" break="no"/>rum potest cognosci que creatura est perfectior et quae in 
          <lb ed="#L" n="77"/>perfectior per hoc quod vna magis ad deuaccedit quam
          a<lb ed="#L" n="78" break="no"/>lia. et alio modo non potest dici mensura sicut diectum est 
          <lb ed="#L" n="79"/>prius. et eodem modo est de albedine respectu
          alio<lb ed="#L" n="80" break="no"/>rum colorum. et dicitur mensura perfectionis si per eius cognito 
          <lb ed="#L" n="81"/>nem intuitiuam: per cognitionem aliorum colorum potest quis 
          <lb ed="#L" n="82"/>cognoscere quod vnus color sit perfectior alio: puta 
          <lb ed="#L" n="83"/>rubedo nigredine per hoc quod vnus plus accedit 
          <lb ed="#L" n="84"/>ad perfectionem albedinis quam alius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e150">
          ⁋ Secundo dico 
          <lb ed="#L" n="85"/>quod euum non potest poni in angelo mensurans durationem 
          <lb ed="#L" n="86"/>angeli: quia sic aut esset in genere substantie au 
          <lb ed="#L" n="87"/>accidentis. non in genere substantie: quia tunc vel esset 
          <lb ed="#L" n="88"/>angelus vel pars angeli. non angelus: quia nihil est 
          <lb ed="#L" n="89"/>mensura suiipius. nec pars: quia tunc angelus
          con<lb ed="#L" n="90" break="no"/>poneretur ex duabus substantiis: nec in gnere 
          acciden<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tis: quia nec est absolutum nec respectiuum. non abse 
          <lb ed="#L" n="92"/>lutum: quia angelus potest creari et conseruari sine omni alio 
          <lb ed="#L" n="93"/>absoluto. ergo potest sic durare. et per consequens tale acci 
          <lb ed="#L" n="94"/>dens non est mensura durationis eius. Confirmatur: quia de 
          <lb ed="#L" n="95"/>ratione mensure est quod sit notior mensurato: sed nullum 
          <lb ed="#L" n="96"/>accidens absolutum mensurans angelum est notius 
          <lb ed="#L" n="97"/>substantia angeli. ergo etc. Et per istud patet quod nullus 
          <lb ed="#L" n="98"/>respectus potest dici enum mensurans durationem ange 
          <lb ed="#L" n="99"/>liquia est innotior angelo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e185">
          ⁋ Item nec deus nec
          an<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gelus potest dici mensura durationis alterius angel 
          <lb ed="#L" n="101"/>qui illud per quod non potest cognosci quae duratio anger 
          <lb ed="#L" n="102"/>li est maior vel minor illud non est mensura 
          alicu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ius: sed per deum vel angelum non potest cognosci quae 
          dura<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tio angeli est longior vel breuior sicut patet de se 
          <lb ed="#L" n="105"/>ergo etc. Item per nihil quod equaliter respicit maiorem 
          <lb ed="#L" n="106"/>durationem et minorem potest cognosci maior vel mi 
          <lb ed="#L" n="107"/>nor duratio alicuius: sed deus et angelus quicunque 
          <lb ed="#L" n="108"/>suntihmodi: quia equaliter respiciunt angelum plus 
          du<lb ed="#L" n="109" break="no"/>rantem et minus. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e209">
          ⁋ his visis dico ad quaestio¬ 
          <!--612.xml-->
          <pb ed="#L" n="305-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nem quod tempus est mensura durationis angelorum sicut est 
          <lb ed="#L" n="2"/>mensura motus. probatur: quia illud quod non habet durato 
          <lb ed="#L" n="3"/>nem maiorem vel minorem: nisi quia coexistit maiori vel 
          <lb ed="#L" n="4"/>minori successioni in actu vel in potentia: illud 
          men<lb ed="#L" n="5" break="no"/>suratur tempore: sed duratio angeli est huiusmodi. ergo etc. maior 
          <lb ed="#L" n="6"/>patet: et minor probatur: quia angelus dicitur magis vel minus 
          <lb ed="#L" n="7"/>durare: quia coexistit maiori vel minori tempori vel ex 
          <lb ed="#L" n="8"/>natura sui vel perfectione. si detur primum habetur
          proposi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tum. si sc deunum tunc sequitur quod quanto angelus esset
          perfe<lb ed="#L" n="10" break="no"/>etior tanto deberetur illi duratiormaior. et per consequens si 
          <lb ed="#L" n="11"/>deus modo crearet vnum angelum perfectiorem omni alio
          ane<lb ed="#L" n="12" break="no"/>gelo iam creato quod plus durasset quam vnus alius in 
          <lb ed="#L" n="13"/>principio mundi creatus: quod est manifeste falsum. 
          <lb ed="#L" n="14"/>Item omne cui competit breue vel longum mensuratur 
          <lb ed="#L" n="15"/>tempore: quia ille sunt passiones temporis: sed duratio ange 
          <lb ed="#L" n="16"/>li est huiusmodi: quia alia est breuior alia est diuturnior. 
          <lb ed="#L" n="17"/>Item duratio substantie corruptibilis mensuratur 
          <lb ed="#L" n="18"/>tempore: quia coexistit maiori vel minori tempori actu vel 
          po<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tentia. ergo eodem modo duratio angeli mesuratur tempore
          pro<lb ed="#L" n="20" break="no"/>pter eandem rationem. consequentia patet: quia non est maior 
          ra<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tio de vno quam de alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e265">
          ⁋ Si dicas quod substantia 
          ge<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nerabilis et corruptibilis dependet a tempore: quia 
          <lb ed="#L" n="23"/>causatur a motu celi: sed substantia celi non. Contra 
          <lb ed="#L" n="24"/>si celum staret et omnia corpora celestia in directo 
          aspe<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctu et debita approximatione ad ista inferiora 
          <lb ed="#L" n="26"/>adhuc virtute celi non moti produceretur omnis
          sub<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stantia corruptibilis quae modo producitur mediante 
          mo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tum. hoc patet: quia motus nihil facit nisi quod approximat 
          <lb ed="#L" n="29"/>agens passo. vnde propter maiorem approximationem 
          <lb ed="#L" n="30"/>solis in estate quam in hveme aliqua producuntur in esta 
          <lb ed="#L" n="31"/>te et non in hyeme. et ideo quicquid producitur a corpore 
          <lb ed="#L" n="32"/>celesti: scilicet a celo mediante motu produceretur sine 
          <lb ed="#L" n="33"/>motu si celum esset debito modo istis inferioribus 
          <lb ed="#L" n="34"/>approximatum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e296">
          ⁋ Si dicas quod duratio substantie 
          <lb ed="#L" n="35"/>corruptibilis mensuratur instanti et non tempore
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e301">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tra. maioritas et minoritas non sunt in
          mensura<lb ed="#L" n="37" break="no"/>to nisi quia sunt in mensura: sed vna substantia 
          corru<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ptibilis dicitur magis durare et alia minus. ergo ista 
          <lb ed="#L" n="39"/>reperiuntur in mensura substantie: sed ista non 
          compe<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tunt instanti sed tempori. ergo etc. Item mensura est perfectior 
          <lb ed="#L" n="41"/>mensurato: sed instans non est perfectius substantia
          cor<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ruptibili. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e319">
          ⁋ Sic ergo dico quod in angelis no 
          <lb ed="#L" n="43"/>est mensura extesionis: quia in eis non est quantitas 
          <lb ed="#L" n="44"/>molis quae tali mensura mensuratur nec perfectionis: 
          <lb ed="#L" n="45"/>ita quod angelus vnus sit mensura perfectionis aliorum an 
          <lb ed="#L" n="46"/>gelorum: sed sic potest dici deus mensura perfectonis omnium 
          <lb ed="#L" n="47"/>angelorum si per cognitionem dei et creaturarum potest 
          <lb ed="#L" n="48"/>cognosci quod vna sit perfectior: quia plus accedit ad  
          <lb ed="#L" n="49"/>perfectionem dei quam alia: et aliter non sicut sepe dictum 
          <lb ed="#L" n="50"/>est. et ideo si esset aliquis angelus qui sic se haberet ad  
          <lb ed="#L" n="51"/>alios angelos ille posset dici mensura perfectionis 
          <lb ed="#L" n="52"/>angelorum: sed loquendo de mensura multitudinis: 
          <lb ed="#L" n="53"/>illa potest poni in angelo. et hoc per vnitatem vel in 
          conce<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ptu vel in re: licet non per aliquod determinate sicut
          su<lb ed="#L" n="55" break="no"/>pra dictum est in aliis quaestionibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e350">
          ⁋ Sed loquendo de 
          <!--612.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 305-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>mensura durationis sic. dico quod angeli mensuram 
          <lb ed="#L" n="57"/>tur per tempus et non per euum. quia euum nihil est. nec est 
          <lb ed="#L" n="58"/>illud verum de virtute sermonis. deus mensuratur 
          <lb ed="#L" n="59"/>eternitate. quia deus est omnino immensus. quia non 
          men<lb ed="#L" n="60" break="no"/>suratur per creaturam aliquam vt certum est. nec per
          essen<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tiam suam. quia mensura et mensuratum debent distingui 
          <lb ed="#L" n="62"/>realiter vt supra dictum est. vnde quando dicis quod deus 
          men<lb ed="#L" n="63" break="no"/>suratur eternitate: nihil aliud intelligitur nisi quod
          du<lb ed="#L" n="64" break="no"/>rationem dei mensuramus toto tempore in actu et
          po<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tentia. quia scilicet cuilibet parti temporis conexistit neccessario 
          <lb ed="#L" n="66"/>Ex istis patet quod angelus proprie non habet nisi duas 
          <lb ed="#L" n="67"/>mensuras. quarum vtraque est simplicit vna. quia
          li<lb ed="#L" n="68" break="no"/>cet in angelis sit mensura multitudinis. tamen haec non 
          <lb ed="#L" n="69"/>est per vnum angelum determinate. sed habet simpliciter vnam 
          <lb ed="#L" n="70"/>mensuram perfectionis quae est deus. et hoc suppositis 
          <lb ed="#L" n="71"/>prius dictis de mensura perfectionis. et habet aliam 
          <lb ed="#L" n="72"/>mensuram durationis. et illa est tempus et non euum. 
          <lb ed="#L" n="73"/>Et ex hoc patet. quod angelus non habet nisi duas 
          quantita<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tes. scilicet durationis et perfectionis. Ex istis etiam patet. quod 
          <lb ed="#L" n="75"/>mensura angeli non est eadem realiter cum angelo. Quia 
          <lb ed="#L" n="76"/>nec deus quae est mensura perfectionis. nec tempus quod 
          <lb ed="#L" n="77"/>est mensura durationis est idem realiter cum angelo. et hoc 
          <lb ed="#L" n="78"/>est etiam verum in mensura extensionis et multitud 
          <lb ed="#L" n="79"/>nis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e411">
          ⁋ Sed contra ista quadam doctor arguit probando 
          <lb ed="#L" n="80"/>quod angeli mensurantur euo tanquam mensura media ini 
          <lb ed="#L" n="81"/>eternitatem et tempus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e419">
          ⁋ Primo sic. sicut est triplex 
          <lb ed="#L" n="82"/>esse in generali: ita triplex est mensura: sed inuenimus 
          <lb ed="#L" n="83"/>triplex es. scilicet esse permanens ex se. et hoc conuenit 
          <lb ed="#L" n="84"/>deo. et ideo illud esse mensuratur eternitate. Secundum esse 
          <lb ed="#L" n="85"/>est permanens: sed hoc est virtute alterius. et hoc esse co 
          <lb ed="#L" n="86"/>uenit angelis. et ideo videntur participare quasdam 
          condi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tiones eternitatis scilicet habere totum esse simul: et habere esse 
          <lb ed="#L" n="88"/>perpetuum quantum ex se est. quia tamen non conuenit eis 
          <lb ed="#L" n="89"/>eternitas simpliciter. ideo non possunt mensurari etenitate. 
          <lb ed="#L" n="90"/>ideo mensurantur cuo quod est quadam participatio
          eterni<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tatis. Tertium esse est successiuum quod couenit
          omni<lb ed="#L" n="92" break="no"/>bus corporibus. et ideo omnia corpora mensurantur tempore. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e445">
          <lb ed="#L" n="93"/>⁋ Secundo secundum Anselmum aliqua mensurantur eternitate 
          <lb ed="#L" n="94"/>et aliqua tempore. et aliqua euo quae sunt media. ergo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e452">
          ⁋
          Ter<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tio secundum eundem anselmum prosologio ca. xx. vbi dicit 
          <lb ed="#L" n="96"/>quod deus regnat ineternum et vltra omnia: propter tria. 
          <lb ed="#L" n="97"/> Primo quia est causa omnium et non econuerso. Secundo quia 
          <lb ed="#L" n="98"/>omnia possunt intelligi non esse. deus autem non sic. Tertio 
          <lb ed="#L" n="99"/>qui deus habet equaliter omnem differentiam temporis. angelus 
          <lb ed="#L" n="100"/>autem non. quia licet angelus sic se habeat ad praeteritu 
          <lb ed="#L" n="101"/>quod non possit auferri. tamen non sic se habet ad praesens 
          <lb ed="#L" n="102"/>quin possit auferri. Et ponit ibi triplex esse. Unum 
          <lb ed="#L" n="103"/>quod deficit sicut generabile et corruptibile. Aliud  
          <lb ed="#L" n="104"/>quod non deficit: potest tamen deficere vt esse angeli.
          Ter<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tium quod non desinit nec potest desinere esse: vt esse dei 
          <lb ed="#L" n="106"/>et secundum hoc triplex est mensura modo praedicto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e481">
          ⁋ 
          Ter<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tia est secundum diuersas protensiones rerum et variatio 
          <lb ed="#L" n="108"/>nes debent rerum esse diuerse mensure
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e488">
          ⁋ Nunc 
          <lb ed="#L" n="109"/>autem triplex est esse rerum. scilicet esse protensum et
          va<lb ed="#L" n="110" break="no"/>riatum: sicut esse generabilium et corruptibilium. esse 
          <!--613.xml-->
          <pb ed="#L" n="305-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>protensum: sed non variatum vt esse angeli. esse nec 
          <lb ed="#L" n="2"/>protensum nec variatum sicut esse dei. et secundum hoc 
          po<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nitur triplex mensura modo praedicto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e508">
          ⁋ secundo probat quod 
          <lb ed="#L" n="4"/>tot sunt eua quot sunt euiterna: quia si esset tantu 
          <lb ed="#L" n="5"/>vnum euum omnium euiternorum sicut est tantum vnum tempus 
          <lb ed="#L" n="6"/>omnium temporalium. tunc sicut illud quod est subiectum temporis 
          <lb ed="#L" n="7"/>excedit omnia temporalia: ita ille angelus in quo esset 
          <lb ed="#L" n="8"/>euum esset perfectior omnibus aliis: et tunc esset deus. et 
          <lb ed="#L" n="9"/>similiter si tempus poneretur in vna re temporali subiectiue
          po<lb ed="#L" n="10" break="no"/>neretur in omnibus eadem ratione. ergo eodem modo euum si 
          pona<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tur in vno angelo et in omnibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e529">
          ⁋ Item si poneretur tantum 
          <lb ed="#L" n="12"/>in vno angelo: ille angelus esset simplicitatis 
          <lb ed="#L" n="13"/>infinite sicut motus celi in quo ponitur tempus est
          infi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nite regularitatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e538">
          ⁋ Item tunc deus non posset facere 
          <lb ed="#L" n="15"/>vnum angelum simpliciorem angelo iam fancto: quod
          fal<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sum est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e545">
          ⁋ Item quanto mensurata sunt nobiliora
          tam<lb ed="#L" n="17" break="no"/>to habent mensuras magis distinctas. patet: quia mensu 
          <lb ed="#L" n="18"/>ra de genere qualitatis est per se in genere quantitatis et mensu 
          <lb ed="#L" n="19"/>ratum per reductionem vt punctus et vnitas: sed in genere 
          <lb ed="#L" n="20"/>substantie mensura: nec per se nec per reductionem est 
          <lb ed="#L" n="21"/>in genere secundum commentatorem quarto metaphisice quae di 
          <lb ed="#L" n="22"/>cit quod mensura in genere substantie est deus. si ergo vnus 
          <lb ed="#L" n="23"/>angelus esset euum et mensura omnium angelorum: ille an 
          <lb ed="#L" n="24"/>gelus non esset in genere substantie: nec per se nec per 
          <lb ed="#L" n="25"/>reductionem. et per consequens esset deus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e567">
          ⁋ Ite
          mensura<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tum dependet simpliciter a mensura. si igitur vnus angel 
          <lb ed="#L" n="27"/>esset mensura omnium angelorum: omnes angeli
          depede<lb ed="#L" n="28" break="no"/>rent ab eo. et per consequens crearentur ab eo: quod est falsum. 
          <lb ed="#L" n="29"/>Ite vnumquodque sicut se habet ad cognoscibilitatem 
          <lb ed="#L" n="30"/>ita ad entitate: cum ergo mensura sit causa cognoscibili 
          <lb ed="#L" n="31"/>tatis mensurati est causa entitatis eius. et per consequens si vnus 
          <lb ed="#L" n="32"/>angelus esset mensura aliorum angelorum: ipse esset 
          <lb ed="#L" n="33"/>casa aliorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e587">
          ⁋ Item quando aliqua distinguntur et vnum facit ad  
          <lb ed="#L" n="34"/>cognitionem alterius: vnum est habitus: aliud priuatio 
          <lb ed="#L" n="35"/>Propter ista argumenta ponit euum esse
          mensu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ram distinctam a tempore et eternitate. et tot esse eua 
          <lb ed="#L" n="37"/>quot angeli. vnde dicit quod euum non dicit vltra
          eui<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ternitate nisi habitudinem quandam et modum essen 
          <lb ed="#L" n="39"/>di: et simultatem sine successione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e603">
          ⁋ Sed conclusio ista primo 
          <lb ed="#L" n="40"/>arguam. secundo soluam rationes eius. Circa primum
          com<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tra illud quod ponit euum esse habitudinem quandam 
          <lb ed="#L" n="42"/>vltra angelum. quaero quo differt illa habitudo ab 
          <lb ed="#L" n="43"/>essentia angeli: aut ratione. et hoc est contrsi eum: quia dicit quod 
          <lb ed="#L" n="44"/>non differt per operationem intellectus. aut differt a parte 
          <lb ed="#L" n="45"/>rei: et tunc distinguitur realiter: quia ipse non ponit
          di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>stinctionem aliquam mediam inter distinctionem
          rea<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lem et rationis. et sic distinguitur realiter. et hoc est coneum 
          <lb ed="#L" n="48"/>qui ponit quod sit idem cum angelo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e626">
          ⁋ Si dicas quod non 
          <lb ed="#L" n="49"/>est res sec modus rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e631">
          ⁋ Contra hoc arguitur sic 
          <lb ed="#L" n="50"/>Qualitas et quantitas sunt modi substantie 
          <lb ed="#L" n="51"/>quia non sunt per te entia nisi quia entis: et tamen
          di<lb ed="#L" n="52" break="no"/>stinguntur realiter a substantia. ergo non 
          obstan<lb ed="#L" n="53" break="no"/>te quod sint modi rei: tamen possunt dici realiter tales 
          <lb ed="#L" n="54"/>habitudines (ab illis quorum suntdistincte et 
          <lb ed="#L" n="55"/>se et differentes. Item circumscripta omni operatione 
          <!--613.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 305-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>intellenctus. quaero an est tanta identitas inter euum et 
          <lb ed="#L" n="57"/>euiternum quanta est inter euiternum et euiternum aut 
          <lb ed="#L" n="58"/>non. si sic tunc non plus est euum mensura euitermi qua 
          <lb ed="#L" n="59"/>econuerso. Quia quando aliqua sunt omnino eadem: quicquid 
          <lb ed="#L" n="60"/>praedicatur de vno et de reliquo. si modus
          grama<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ticalis non impediat. si non. ergo euum est alia res ab
          eui<lb ed="#L" n="62" break="no"/>terno. quia non ponit distinctionem mediam. et hoc est 
          <lb ed="#L" n="63"/>contra eu. igitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e670">
          ⁋ Ite aut euum dicit tantum esse euiter 
          <lb ed="#L" n="64"/>ni: aut habitudinem tantum: aut compositum ex vtroque 
          <lb ed="#L" n="65"/>Si detur primum tunc sequuntur duo inconuenientia. 
          <lb ed="#L" n="66"/>Unum est quod idem sit mesura sui: quod fecilitum est. quia 
          men<lb ed="#L" n="67" break="no"/>sura distinguitur realiter a mensurato. Aliud quod idem 
          <lb ed="#L" n="68"/>sit notius se. quia mensura est notior mensurato. Et 
          <lb ed="#L" n="69"/>si detur secundum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e686">
          ⁋ Contra. cognitio habitudinis
          de<lb ed="#L" n="70" break="no"/>pendet ex cognitione fundamenti sui et termini cum 
          <lb ed="#L" n="71"/>ergo illa habitudo fundatur in angelo non est notior 
          <lb ed="#L" n="72"/>angelo. et per consequens non est mensura angeli.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e695">
          ⁋ Si tertium 
          <lb ed="#L" n="73"/>detur contra. istud compositum non est notius altera per 
          <lb ed="#L" n="74"/>te. similiter de ratione partis magis est mensurare totum 
          <lb ed="#L" n="75"/>quam econuerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e704">
          ⁋ Ite euum secundum eum dicit vnitatem et
          si<lb ed="#L" n="76" break="no"/>multatem partium. sed ista non sunt habitudines sec carem 
          <lb ed="#L" n="77"/>tie habitudinum. quia quae sunt vnum et simul non habent 
          <lb ed="#L" n="78"/>proprie habitudinem. quia habitudo est inter distincta 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e714">
          <lb ed="#L" n="79"/>⁋ Item sicut substantia angeli et esse eius sunt tota simul. et 
          <lb ed="#L" n="80"/>io mensurantur euo: ita esse substantiae corporalis est
          to<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tum simul. et per consequens mensuratur euo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e723">
          ⁋ Si dicas quod substant 
          <lb ed="#L" n="82"/>corporalis subiacet motui. et ideo mensuratur tempore. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e728">
          <lb ed="#L" n="83"/>⁋ Ita dico quod substantia angeli subiacet diuersis 
          affir<lb ed="#L" n="84" break="no"/>mationibus et negationibus. et per consequens mensuratur tempore 
          <lb ed="#L" n="85"/>Si dicas quod angelus quantum ad cognitiones 
          men<lb ed="#L" n="86" break="no"/>suratur tempore: sed quantum ad substantiam euo. sic dicam de substantia 
          <lb ed="#L" n="87"/>corporali per omnia: si substantia corruptibilis sine
          contra<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dictione potest manere sine omni motum. et tunc non 
          men<lb ed="#L" n="89" break="no"/>suratur tempore per te. ergo euo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e746">
          ⁋ Si dicas quod angeli ex se 
          <lb ed="#L" n="90"/>semper manet: sed corporales substantiae no. quia corrumpum 
          <lb ed="#L" n="91"/>tur per causas intrinsecas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e753">
          ⁋ Contra. illud est contra 
          <lb ed="#L" n="92"/>fide. quia quod esse alicuius effectus desinat. hoc est per 
          <lb ed="#L" n="93"/>substractionem alicuius cause conferuantis. Nunc autem 
          <lb ed="#L" n="94"/>tam angeli quam substantiae corporales dependent a deo 
          si<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cut a causa conseruante. ergo per substractionem diuine com 
          <lb ed="#L" n="96"/>seruationis ab angelo corrumpitur sicut subiecta corporalis 
          <lb ed="#L" n="97"/>corrumpitur per substractionem sue causae conferuantis: sicut 
          <lb ed="#L" n="98"/>lux corrumpitur per substractionem solis. ergo non plus dei 
          <lb ed="#L" n="99"/>minat angelus sibi ex se esse perpetuum quam subiecta
          corpora<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lis. quia ita bene deus posset coseruare in perpetuum 
          <lb ed="#L" n="101"/>vnum asinum si sibi placeret sicut vnum angelum. Sed 
          <lb ed="#L" n="102"/>ifferentia est in hoc: quia angeli possunt creari et annihilari 
          si<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ue corrumpi a solo deo a non ab agentibus creatur 
          <lb ed="#L" n="104"/>Sed substantia generabiles possunt causari et corrumpi ab 
          <lb ed="#L" n="105"/>agente creato: saltem partialitr
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e786">
          ⁋ Ex hiis tunc sic
          ar<lb ed="#L" n="106" break="no"/>guo. substantia generabilis non mesuratur euo. quia est 
          <lb ed="#L" n="107"/>generabilis et corruptibilis. ergo nec substantia angeli. 
          <lb ed="#L" n="108"/>quia est creabilis et annihilabilis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e796">
          ⁋ Item euum 
          po<lb ed="#L" n="109" break="no"/>nitur propter cognitionem durationis angelorum. sed ni 
          <lb ed="#L" n="110"/>bil est in angelo quocumque quod determinet sibi cer¬ 
          <!--614.xml-->
          <pb ed="#L" n="306-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>plex mensura. nego consequentiam: cum tamen multa
          argumen<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ta fiant super hoc. quod si sint centum esse vna mensura sul 
          <lb ed="#L" n="3"/>ficit pro omnibus: et ideo non sunt plures mensure 
          durati<lb ed="#L" n="4" break="no"/>onis alicuius quam eternitas et tempus: nec eternitas
          pro<lb ed="#L" n="5" break="no"/>prie loquendo est plus mensura dei quam immortalitas 
          <lb ed="#L" n="6"/>Quando autem sancti dicunt quod deus mensuratur eternitate 
          <lb ed="#L" n="7"/>non intelligunt quod mensuretur: quia ipse est immensus: sed 
          <lb ed="#L" n="8"/>intelligunt quod sicut per tempus et per partes temporis mensu 
          <lb ed="#L" n="9"/>ramus omnia tempora: sic durationem diuinam mensuramus 
          <lb ed="#L" n="10"/>toto tempore in actu et in potentia: quia deus coexistit 
          <lb ed="#L" n="11"/>omni tempori in actu et in potentia. Et quando dicit quod corru 
          <lb ed="#L" n="12"/>pertibilia habent esse successiuum angeli autem non: 
          <lb ed="#L" n="13"/>aut intelligit quod habent aliquod esse successiuum
          di<lb ed="#L" n="14" break="no"/>stinctum a rebus permanentibus. et hoc est falsum vt
          pro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>batum est in quaestione de motu. aut intelligit per
          suc<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cessiuum illud quod habet esse coexistens tempori. et sic ange 
          <lb ed="#L" n="17"/>lus habet esse successiuum: quia eius esse conexistit 
          succes<lb ed="#L" n="18" break="no"/>sioni eius: videlibet temporis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e848">
          ⁋ Ad aliud quod accipitur 
          <lb ed="#L" n="19"/>ab Anselmo. dico quod male allegatur: quia non 
          loqui<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tur de euo ad litteram sed tantum de eternitate et tempore.
          di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cit enim quod aliquid mensuratur eternitate vt deus: ali 
          <lb ed="#L" n="22"/>quid tempore vt inferiora: aliquid participat vtrunque: quia 
          <lb ed="#L" n="23"/>incipit in tempore et durat ineternum vt angelus: et 
          <lb ed="#L" n="24"/>ille mensuratur tempore vt dictum est. Et quando dicit de
          me<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dio quod est inuariabile et variabile. dico quod non 
          <lb ed="#L" n="26"/>oportet ponere triplicem variationem talem in mesura 
          <lb ed="#L" n="27"/>sicut in mensurato: tamen posito quod sic. dico tunc quod
          an<lb ed="#L" n="28" break="no"/>gelus habet duas mensuras: quia enim est variabilis: ideo 
          <lb ed="#L" n="29"/>mensuratur tempore modo praedicto: et quia inuariabilis: ideo habet 
          <lb ed="#L" n="30"/>aliam mensuram perfectionis: et illa est deus modo
          pre<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dicto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e879">
          ⁋ Ad aliud dico quod anselmus quando dicit quod deus 
          <lb ed="#L" n="32"/>regnat in eternum et vltra omnia: intelligit quod regnat 
          <lb ed="#L" n="33"/>vltra omnes creaturas: quia nec habet finem nec habere potest 
          <lb ed="#L" n="34"/>omnes autem alie creature: licet non habent finem: tamen habere 
          <lb ed="#L" n="35"/>possunt. et quando dicit quod aliqua creatura habet esse 
          ne<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cessario: dico quod nulla creatura magis 
          necessa<lb ed="#L" n="37" break="no"/>rio habet esse quam alia: nisi forte. quia vna potest corrumpi 
          <lb ed="#L" n="38"/>a pluribus causis: et alia a paucioribus: quia vna 
          po<lb ed="#L" n="39" break="no"/>test corrumpi ab agente creato et increato: et alia 
          <lb ed="#L" n="40"/>ab increato solum. et illud non ponit maiorem vel 
          <lb ed="#L" n="41"/>minorem necessitatem essendi habere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e903">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="42" break="no"/>co quod non magis protenditur esse angeli quam essentiam 
          <lb ed="#L" n="43"/>nec proprie dicitur protendi: nisi quia coexistit alicui modo 
          <lb ed="#L" n="44"/>tui vel actioni: et sic essentia angeli protenditur 
          <lb ed="#L" n="45"/>nec plus ex diuersitate esse arguitur diuersitas 
          <lb ed="#L" n="46"/>mensure quam ex diuersitate essentie. Nec etiam ex 
          <lb ed="#L" n="47"/>triplici esse potest argui triplex mensura: sicut 
          pri<lb ed="#L" n="48" break="no"/>us patuit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e921">
          ⁋ Ad omnia argumenta quae probant quod omnium 
          <lb ed="#L" n="49"/>angelorum non sit vnum euum: potest responderi
          concedem<lb ed="#L" n="50" break="no"/>do conclusionem supposito tamen quod euum sit mensura 
          <lb ed="#L" n="51"/>angelorum. rationes non probant quod non sit tantum vnum 
          <lb ed="#L" n="52"/>euum: quia si euum ponatur in primo angelo non ponitur 
          <lb ed="#L" n="53"/>in eo sicut mensura in meusurato: sed sicut
          acci<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dens in subiecto. sicut tempus est in primo motu: non 
          <lb ed="#L" n="55"/>sicut mensura: sed sicut accidens in subiecto. et tunc 
          <!--614.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 306-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>istam durationem maiorem vel minorem: nec quod 
          du<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cat nos ad cognitionem quod vnus angelus plus 
          du<lb ed="#L" n="58" break="no"/>rauit vel durabit et alius minus: quia hoc solum habet ex 
          <lb ed="#L" n="59"/>beneplacito diuino et totum est in dei ptante et 
          vo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>luntate. ergo euum totaliter superfluit. Item quod euum non
          di<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cit habitudinem. probatur: quia omnis habitudo realis 
          <lb ed="#L" n="62"/>requirit fundamentum et terminum realem 
          distin<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ctu a fundamento: sed ista habitudo est realis et 
          <lb ed="#L" n="64"/>fundatur in essentia angeli: et non habet alium terminum 
          <lb ed="#L" n="65"/>nisi ipsmmet angelum. ergo non est talis habitudo. 
          <lb ed="#L" n="66"/>Item conclusio hoc quod dicit quod euum est in genere substantie per 
          <lb ed="#L" n="67"/>reductionem non per se: quia euum est habitudo et
          rela<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tio. Nunc autem absolutum et respectus non sunt in eo 
          <lb ed="#L" n="69"/>dem genere: nec per se nec per reductionem. Item quando aliqua 
          <lb ed="#L" n="70"/>secundum se tota differunt et vnum non est pars alterius 
          <lb ed="#L" n="71"/>nec essentiale alteri: nec alicuius existentis per se in 
          <lb ed="#L" n="72"/>genere. si vnum est per se in genere et aliud: sed ista habitu 
          <lb ed="#L" n="73"/>do et substantia angeli sunt huiusmodi: quia respectus 
          <lb ed="#L" n="74"/>non est materia nec forma alicuius absoluti. ergo si 
          <lb ed="#L" n="75"/>angelus est per se in genere substantie secundum te. ergo euum 
          <lb ed="#L" n="76"/>erit per se in gne accidentur. Item quod est in gne per 
          <lb ed="#L" n="77"/>reductionem est intrinsecum illi quod est per se in genere 
          <lb ed="#L" n="78"/>quod patet ex praedictis: sed nullus respectus est
          intrinse<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cus substantie angeli. ergo etc. Ite habitudo
          funda<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ta in quantitate est inalio genere a quantitate. ergo eodem 
          <lb ed="#L" n="81"/>modo fundata in substantia etc. consequentia patet: quia eodem 
          <lb ed="#L" n="82"/>modo. et tantum differt vna habitudo a suo 
          fundamen<lb ed="#L" n="83" break="no"/>to sicut alia. antecedens patet: quia sunt in genere relationis. 
          <lb ed="#L" n="84"/>Confirmatur: quia quae ratione habitudo fundata in sub 
          <lb ed="#L" n="85"/>stantia est in genere per reductionem eadem ratione
          habi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tudo fundata in accidente absoluto. et sic non erunt 
          <lb ed="#L" n="87"/>nisi tria praedicamenta. Item habitudo fundata in 
          <lb ed="#L" n="88"/>substantia est accidens verum. ergo distinguitur realiter 
          <lb ed="#L" n="89"/>a substantia. antecedens probatur: quia potest aduenire
          substam<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tie et recedere ipsa eadem manente: patet in vnione 
          <lb ed="#L" n="91"/>forme cum materia: quando primo sunt vnita et post se 
          <lb ed="#L" n="92"/>parata per potentiam diuinam. et per consequens non est in genere 
          <lb ed="#L" n="93"/>substantie. haoc idem patet de inheretia accidentis ad  
          <lb ed="#L" n="94"/>subiectum. Si dicas quod ista habitudo fundatur
          in<lb ed="#L" n="95" break="no"/>mediate in substantia: ideo non differt. Contra
          eo<lb ed="#L" n="96" break="no"/>dem modo arguam ego de quantitate quae immediate est in 
          <lb ed="#L" n="97"/>substantia: ergo non differt a substantia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e1036">
          ⁋ Ad rationes 
          <lb ed="#L" n="98"/>tius respondeo. Ad primam dico quod aliquae sunt
          proprie<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tates et conceptus quae communiter predicantur de deo a 
          <lb ed="#L" n="100"/>angelis sicut aliqua sunt quae praedicantur de deo at de 
          <lb ed="#L" n="101"/>substantiis corruptibilibus: et ideo potest dici angelus 
          <lb ed="#L" n="102"/>mensurari eternitate suo modo: sicut deus: sed alio modo 
          <lb ed="#L" n="103"/>dicitur eternus: quia angelus non plus determinat 
          si<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bi eternitatem ex natura sua quam equus: quia quod ange 
          <lb ed="#L" n="105"/>lus sit eternus vel perpetuus: hoc habet a conseruatione diuis 
          <lb ed="#L" n="106"/>na. et eodem modo posset equus habere si placeret deo: et 
          <lb ed="#L" n="107"/>ideo ratione istius eternitatis non oportet dare aliquam 
          <lb ed="#L" n="108"/>mensuram nisi causam dantem esse eternum vel perpetuum 
          <lb ed="#L" n="109"/>angelis et non aliis quibus tamen posset dare esse eter 
          <lb ed="#L" n="110"/>num si vellet. Et quando dicit. est triplex esse: ergo tri 
          <!--615.xml-->
          <pb ed="#L" n="306-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>non oportet si euum est in vno quod sit in quolibet vel 
          <lb ed="#L" n="2"/>in nullo sicut nec de tempore: quod si tempus est in primo 
          mobi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>li: ergo in quolibet vel in nullo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e1081">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="4"/>deus posset facere angelum perfectiorem omni angele 
          <lb ed="#L" n="5"/>facto: et ille non esset deus. Et concedo secundum philosophum quod 
          <lb ed="#L" n="6"/>in eodem genere possunt esse due mensure. vna 
          perfe<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ctior alia. Et vltra. potest concedi quod deus potest face 
          <lb ed="#L" n="8"/>re angelum ita simplicem quod non potest facere 
          simpli<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ciore: sicut forte deus non potest facere motum prino 
          <lb ed="#L" n="10"/>motu magis regularem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e1099">
          ⁋ Ad aliud dico quod accipit 
          <lb ed="#L" n="11"/>falsum scilicet quod quantitas sit perfectior qualitate. linea 
          <lb ed="#L" n="12"/>enim non est perfectior beatitudine nra. Et si forte 
          <lb ed="#L" n="13"/>aliqua quantitas sit perfectior qualitate aliqua: non tamen 
          <lb ed="#L" n="14"/>quantitas simpliciter est perfectior qualitate simpliciter. Quia 
          <lb ed="#L" n="15"/>quando aliqua in generali comparantur adinuicem secundum 
          perfe<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctionem: tunc perfectissimum vnius generis debet comparari 
          <lb ed="#L" n="17"/>ad perfectissimum alterius. et si perfectissimum vnius sit 
          <lb ed="#L" n="18"/>perfectius perfectissimo alterius: tunc vnum est simpli 
          <lb ed="#L" n="19"/>citer perfectius alio. et aliter non: sicut habetur tertio 
          <lb ed="#L" n="20"/>thopicorum. nunc autem beatitudo quae est in genere 
          qualita<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tis est perfectior omni quantitate. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e1125">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>co quod non oportet quod mensura sit in genere per reductionen 
          <lb ed="#L" n="23"/>cum mensurato. patet: quia aliquando sunt eiusdem speciei: patet 
          <lb ed="#L" n="24"/>in continuis. aliquando sunt eiusdem generis sec diuersarum 
          <lb ed="#L" n="25"/>sperum: sicut patet in coloribus. De numeris est
          du<lb ed="#L" n="26" break="no"/>bium vtrum sint per se in genere quantitatis. et de vnitate 
          <lb ed="#L" n="27"/>vtrum per reductionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e1141">
          ⁋ Ad aliud dico quod non oportet quod 
          <lb ed="#L" n="28"/>illud quod est mensura rei sit eius causa: quia licet celum sit 
          <lb ed="#L" n="29"/>causa istorum inferiorum: non tamen ratione motus per quem est 
          men<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sura. motus enim nihil facit ad causationem nisi 
          <lb ed="#L" n="31"/>qui approximat agens passo: quo facto celum agii 
          <lb ed="#L" n="32"/>sine motu sicut dictum est supra. et ideo licet motus no 
          <lb ed="#L" n="33"/>faciat ad esse rei: tamen facit ad quantitatem durationis 
          <lb ed="#L" n="34"/>rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e1159">
          ⁋ Ad aliud dico quod per habitum potest
          cognosci<lb ed="#L" n="35" break="no"/>habitus modo quo dictum est. et per motum celi potest co 
          <lb ed="#L" n="36"/>gnosci duratio cuiuslibet rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2028-d1e1166">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="37"/>quod illa quae sunt distincta genere possunt habere eandem 
          <lb ed="#L" n="38"/>mensuram: sicut substantie et accidentia dummodo 
          <lb ed="#L" n="39"/>connotent eandem successionem. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>