<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="41-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e118"><!-- l1prolq5 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e118-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e111">
               <lb ed="#L" n="23"/>Preterea quero utrum 
      <lb ed="#L" n="24"/>in omni demonstratione diffinitio sit medium demon 
      <lb ed="#L" n="25"/>strandi. Quod sic. ii. posteriorum: omnis quaestio est quaestio medi 
      <lb ed="#L" n="26"/>medium autem et causa idem sunt ibidem: ergo omnis. qu. est. q. de
      dif<lb ed="#L" n="27" break="no"/>finitione tamquam de medio: sed omnis conclusio demonstra 
      <lb ed="#L" n="28"/>bilis est quaeribilis: ergo habet terminari per diffinitionem tam 
      <lb ed="#L" n="29"/>quam per medium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e129">
      ⁋ Ad oppositum dictum est prius quod alicua 
      <lb ed="#L" n="30"/>passio demonstratur de deo: et tamen non per diffinitionem 
      <lb ed="#L" n="31"/>Similiter aliquid demonstratur de ente: et tamen non per
      diffi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nitionem: ergo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e138">
      ⁋ Ad istam. q. est opinio communis quod in omni de 
      <lb ed="#L" n="33"/>monstratione medium est diffinitio. Sed de medio de 
      <lb ed="#L" n="34"/>monstrationis potissime sunt diuerse opiniones. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Una opinio est quod medium in tali demonstratione est 
      <lb ed="#L" n="36"/>diffinitio passionis non subiecti. Et circa istam opi 
      <lb ed="#L" n="37"/>nionem primo declaratur quae demonstrato est potissima 
      <lb ed="#L" n="38"/>secundo quod medium in ea non est diffinitio subiecti sed
      pas<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sionis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e156">
      ⁋ Primum declaratur quia secundum philosophum primo
      po<lb ed="#L" n="40" break="no"/>steriorum. quique sunt conditiones demonstrationis
      po<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tissime. scilicet quod sit propter quid. in prima figura. vniversalis.
      affi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>mativa. et ostensiva. Sed in secundo libro ponit alsa con 
      <lb ed="#L" n="43"/>ditionem: quod medium in ea sit diffinitio formalis. Et 
      <lb ed="#L" n="44"/>est illa diffinitio quae sumitur a forma rei: vel a fine. 
      <lb ed="#L" n="45"/>Alie autem diffinitiones sumuntur a materia vel ab ef 
      <lb ed="#L" n="46"/>ficiente. Secundum probatur: primo quod non diffinitio sub 
      <lb ed="#L" n="47"/>iecti. primo sic. quando demonstrationes dantur per aliqua goe 
      <lb ed="#L" n="48"/>nera causarum: semperbantur per causas inhere 
      <lb ed="#L" n="49"/>tie puta per causam efficientem inherentie vel per causan 
      <lb ed="#L" n="50"/>materiale vel finalem inherentie: ergo similiter quando dantur per causa 
      <lb ed="#L" n="51"/>formalem: dantur per causam inherentie passionis: sed
      diffini<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tio formalis subiecti non est causa formalis inherentie pas 
      <lb ed="#L" n="53"/>sionis: sed magis efficiens vel materialis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e190">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#L" n="54"/>medium demonstrandi potissime debet esse causa propria et pro 
      <!--85.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 41-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>xima inherentie passionis: sed diffinitio sormalis sub 
      <lb ed="#L" n="56"/>iecti non est huiusmodi: quia si sic non esset causa nisi eius: nunc 
      <lb ed="#L" n="57"/>autem est causa propria exemplaris et proxima subiecti: ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e208">
               <lb ed="#L" n="58"/>⁋ Ite medium demonstrandi potissime non est
      me<lb ed="#L" n="59" break="no"/>dium positione tantum: sicut in quolibet sillogismo sed oportet 
      <lb ed="#L" n="60"/>quod sit medium secundum naturam. quia si esset equae primo secundum
      na<lb ed="#L" n="61" break="no"/>turam aut posterior passione non esset causa. Et si esset 
      <lb ed="#L" n="62"/>prior subietto. non esset causa proxima: sed diffinitio
      for<lb ed="#L" n="63" break="no"/>malis subiecti est prior subiecto datur enim per priora secundum 
      <lb ed="#L" n="64"/>naturam. et per consequens non mediat secundum naturam inter
      sub<lb ed="#L" n="65" break="no"/>iectum et praedicatum. Quod autem diffinitio formalis sum 
      <lb ed="#L" n="66"/>pta a forma sit medium in demonstratione potissi 
      <lb ed="#L" n="67"/>ma: declaratur per philosophum ii. posteriorum. quia
      demonstra<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tio demonstrans tantum est potior demonstratione
      demo<lb ed="#L" n="69" break="no"/>strata. Demonstratio enim est sillogismus secundum quem sci 
      <lb ed="#L" n="70"/>mus in habendo ipsum: absque hoc quod indigeamus ali 
      <lb ed="#L" n="71"/>quo alio. Sed sola demonstratio per causam formalem 
      <lb ed="#L" n="72"/>est huiusmodi: ergo etc. minorem ari. ostendit per multa exempla 
      <lb ed="#L" n="73"/>quae omnia sumunt robur secundum lin. ex hoc quod finis causat effi 
      <lb ed="#L" n="74"/>cientem et forma materiam. Si dicatur quod causae inui 
      <lb ed="#L" n="75"/>cem sunt causae secundo phisicorum. et secundum comen id est
      phisico<lb ed="#L" n="76" break="no"/>rum. Dicendum sed istam opinionem: quod licet causae sint causae
      in<lb ed="#L" n="77" break="no"/>uicem: tamen haec est modo ignobiliori. Uerbi gratia finis in 
      <lb ed="#L" n="78"/>intentione causat efficientem et tunc primo efficiens in 
      <lb ed="#L" n="79"/>ducit finem. Unde patet quod efficiens non causat nisi inquam 
      <lb ed="#L" n="80"/>tum causatus a fine. Sed finis causat et non causat 
      <lb ed="#L" n="81"/>ab eo Efficiens etiam non causat formam inquantum ipsa 
      <lb ed="#L" n="82"/>causat formaliter causat etiam formaliter cessante ef 
      <lb ed="#L" n="83"/>ficiente. Unde efficiens non est causa nisi fieri eius. Effici 
      <lb ed="#L" n="84"/>ens etiam non dat materie esse sed fieri tantum. Ibatria 
      <lb ed="#L" n="85"/>vero non causat compositum nisi prius secundum naturam 
      <lb ed="#L" n="86"/>causata et constituta per formam nec tunc causat nis 
      <lb ed="#L" n="87"/>sicut occasio tantum. Sed forma sic causat rem formaliter 
      <lb ed="#L" n="88"/>quod ipsa est formaliter quicquid res est proprie per se: in tantum quod il 
      <lb ed="#L" n="89"/>la posita et omni alia causa amota per impossibile: res esset 
      <lb ed="#L" n="90"/>in specie et genere et in effectum. Unde ipsa est
      po<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tissima causa rei. Et ideo diffinitio sumpta ex ea 
      <lb ed="#L" n="92"/>est potissimum medium demonstrandi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e286">
      ⁋ Secundo quod dif 
      <lb ed="#L" n="93"/>finitio passionis demonstrande sit medium
      decla<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ratur: quia ipsa est causa formalis exemplaris eius et propria et 
      <lb ed="#L" n="95"/>proxima in nullo genere cause. Est etiam
      posteri<lb ed="#L" n="96" break="no"/>or subiecto secundum naturam et prior passione sicut men 
      <lb ed="#L" n="97"/>sura mensurato: et per consequens mediat secundum naturam in 
      <lb ed="#L" n="98"/>subiectum et praedicatum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e302">
      ⁋ Contra istam opinionem prio 
      <lb ed="#L" n="99"/>mo ostendo quod diffinitio passionis non est medium 
      <lb ed="#L" n="100"/>qui si sic: aut diffinitio proprie dicta per principia intri 
      <lb ed="#L" n="101"/>seca: aut data per additamentum. Non primo modo: quia 
      <lb ed="#L" n="102"/>multe sunt passiones quae talem diffinitionem non
      ha<lb ed="#L" n="103" break="no"/>bent: sicut omnes passiones importantes res
      absolu<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tas simplices: sicut alias patebit
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e318">
      ⁋ Nec secundo modo 
      <lb ed="#L" n="105"/>qui illa diffinitio includit ipsum subiectum vel aliquam 
      <lb ed="#L" n="106"/>aliam causam extrinsecam. Si primo modo non potest esse
      me<lb ed="#L" n="107" break="no"/>dium: quia medium numquam debet continere alterum terminum: 
      <lb ed="#L" n="108"/>scilicet nec maiorem extremitatem nec minorem. Si se 
      <lb ed="#L" n="109"/>cundo modo: ergo non erit demonstratio simpliciter vniversalis: quia 
      <!--86.xml-->
      <pb ed="#L" n="42-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>declaratum est in priori quaestione quod per causam extrinsecam non 
      <lb ed="#L" n="2"/>sit demonstratio vniversalis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e342">
      ⁋ Preterea demonstratie 
      <lb ed="#L" n="3"/>potissima est ex indemonstrabilibus a priori. Sed dif 
      <lb ed="#L" n="4"/>finitio passionis est demonstrabilis de subiecto a 
      <lb ed="#L" n="5"/>priori: et per consequens non est principium in demonstratione po 
      <lb ed="#L" n="6"/>tissima. Assumptum patet quia habet causam inherentie sue ad  
      <lb ed="#L" n="7"/>subiectum: quia subiectum est causa passionis et forme sue 
      <lb ed="#L" n="8"/>secundum eos: et per consequens secundum eos erit causa in cognitione dis 
      <lb ed="#L" n="9"/>finitionis exprimentis illam formam. Sminis autem caus secundum 
      <lb ed="#L" n="10"/>eos potest esse medium in demonstratione a priori: quamuis 
      <lb ed="#L" n="11"/>non semper potissima.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e365">
      ⁋ Preterea diffinitio passio. 
      <lb ed="#L" n="12"/>nis non differt realiter a diffinito: et per consequens non est 
      <lb ed="#L" n="13"/>causa eius realiter: sed per te demonstratio potissima est 
      <lb ed="#L" n="14"/>per causam: ergo etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e374">
      ⁋ Ad istud respondetur quod diffinitio et 
      <lb ed="#L" n="15"/>diffinitum non differunt tantum secundum vocem: sed secundum rem rationis 
      <lb ed="#L" n="16"/>quae pertinet ad signatum vnius et non ad signatum
      alte<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rius. Nomen enim signat totum quoddam confusum vt 
      <lb ed="#L" n="18"/>circulus: sed diffinitio diuidit in singula. Unde illa 
      <lb ed="#L" n="19"/>explicatio quam nomen scilicet diffiniti non signat:
      per<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tinet ad signatum diffinitionis. Diffinitio enim
      in<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dicat et explicat diffinitum: non sic nomen et ideo dis 
      <lb ed="#L" n="22"/>finitio est mensura et exemplar diffiniti: non autem
      no<lb ed="#L" n="23" break="no"/>men
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e396">
      ⁋ Contra. siue diffinitio differt a diffinito si 
      <lb ed="#L" n="24"/>ue no: semper tamen explicat causam realem illius quod impor 
      <lb ed="#L" n="25"/>tatur per diffinitum: maxime secundum istos ponentes quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>omnis demonstratio a priori est per causam. Sed rei
      abso<lb ed="#L" n="27" break="no"/>lute importate per passionem non est aliqua causa realis
      nisi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>extrinseca propter simplicitatem ipsius: ergo diffinitio 
      <lb ed="#L" n="29"/>quae est medium sumitur a causa extrinseca: et per consequens non est 
      <lb ed="#L" n="30"/>diffinitio formalis: de qua iste loquit. Contra
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cta et modum ponendi primo videtur male intellige 
      <lb ed="#L" n="32"/>re distinctionem philosophi inter diffinitionem formalem 
      <lb ed="#L" n="33"/>et materialem: quia omnis diffinitio alicuius habentis 
      <lb ed="#L" n="34"/>causam materialem et formalem explicat tam materiam 
      <lb ed="#L" n="35"/>quam formam: quia aliter non esset conuertibilis cum
      dif<lb ed="#L" n="36" break="no"/>finito. Illud enim quod praecise dicit formam et nullo 
      <lb ed="#L" n="37"/>modo importat materiam praedicatur de forma in abstra 
      <lb ed="#L" n="38"/>cto: et per consequens non conuertitur cum toto habente mate 
      <lb ed="#L" n="39"/>riam et formam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e433">
      ⁋ Preterea quod dicit quod finis causat 
      <lb ed="#L" n="40"/>efficientem: et forma informat materiam. Ista sunt 
      <lb ed="#L" n="41"/>verba vel methaphorica et impropria vel simpliciter
      fal<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sa: quia sequeretur quod aliquid causaret deum: cum sit cat 
      <lb ed="#L" n="43"/>sa efficiens. Sequeretur etiam quod sol quandocumque causaret 
      <lb ed="#L" n="44"/>aliquem effectum propter finem: quod tunc causaretur. Et tunc 
      <lb ed="#L" n="45"/>anima intellectiua faciens aliquid propter malum finen 
      <lb ed="#L" n="46"/>causaretur ab illo malo fine. Qualiter autem ista verba 
      <lb ed="#L" n="47"/>methaphorica sint intelligenda alias patebit 
      <lb ed="#L" n="48"/>Similiter dicit quod forma causat formaliter cessante 
      <lb ed="#L" n="49"/>efficiente non est verum: quamuis hoc sit verum de efficien 
      <lb ed="#L" n="50"/>te secundo: non de primo: ergo efficiens primum est potissime 
      <lb ed="#L" n="51"/>medium demonstrandi Similiter quod dicit quod materia non 
      <lb ed="#L" n="52"/>causat compositiuum nisi prius secundum naturam causata et 
      <lb ed="#L" n="53"/>onstituta per formam. includit contradictionem: quia mate 
      <lb ed="#L" n="54"/>ria non causatur per formam: nisi quia informatur a formam 
      <lb ed="#L" n="55"/>sed impossibile est quod informetur a forma nisi causet con 
      <!--86.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 42-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>positum totum. Totum etiam quod sequitur in illa declarati 
      <lb ed="#L" n="57"/>one est falsum: quia materia est de essentia rei
      composi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>te: aliter enim anima intellectiua vel alia forma
      sub<lb ed="#L" n="59" break="no"/>stantialis esset per se in specie et genere: quod est manifeste 
      <lb ed="#L" n="60"/>falsum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e488">
      ⁋ Ideo dico ad istam. q. primo quod demonstra 
      <lb ed="#L" n="61"/>tio potissima est illa: quae est propter quid. vniversalis.
      vtra<lb ed="#L" n="62" break="no"/>vniversalitate de qua dictum est prius: et affirmatiua Et ex hoc 
      <lb ed="#L" n="63"/>sequitur quod sit in prima figura eoipso quod est vniversalis
      affir<lb ed="#L" n="64" break="no"/>matiua. Et quia est propter quid: sequitur quod sit per causam. Si 
      <lb ed="#L" n="65"/>militer quia est affirmatiua praecise sequitur quod sit
      ostensi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e504">
      ⁋ Secundo dico quod demonstrationis aliquando
      me<lb ed="#L" n="67" break="no"/>dium est diffinitio: et aliquando non. Exemplum primi sicut 
      <lb ed="#L" n="68"/>habere tres angulos etc. demonstratur de triangulo: et et 
      <lb ed="#L" n="69"/>se corruptibile de substantia composita. Exemplum secundi esse 
      <lb ed="#L" n="70"/>susceptiuum discipline demonstratur de homine: non pe 
      <lb ed="#L" n="71"/>diffinitionem hominis. sed per animam intellectiuam: posito 
      <lb ed="#L" n="72"/>quod conueniat soli anime intellectiue.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e521">
      ⁋ Istud secundum 
      <lb ed="#L" n="73"/>probatur: quia demonstratio potissima est ex propositionibus 
      <lb ed="#L" n="74"/>simplicitur indemonstrabilibus: maxime a pori. Sed 
      <lb ed="#L" n="75"/>propositio in qua praedicatur ista passio de diffinitione hominis 
      <lb ed="#L" n="76"/>non est simpliciter indemonstrabilis: immediata et prima. quia 
      <lb ed="#L" n="77"/>illa est prior in quae praedicatur de subiecto suo primo. puta 
      <lb ed="#L" n="78"/>de anima intellectiua: ergo etc. Item in medio talis demodo 
      <lb ed="#L" n="79"/>strationis nihil debet poni ni siquod habet rationem causae respe 
      <lb ed="#L" n="80"/>ctu illius: quia potest simpliciter poni in esse omni alio praeter for 
      <lb ed="#L" n="81"/>mam circumscripto et tamen aliquid aliud ponitur inilla dif 
      <lb ed="#L" n="82"/>finitione. Unde in tali sillogismo esse videtur non causa vticam: 
      <lb ed="#L" n="83"/>qui illud quod expremit alia parten hominis nihil facit ad  
      <lb ed="#L" n="84"/>hoc quod sibi insit illa passio
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e550">
      ⁋ Tertio dico quod quando me 
      <lb ed="#L" n="85"/>dium est diffinitio: talis diffinitio est diffinitio 
      <lb ed="#L" n="86"/>subiecti non passionis. hoc patet: quia talis diffinito 
      <lb ed="#L" n="87"/>debet exprimere causam et aliquid neccessario requisitum ad hoc 
      <lb ed="#L" n="88"/>quod passio praedicetur de subiecto: sed tale est diffinitio 
      <lb ed="#L" n="89"/>subiecti: quia expremit partes subiecti sine quibus impos 
      <lb ed="#L" n="90"/>sibile esset passionem illi subiecto competere. hoc 
      <lb ed="#L" n="91"/>patet per exempla: quia diffinitio exprimens partes
      triangu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>li est medium et causa quare sibi competit ista passio: sic 
      <lb ed="#L" n="93"/>partes substantiae composite sunt causae quare sibi competit cor 
      <lb ed="#L" n="94"/>ruptibilitas: quia nisi vna pars esset ab alia separabilis 
      <lb ed="#L" n="95"/>non posset dici corruptibilis. huiusmodi autem demon 
      <lb ed="#L" n="96"/>strationes fiunt in mathematid. Et quia ille obtinent 
      <lb ed="#L" n="97"/>locum primum in demonstrationibus seu inter demonstrati 
      <lb ed="#L" n="98"/>ones: ideo philosophus multas conditiones frequenter
      attri<lb ed="#L" n="99" break="no"/>buit demonstratioi quae competunt mathe. demonstre 
      <lb ed="#L" n="100"/>tionibus: vel semper: vel pro maiori parte.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e587">
      ⁋ Ad rationes 
      <lb ed="#L" n="101"/>alterius opinionis. Ad primam quod illa procedit ex
      fa<lb ed="#L" n="102" break="no"/>sa ymaginatione: quia ymaginatur quod inherentia pass 
      <lb ed="#L" n="103"/>onis ad subiectum: vel ipsa passio habeat causam
      for<lb ed="#L" n="104" break="no"/>malem: quod est simpliciter falsum: quia forma simplex non 
      <lb ed="#L" n="105"/>potest habere causam nisi efficientem vel finalem. Non
      ma<lb ed="#L" n="106" break="no"/>terialem: quia illa non esset nisi materia vel suum
      rece<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ptiuum: sed materia non est causa forme sed totius. Nec for 
      <lb ed="#L" n="108"/>malem: quia ipsamet est forma alicuius alterius et ideo nul 
      <lb ed="#L" n="109"/>lam potest habere diffinitionem sumptam a sua forma: cum 
      <lb ed="#L" n="110"/>nullam habeat. et ideo tales demonstrationes non fiunt per 
      <!--87.xml-->
      <pb ed="#L" n="42-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>causam formalem. et ita argumentum est ad oppos 
      <lb ed="#L" n="2"/>tum. Si autem intelligit quod medium debet esse causa in 
      <lb ed="#L" n="3"/>herentie. aut causa inherentie. aut causa passionis. Sed 
      <lb ed="#L" n="4"/>primo modo. ergo cum causa inherentie sit tam subiectum quam 
      <lb ed="#L" n="5"/>passio. quia respectus causatur et dependet essentialie 
      <lb ed="#L" n="6"/>tam a fundamento quam a termino. non plus vnum est causa 
      <lb ed="#L" n="7"/>formalis respectus quam aliud. sequitur quod si medium dciur 
      <lb ed="#L" n="8"/>accipere causam. quod tam diffinitio subiecti quam passio 
      <lb ed="#L" n="9"/>nis debet esse medium demonstrandi. Si secundo modo 
      <lb ed="#L" n="10"/>et nihil est hic causa passionis nisi subiectum. sequitur 
      <lb ed="#L" n="11"/>quod diffinitio subiecti erit medium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e642">
      ⁋ Ad secundum
      di<lb ed="#L" n="12" break="no"/>co. quod medium demonstrandi debet esse causa proxima al 
      <lb ed="#L" n="13"/>quomo. hoc est exprimens causam proximam. et hoc potissi 
      <lb ed="#L" n="14"/>me in genere cause materialis. quia debet esse sub 
      <lb ed="#L" n="15"/>iectum passionis. et hoc vel primum. sicut quando demonstratur 
      <lb ed="#L" n="16"/>de subiecto suo non primo. vel exprimens partes ali 
      <lb ed="#L" n="17"/>quas essentiales subiecti: propter quas talis passio 
      <lb ed="#L" n="18"/>couenit sibi. et huiusmodi non est diffinitio passionis. 
      <lb ed="#L" n="19"/>qui illa non praecise causam passionis expremit. sed ipsam
      pas<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sionem. Sed non oportem quod sit causa propria. ita quod non sit 
      <lb ed="#L" n="21"/>causa alicuius alterius. sed stat simul quod sit causa alterius. et 
      <lb ed="#L" n="22"/>in eodem genere causae: et etiam in alio genere cause 
      <lb ed="#L" n="23"/>Sic anima intellectiua potest esse medium demonstran 
      <lb ed="#L" n="24"/>di. et quod homo est intellectiuus. et quod est volitiuus. et 
      <lb ed="#L" n="25"/>sic de aliis. et anima in eodem genere causae est causa
      intel<lb ed="#L" n="26" break="no"/>lectionis et volitionis. quia est subiectum immediatum 
      <lb ed="#L" n="27"/>vtriusque. et ita passio vtraque immediate de ea
      pri<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dicatur. et per consequens potest esse principium demonstrandi 
      <lb ed="#L" n="29"/>vtrumque de alio in alio genere cause. quia anima est ssubitnt 
      <lb ed="#L" n="30"/>iectum intellectionis et volitionis. et causa formalis hominis 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e686">
               <lb ed="#L" n="31"/>⁋ Ad tertium dico quod inter medium et extrema requiri 
      <lb ed="#L" n="32"/>tur aliquis alius ordo realiter quam positione tantum. et in 
      <lb ed="#L" n="33"/>illo ordine aliquando medium est simplicitur primum. Si 
      <lb ed="#L" n="34"/>cut si anima intellectiva sit medium demonstrandi esse 
      <lb ed="#L" n="35"/>susceptibile discipline de homine est primum in
      or<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dine nature. quie est inter ista. quia semper pars est prior 
      <lb ed="#L" n="37"/>natura suo toto. quia potest esse sine eo. et non
      econuer<lb ed="#L" n="38" break="no"/>so. et totum subiectum aliquo modo est prius natura ad 
      <lb ed="#L" n="39"/>cidente. quamuis non ita stricte loquendo: sicut pars est 
      <lb ed="#L" n="40"/>prior toto secundum naturam. et ex hoc ipso quod pars ipsa est 
      <lb ed="#L" n="41"/>prior in isto ordine potest esse medium in demonstra 
      <lb ed="#L" n="42"/>tione. fforte tamen in ordine perfectionis: vel in aliquo 
      <lb ed="#L" n="43"/>alio potest esse simpliciter medium. quia in proposito homo est 
      <lb ed="#L" n="44"/>perfectior anima intellectiva. et anima intellectiua est per 
      <lb ed="#L" n="45"/>fectior actu intelligendi et volendi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e721">
      ⁋ Si dicatur quod 
      <lb ed="#L" n="46"/>vnius subiecti non possunt esse plures passiones eque
      pri<lb ed="#L" n="47" break="no"/>me. sed semper vna est prior et ratio demonstrandi vnam de 
      <lb ed="#L" n="48"/>alia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e731">
      ⁋ Respondeo quod vnius subiecti possunt esse plures 
      <lb ed="#L" n="49"/>passiones eque prime. ita quod neutra sit ratio
      demonstran<lb ed="#L" n="50" break="no"/>di aliam de subiecto. quameuis aliquando vna sit ratio
      demon<lb ed="#L" n="51" break="no"/>strandi aliam de subiecto non demonstratione vniversali et 
      <lb ed="#L" n="52"/>simpliciter. sed demonstratione particulari et secundum quid. Aliquando 
      <lb ed="#L" n="53"/>autem sic ordinantur: quod vna est ratio demonstrandi alia 
      <lb ed="#L" n="54"/>de subiecto demonstratione vniversali. sed hoc non est verum: ni 
      <lb ed="#L" n="55"/>si quando vna importat subiectum alterius. vel prima di¬ 
      <!--87.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 42-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>cit aliquid subiectiue existens in subiecto: et sibi 
      <lb ed="#L" n="57"/>primo potest competere alia passio secunda. Exemplum
      pri<lb ed="#L" n="58" break="no"/>mi. si quantitas sit alia res a substantia. et sit 
      <lb ed="#L" n="59"/>subiectum qualitatur: tunc quantitas quae importatur per
      passi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>onem subseantiae erit medium demonstrandi passione
      impor<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tantem qualitatem de substantia. Exemplum secundi. sicu 
      <lb ed="#L" n="62"/>calor est medium demonstrandi calefactiuum de igne 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e770">
               <lb ed="#L" n="63"/>⁋ Ad illam declarationem quod diffinitio formalis est 
      <lb ed="#L" n="64"/>medium demonstrandi. Dico: quod verum est quando
      diffin<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tio est medium in demonstratione vniversali: tunc
      diffin<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tio formalis subiecti est medium: sed illa diffinitio 
      <lb ed="#L" n="67"/>non includit praecise formam rei: sed dicitur formalis quia in 
      <lb ed="#L" n="68"/>cludit principia rei essentialia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e786">
      ⁋ Unde pro intentione 
      <lb ed="#L" n="69"/>philosophi est sciendum: quod diffinitionum quadam est indicans 
      <lb ed="#L" n="70"/>quidrei: quadam quid nominis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e793">
      ⁋ Secundo sciendum: quod
      diffi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nitio potest comprari ad diffinitum et ad illud de quo 
      <lb ed="#L" n="72"/>diffinitum praedicatur. Similiter diffinitio aliquando datur per 
      <lb ed="#L" n="73"/>principia essentialia: et illa est formalis. Aliquando aut 
      <lb ed="#L" n="74"/>datur per principia alicuius rei extrinseca: et illa est ma 
      <lb ed="#L" n="75"/>terialis. Prima non potest competere nisi substantie compo 
      <lb ed="#L" n="76"/>site: et hoc strictissime accipiendo diffinitionem for 
      <lb ed="#L" n="77"/>malem. Targe tamen accipiendo potest competere alicui 
      <lb ed="#L" n="78"/>habenti distinctas partes eiusdem rationis: et tali diffi 
      <lb ed="#L" n="79"/>nitione diffiniuntur multa mathematica: sicut triam 
      <lb ed="#L" n="80"/>gulus quadrangulus: et sic de aliis: Unde triangulus dif 
      <lb ed="#L" n="81"/>finitur quod est figura tribus lineis contenta etc. iste li 
      <lb ed="#L" n="82"/>nee non sunt alterius rationis inter se. Et sic large 
      <lb ed="#L" n="83"/>accipit philosophus diffinitionem formalem. Alie autem
      di<lb ed="#L" n="84" break="no"/>finitiones date per alias causas sunt diffinitiones 
      <lb ed="#L" n="85"/>materiales: et hoc quia vt frequenter dantur tales diff 
      <lb ed="#L" n="86"/>nitiones per materiam: extendendo materiam ad omne 
      <lb ed="#L" n="87"/>receptiuum. Et iste diffinitiones vt in pluribus sunt 
      <lb ed="#L" n="88"/>diffinitiones exprimentes quid nominis: non exprimentes 
      <lb ed="#L" n="89"/>quid rei. hoc potest persuaderi: quia secundum philosophum eclipsis 
      <lb ed="#L" n="90"/>est priuatio luminis in luna per obiectum terre. Ista 
      <lb ed="#L" n="91"/>diffinitio expremit quid nominis: quia si in luna causaretur 
      <lb ed="#L" n="92"/>defectus luminis per aliam causam: secundum intentionem philosoph 
      <lb ed="#L" n="93"/>non diceretur eclipsis. Similiter ponatur quod tonitruum 
      <lb ed="#L" n="94"/>causetur ex extinctione ignis in nube: et tunc vocatur 
      <lb ed="#L" n="95"/>tonitruum: et tamen si sonus eiusdem speciei causaretur in
      nu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>be ex alia causa non diceretur tonitruum. Et semper ita 
      <lb ed="#L" n="97"/>quando diffinitio datur per aliquam causam extrinseca illa 
      <lb ed="#L" n="98"/>diffinitio est exprimens quid nominis tantum. hoc probatur 
      <lb ed="#L" n="99"/>qui diffinitio et diffinitum conuertuntur: ita quod semper 
      <lb ed="#L" n="100"/>consequentia formali contingit inferre diffinitum ex
      diffini<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tione: et econuerso: sed si talis diffinitio exprimeret 
      <lb ed="#L" n="102"/>quid rei: non inferretur formaliter diffinitio ex
      diffini<lb ed="#L" n="103" break="no"/>to: nec econuerso. quia simpliciter posset illa res fieri si 
      <lb ed="#L" n="104"/>ne illa causa extrinseca: saltem per potentiam diuinam: et 
      <lb ed="#L" n="105"/>per consequens non contingeret arguere ab illa re ad diffi 
      <lb ed="#L" n="106"/>nitionem: nec ecouerso. Uerbi gratia. si tonitruum 
      <lb ed="#L" n="107"/>causaretur ex extinctione ignis in nube tamquam ex causa 
      <lb ed="#L" n="108"/>extrinseca: omnis res quae est alia ab illa causa extrinseca 
      <lb ed="#L" n="109"/>potest fieri a deo sine illa extinctione: ergo non sequeretur 
      <lb ed="#L" n="110"/>tunc diffinitio ista ex illo diffinito: quia ponatur quod 
      <!--88.xml-->
      <pb ed="#L" n="43-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>illa res significetur per a. tunc non sequitur. a est. igitur so 
      <lb ed="#L" n="2"/>nus ex extinctione ignis in nube est. quia illo posi 
      <lb ed="#L" n="3"/>to antecedens est verum: et consequens falsum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e895">
      ⁋ Dico go. quod diffini 
      <lb ed="#L" n="4"/>tio formalis semper datur per intrinseca et essentialia. hoc 
      <lb ed="#L" n="5"/>est per conceptus exprimentes principia intrinseca 
      <lb ed="#L" n="6"/>Diffinitio autem materialis datur per extrinseca rei 
      <lb ed="#L" n="7"/>cui primo competit diffinitio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e906">
      ⁋ Et quod hoc sit intentio 
      <lb ed="#L" n="8"/>philosophi patet. quia dicit quod causa aut est eadem aut alia. hoc 
      <lb ed="#L" n="9"/>non potest intelligi quod aliquando causa sit distincta realiter.
      ali<lb ed="#L" n="10" break="no"/>quando non. quia impossibile est quod causa et effectus sunt idem rea 
      <lb ed="#L" n="11"/>liter. ergo per causam eandem intelligit causam intrinsecam. quae 
      <lb ed="#L" n="12"/>potest dici eadem. quia non simplicitur diuersa: sic dicit 
      <lb ed="#L" n="13"/>commentator. iest phisicorum. quod pars non est simpliciter 
      <lb ed="#L" n="14"/>alia a toto. Et per causam aliam intelligit causam
      extrin<lb ed="#L" n="15" break="no"/>secam. sed nunc est ita quod materia ita est intrinseca 
      <lb ed="#L" n="16"/>rei composite: sicut ipsa forma. et per consequens ita eadem 
      <lb ed="#L" n="17"/>quamuis forma sit pars principalior. sed nunc est ita quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>philosophus vocat diffinitiones factas secundum speciem quae no 
      <lb ed="#L" n="19"/>dantur per aliam causam. illas autem quae dantur per alias
      cau<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sas vocat materiales. ergo formales dantur per causas 
      <lb ed="#L" n="21"/>intrinsecas. alie per extrinsecas. Assumptum patet 
      <lb ed="#L" n="22"/>Nam dicit aristoteles sic. est autem quorundam quidem 
      <lb ed="#L" n="23"/>quedam altera causa. quorundam non est scilicet altera causa 
      <lb ed="#L" n="24"/>quae debebit poni in diffinitione exprimente quid rei 
      <lb ed="#L" n="25"/>Diffinitiones quidem secundum speciem nullum habent medium 
      <lb ed="#L" n="26"/>quo demonstrantur. sed diffinitiones secundum materiam fa 
      <lb ed="#L" n="27"/>cte possunt habere medium. et sequitur. habentium medium 
      <lb ed="#L" n="28"/>quorundam est quadam altera causa subseantie et ipsius esse etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e955">
               <lb ed="#L" n="29"/>⁋ Ex hoc patet. quod diffinitiones materiales vocat da 
      <lb ed="#L" n="30"/>tas per alteras causas. quarum aliqua est demonstrabilis: 
      <lb ed="#L" n="31"/>et aliqua non. et diffinitiones secundum speciem vocat illas 
      <lb ed="#L" n="32"/>quae non dantur per alias causas. Quomodo ergo se habent 
      <lb ed="#L" n="33"/>iste diffinitiones ad demonstrationem secundum
      intentio<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nem philosophi. Dico quod diffinitio exprimens quid rei numquam 
      <lb ed="#L" n="35"/>potest demonstrari de diffinito. quia semper illa
      proposi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tio est immediata. Secundo quod si esset aliqua
      diffini<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tio exprimens quid rei simpliu. illa non esset demon 
      <lb ed="#L" n="38"/>strabilis de diffinito. sed de illo eodem de quo diffi 
      <lb ed="#L" n="39"/>nitum esset demonstrabile. Et ideo si calor haberet 
      <lb ed="#L" n="40"/>diffinitionem datam per principia intrinseca. esset
      de<lb ed="#L" n="41" break="no"/>monstrabilis de eodem de quo calor. et per idem
      me<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dium. et ita ista diffinitio esset demonstrabilis siue 
      <lb ed="#L" n="43"/>conclusio demonstrationis. hoc est. esset de aliquo 
      <lb ed="#L" n="44"/>demonstrabile.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e992">
      ⁋ Sed loquendo de diffinitione expri 
      <lb ed="#L" n="45"/>mente quid nominis. distinguo de ea. quia duplicitur 
      <lb ed="#L" n="46"/>accipitur. vel pro aliqua orione qua omnes loquentes de 
      <lb ed="#L" n="47"/>nomine intelligant per nomen. vel pro orione cuius:
      ve<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ritas sequitur ex veritate prioris orionis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1003">
      ⁋ Prima 
      <lb ed="#L" n="49"/>diffinitio non potest demonstrari de diffinito quamuis 
      <lb ed="#L" n="50"/>posset demonstrari de subiecto. et ita est
      princi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>pium demonstrationis. Secunda diffinitio potest demod 
      <lb ed="#L" n="52"/>strari. Uerbi gratia omnes per domum intelligunt quid
      pro<lb ed="#L" n="53" break="no"/>hibens nos a frigore etc. est illa diffinitio non potest 
      <lb ed="#L" n="54"/>demonstrari de domo. sed est principium
      demonstra<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tionis. Sequitur autem probibet nos a talibus tempesta¬ 
      <!--88.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 43-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tibus etc. ergo componitur ex corporibus solidis: sed non 
      <lb ed="#L" n="57"/>nisi ex lignis et lapidibus. Ponatur quod non essent 
      <lb ed="#L" n="58"/>aliqua alia corpora potentia nos defendere vel
      pro<lb ed="#L" n="59" break="no"/>hibere: et ita secunda ista diffinitio quae non exprimit 
      <lb ed="#L" n="60"/>quid rei alicuius potest demonstrari per priorem et esse
      conclu<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sio demonstrationis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1040">
      ⁋ Ex istis autem componitur vna 
      <lb ed="#L" n="62"/>diffinitio complexa exprimens omnes causas eius neccessarias 
      <lb ed="#L" n="63"/>qui expremit finem et materiam: causam autem efficientem non 
      <lb ed="#L" n="64"/>expremit: quia nihil refert ad hoc quod de ipso
      verifi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cetur principale quid nominis: a quo efficiente causetur: si 
      <lb ed="#L" n="66"/>cut refert de qua materia fiat. Ita omnes per demon 
      <lb ed="#L" n="67"/>strationem intelligunt svllogismum facietem scire: se 
      <lb ed="#L" n="68"/>hoc non potest fieri nisi per propositiones neccessarias etc. et ideo 
      <lb ed="#L" n="69"/>dicitur: quod demonstratio est svllogismus ex veris etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1060">
               <lb ed="#L" n="70"/>⁋ Tame est aduertendum quod ista demonstratio non est sim 
      <lb ed="#L" n="71"/>plicitur demonstratio vniversalis. et ideo dicit philosophus: quod quamuis 
      <lb ed="#L" n="72"/>aliqua causa altera sit demonstrabilis: et aliqua non: et vnum 
      <lb ed="#L" n="73"/>demonstrat: et aliud non demonstrat sed demonstratus 
      <lb ed="#L" n="74"/>Dicitur hoc quidem modus quod non sit demonstratio dictum 
      <lb ed="#L" n="75"/>est prius: sed est logicus spllogismus ipsius quid est. Similiter 
      <lb ed="#L" n="76"/>potest dici quod aliquo modo quid rei est demonstrabile per 
      <lb ed="#L" n="77"/>quid nominis. Supposito enim quod per hominem intelligatur 
      <lb ed="#L" n="78"/>substantia composita potens intelligere et velle: potest 
      <lb ed="#L" n="79"/>concludi quod componitur ex corpore et anima intellectiua: sed 
      <lb ed="#L" n="80"/>iste demonstrationes non sunt simpliciter vniversales. quia non
      fa<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ciunt scire: sed tantum inferunt conclusionem ex praemissis: quia 
      <lb ed="#L" n="82"/>secundum Ari. ii. poste. impossibile est cognoscere quid est 
      <lb ed="#L" n="83"/>nisi cognoscendo si est.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1093">
      ⁋ Si dicatur quod tunc qui nesc 
      <lb ed="#L" n="84"/>ret eclipsim esse: nesciret quid esset eclipsis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1099">
      ⁋
      Di<lb ed="#L" n="85" break="no"/>co quod non potest sciri quid est sine si est. hoc est: non potest sciri quio 
      <lb ed="#L" n="86"/>est sine notitia qua scitur hoc esse vel fuisse vel futurum esse: 
      <lb ed="#L" n="87"/>quia aliter naturaliter non potest sciri esse possibile in rerum 
      <lb ed="#L" n="88"/>natura. et quod quid nominis non includit contradictionem. Et 
      <lb ed="#L" n="89"/>sic loquendo de si est: verum est quod dicit ari. quod idem est
      sci<lb ed="#L" n="90" break="no"/>re quod quid est: et scire causam ipsius si est: quia
      circumscriben<lb ed="#L" n="91" break="no"/>do notitiam intuitiuam et notitiam causatam immediate a 
      <lb ed="#L" n="92"/>notitia intuitiva impossibile est naturaliter scire de ali 
      <lb ed="#L" n="93"/>quae passione si est vel erit: nisi sciendo quod causa sua est vel 
      <lb ed="#L" n="94"/>erit. Et ita sine quid est hoc est sine diffinitione
      exprimen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>te aliquo modo quid: mediante notitia intuitiua: potest 
      <lb ed="#L" n="96"/>sciride luna quod deficit: nesciendo causam ipsius. et ita 
      <lb ed="#L" n="97"/>nesciendo diffinitionem datam per illam causam: tamen abstra 
      <lb ed="#L" n="98"/>ctiue non potest sciri: nisi sciendo causam. puta quod
      defi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cit vel deficiet: nisi sciendo quod terra interponitur vel 
      <lb ed="#L" n="100"/>interponetur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1136">
      ⁋ Si dicatur quod notitia abstractiua 
      <lb ed="#L" n="101"/>abstrahit ab existentia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1141">
      ⁋ Et similiter non potest esse causa
      no<lb ed="#L" n="102" break="no"/>titie veritatis contigentur. Similiter hoc propositio: luna deficit vel 
      <lb ed="#L" n="103"/>deficiet est contiges.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1148">
      ⁋ Ad primum istorum dico: quod no 
      <lb ed="#L" n="104"/>titia abstractiva abstrahit ab existentia: quia non est 
      <lb ed="#L" n="105"/>sufficiens ad sciendum existentiam in esse determinato tempore: 
      <lb ed="#L" n="106"/>tamen cum aliqua notitia potest esse sufficiens: sicut secundum viam philosophi 
      <lb ed="#L" n="107"/>potest sciri quod luna determinato tempore eclipsabitur quia scitur 
      <lb ed="#L" n="108"/>quod sol sic mouebitur: et quod luna similiter. et per consequens quod inter 
      <lb ed="#L" n="109"/>ponetur terra et per consequens luna eclipsabitur: et ita talis no 
      <lb ed="#L" n="110"/>titia numquam potest sciri nisi per causam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1166">
      ⁋ Ad secundum: quod eodem cor 
      <!--89.xml-->
      <pb ed="#L" n="43-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>modo mediantibus talibus veritatibus potest sciri
      veri<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tas contingens: et ideo sola notitia abstractiua termi 
      <lb ed="#L" n="3"/>ni vel termiorum non sufficit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1182">
      ⁋ Ad tertium: quod potest 
      <lb ed="#L" n="4"/>formari proposito neccessaria de terminis illis: et ita sci 
      <lb ed="#L" n="5"/>etur scientia proprie dicta: tamen illa contingens potest
      euiden<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ter cognosci: quamuis non sciri scientia proprie decam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e118-d1e1192">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="7"/>argumentum principale dico quod causa et medium sunt idem 
      <lb ed="#L" n="8"/>extendendo nomen causae ad omne illud cui primo compe 
      <lb ed="#L" n="9"/>tit: et sine quo npossit alteri competere: et hoc in
      de<lb ed="#L" n="10" break="no"/>monstratione vniversali et propter quid. Et quando dicitur quod propter quid et 
      <lb ed="#L" n="11"/>quod quid est idem sunt. Dico quod hoc non est intelligendum: quod
      pro<lb ed="#L" n="12" break="no"/>pter quid ie causa: et quod quid e: hoc est tota diffinitio
      sim<lb ed="#L" n="13" break="no"/>plicitur sunt idem: sed quia propter quid i. causa ponitur in
      diffini<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tione. Et ita ad intetionem philosophi sufficit quod causa sit pars 
      <lb ed="#L" n="15"/>diffinitionis. hoc patet per philosophum ii. poste. In omnibus ma 
      <lb ed="#L" n="16"/>nifestum est quod idem sit: quod quid e: et propt quid est. Ut quid 
      <lb ed="#L" n="17"/>est defectus lune: priuatio luminis a luna a terre 
      <lb ed="#L" n="18"/>obiectum. Propst quid est defectus aut propter quid
      defi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cit luna propter defectum luminis obiecta terra 
      <lb ed="#L" n="20"/>Nunc manifestum est quod causa hac scilicet obiectio terre non est 
      <lb ed="#L" n="21"/>nisi pars illius diffinitonis. defectus est priuatio luminis 
      <lb ed="#L" n="22"/>a luma a tre obiectu. Sequitur alia quaetio annexa secunde.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>