<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="203-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1154"><!-- l1d17q2 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1154-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e111">
               Questio ii. 
               <lb ed="#L" n="80"/>Secundo quero. 
               <lb ed="#L" n="81"/>Utrum quaelibet persona sit in alia per 
               <lb ed="#L" n="82"/>circuminsessionem.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e120">
               ⁋ Quod non. quia quamuis 
               <lb ed="#L" n="83"/>principiatum sit in suo principio. tamen 
               <lb ed="#L" n="84"/>principium non est in suo principiato. quia si principium 
               <lb ed="#L" n="85"/>esset in principiato. tunc principium haberet aliquod 
               <lb ed="#L" n="86"/>esse per productionem principiati. quod est manifeste 
               <lb ed="#L" n="87"/>alsum. sed pater est principium fili. ergo pater non est in filio. 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e133">
               <lb ed="#L" n="88"/>⁋ Preterea in quocumque est pater in eodem est paternitas 
               <lb ed="#L" n="89"/>ergo si in filio est pater. in filio erit paternitas. sed in quo 
               <lb ed="#L" n="90"/>est paternitas ipsum est pater. ergo filius est pater. quod est ma 
               <lb ed="#L" n="91"/>nifeste falsum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e144">
               ⁋ Preterea sequitur. a est in b. et 
               <lb ed="#L" n="92"/>best in c. ergo a est in c. ergo eodem modo sequitur. pater est 
               <lb ed="#L" n="93"/>in filio. et filius est in patre. ergo pater est in patre. sed consequens 
               <lb ed="#L" n="94"/>est falsum. ergo aliqua praemissarum est falsa.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e154">
               ⁋ Ad
               oppo<lb ed="#L" n="95" break="no"/>situm Ioh. xiiii. ego in patre. et pater in me est.
               di<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cit saluator.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e161">
               ⁋ In ista questione est conclusio certa 
               <lb ed="#L" n="97"/>ex auctoritate scripture. sed per quem modum vna persona 
               <lb ed="#L" n="98"/>sit in alia et econuerso. est difficile: videre
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e168">
               ⁋ Ideo 
               <lb ed="#L" n="99"/>primo videndum est qualis sit illa inexistentia. Secundo 
               <lb ed="#L" n="100"/>que sit ratio istius.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e175">
               ⁋ Circa primum dico quod potest intel 
               <lb ed="#L" n="101"/>ligi triplex inexistentia. quedam est per continentiam. 
               <lb ed="#L" n="102"/>quedam est per paesentiam cum carentia cuiuscumque
               distan<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tie. et quedam est per praesentiam intimam cum
               consubstan<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tialitate. Exemplum primi sicut aliquid est in loco 
               <lb ed="#L" n="105"/>Exemplum secundi. de angelo existente in loco. vel si an 
               <lb ed="#L" n="106"/>gelus esset in superiori parte corporis celestis. vel 
               <lb ed="#L" n="107"/>si angelus esset in aliquo corpore omni loco
               de<lb ed="#L" n="108" break="no"/>structo. tunc enim non esset in illo nisi per praesentiam. quia 
               <lb ed="#L" n="109"/>esset praesens sibi. Tertio modo est vna persona diuina 
               <!--410.xml-->
               <pb ed="#L" n="204-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>in alia. quia vna persona est alteri intime praesens. et est 
               <lb ed="#L" n="2"/>consubstantialis ei. et hoc vocatur esse per circunin 
               <lb ed="#L" n="3"/>sessionem. Quod autem sic possit dici vna persona esse in 
               <lb ed="#L" n="4"/>alia per circuminsessionem. potest ostendi. quia non plus 
               <lb ed="#L" n="5"/>repugnat vni persone esse in alia per circuinsessionem 
               <lb ed="#L" n="6"/>et econuerso quam toti repugnat esse in suis partibus 
               <lb ed="#L" n="7"/>et econuerso. sed secundum philosophum. iiii phi. totum est in
               par<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tibus suis et econuerso partes sunt in toto. ergo 
               <lb ed="#L" n="9"/>eodem modo vna persona est in alia et econuerso. 
               <lb ed="#L" n="10"/>hoc confirmatur. quia si vna persona non posset esse in 
               <lb ed="#L" n="11"/>alia et econuerso. hoc esset. quia nihil potest esse in alio. et 
               <lb ed="#L" n="12"/>econuerso. vel propter identitatem realem essentie cum 
               <lb ed="#L" n="13"/>vtraque persona. vel quia non est sufficiens distinctio 
               <lb ed="#L" n="14"/>inter personas. vel quia vna non continetur vel
               am<lb ed="#L" n="15" break="no"/>bitur ab alia. et econuerso. sed primum non impedit 
               <lb ed="#L" n="16"/>sicut probatum est. quia totum est in partibus suis et econm 
               <lb ed="#L" n="17"/>uerso. Et similiter secundum philosophum vbi supra. genus est in spe 
               <lb ed="#L" n="18"/>cie et species in genere. Nec secundum impedit. quia totum et 
               <lb ed="#L" n="19"/>partes sue realiter idem sunt. Nec tertium. quia persone
               re<lb ed="#L" n="20" break="no"/>aliter distinguuntur. Nec quartum. quia non est de ratione 
               <lb ed="#L" n="21"/>illius in quo est aliquid continere et ambire illud. sicut 
               <lb ed="#L" n="22"/>patet quod partes non continent nec ambiunt totum. Dico ergo 
               <lb ed="#L" n="23"/>quod vnam personam esse in alia et econuerso non est aliud quod 
               <lb ed="#L" n="24"/>vnam personam esse intime praesentem alteri et sibi consubstantialem. 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e256">
               <lb ed="#L" n="25"/>⁋ Ad secundum dico quod aliquid esse rationem quare aliquid
               con<lb ed="#L" n="26" break="no"/>uenit alteri potest esse dupliciter. vel quia primo conuenit 
               <lb ed="#L" n="27"/>illi. et ideo conueit alteri. Uel quia non conuenit vni
               pri<lb ed="#L" n="28" break="no"/>mo ipsum tamen neccessario exigitur ad hoc quod conueniat illi. et 
               <lb ed="#L" n="29"/>hoc potest esse dupliciter. Uel quia ipsum est causa illius alterius 
               <lb ed="#L" n="30"/>quod conuenit alteri. Uel quia est aliquid importatum 
               <lb ed="#L" n="31"/>per illud quod conuenit hoc est quod praedicatur. Exemplum 
               <lb ed="#L" n="32"/>primi. si homin conuenit esse susceptibile discipline 
               <lb ed="#L" n="33"/>qui conuenit anime primo quae est pars hominis. et ideo conue 
               <lb ed="#L" n="34"/>nit homini. et sic dicit philosophus. v. phi. quod homo sanatur. 
               <lb ed="#L" n="35"/>qui torax sanatur. Exemplum secundi. anima est ratio quare homo 
               <lb ed="#L" n="36"/>mouetur. non quod anima primo moueatur. sed quia est prin 
               <lb ed="#L" n="37"/>cipium motus progressiui in homine. Exemplum tertii 
               <lb ed="#L" n="38"/>tam materia quam forma est ratio quare compositum est corru 
               <lb ed="#L" n="39"/>ptibile. quia per hoc praedicatum corruptibile tam mate 
               <lb ed="#L" n="40"/>ria quam forma importatur. si enim exprimamus quid nominis 
               <lb ed="#L" n="41"/>huius quod dicitur corruptibile. debet dici quod
               corrupti<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bile est aliquod compositum ex materia et forma. cu 
               <lb ed="#L" n="43"/>ius forma potest non esse in materia
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e300">
               ⁋ Ad propositum 
               <lb ed="#L" n="44"/>dico quod primo mnodo nec relatio nec essentia est ra 
               <lb ed="#L" n="45"/>tio istius inexnntie. quia neutri competunt ille due
               condi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tiones esse intime praesens tanquam realiter distinctum et 
               <lb ed="#L" n="47"/>sibi esse consubstantiale. Secundo etiam mnodo nec essentia 
               <lb ed="#L" n="48"/>nec relatio est ratio istius inexistentie. quia non est yma 
               <lb ed="#L" n="49"/>ginandum quod illa inexistentia sit aliquid a parte rei quo 
               <lb ed="#L" n="50"/>cumque modo distinctum a personis causatum in eis. et ideo 
               <lb ed="#L" n="51"/>non est causa illius tanquam alicuius realis. Tertio modo 
               <lb ed="#L" n="52"/>tam essentia quam relatio est ratio istius inexistentie. quia si expter 
               <lb ed="#L" n="53"/>matur quid nominis debet dici quod inexistens alteri est reali 
               <lb ed="#L" n="54"/>ter ab illo distinctum quod esse non potest sine relatione 
               <lb ed="#L" n="55"/>sibi intime praesens non consubstantiale quod non potest esse sine essen 
               <!--410.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 204-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tia. et ita tam relatio quam essentia importatur per hoc quia 
               <lb ed="#L" n="57"/>dico inexistens.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e340">
               ⁋ Ad primum principale dico quod quando 
               <lb ed="#L" n="58"/>principium et principiatum sunt mutuo sibi prasen 
               <lb ed="#L" n="59"/>tia et consubstantialia. tunc principium est in
               principia<lb ed="#L" n="60" break="no"/>to et econuerso. et ita est in proposito
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e349">
               ⁋ Et quando dicitur 
               <lb ed="#L" n="61"/>quod tunc principium haberet aliquod esse per productionem 
               <lb ed="#L" n="62"/>principiati. Dico quod habere aliquod esse per productio 
               <lb ed="#L" n="63"/>nem alius est duplicitur. Uel proprie. quando per talem produ 
               <lb ed="#L" n="64"/>ctionem aliquid reale informans sibi acquiritur. vel 
               <lb ed="#L" n="65"/>ipsum in esse reali producitur. Uel quia posita tali
               pro<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ductione aliquid de nouo sibi aduenit. ita quod
               ali<lb ed="#L" n="67" break="no"/>quid de eo praedicatur quod sine productione tali nullo 
               <lb ed="#L" n="68"/>modo de ipso vere praedicaretur. Primo modo pater nullum 
               <lb ed="#L" n="69"/>esse habet per hoc quod est in pricipiato suo. sicut nec 
               <lb ed="#L" n="70"/>aliquod esse acquiritur patri per hoc quod est in creatura 
               <lb ed="#L" n="71"/>sua. in qua non fuitante creationem. Secundo modo non 
               <lb ed="#L" n="72"/>est incoueniens. nam illo modo aliquid conuenit patri 
               <lb ed="#L" n="73"/>ex tempore per productionem creaturarum. sicut dicitur 
               <lb ed="#L" n="74"/>domins ex tempore et creator. et nullo modo essent ille 
               <lb ed="#L" n="75"/>vere nisi creatura produceretur.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e384">
               ⁋ Ad secundum dico quod 
               <lb ed="#L" n="76"/>nec illo modo quo pat est in filio est paternitas in 
               <lb ed="#L" n="77"/>filio. tamen per praesentiam est in filio. siue tamen aliquo modo 
               <lb ed="#L" n="78"/>sit in filio siue non. non est dicendum quod filius est pater 
               <lb ed="#L" n="79"/>quia paternitas non constituit filium.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1154-d1e395">
               ⁋ Ad tertium dico 
               <lb ed="#L" n="80"/>quod ista non est consequentia generalis. a est in b. et be est in 
               <lb ed="#L" n="81"/>c. ergo a est in c. sicut non sequitur. partes sunt in toto. 
               <lb ed="#L" n="82"/>et totum est in partibus. ergo partes sunt in partibus.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>