<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="205-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1190"><!-- l1d21q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1190-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e111">
      ⁋ Distin. xxi. Questio vnica. 
      <lb ed="#L" n="20"/>CIrca distinctio 
      <lb ed="#L" n="21"/>nem. xxi. quero. Utrum hec sit 
      <lb ed="#L" n="22"/>concedenda de virtute sermonis 
      <lb ed="#L" n="23"/>solus pater est deus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e122">
      Uidetur quod 
      <lb ed="#L" n="24"/>sic. quia vtraque exponens est vera. 
      <lb ed="#L" n="25"/>scilicet quod pater est deus. et nihil aliud 
      <lb ed="#L" n="26"/>a patre est deus. ergo hec exclusiua est vera
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e131">
      ⁋ Secundo 
      <lb ed="#L" n="27"/>sic. si haec esset falsa hoc non esset nisi quia excluderentur alie 
      <lb ed="#L" n="28"/>persone. sed alie persone non excluduntur. ergo etc. ha 
      <lb ed="#L" n="29"/>ior est manifesta.  Minorem probo. quia maior est
      idem<lb ed="#L" n="30" break="no"/>titas vnius persone ad aliam quam accidentis ad
      subie<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ctum vel totius ad partes. sed dictione exclusiua 
      <lb ed="#L" n="32"/>addita accidenti vel toti non excluduntur partes nec 
      <lb ed="#L" n="33"/>subiectum. quia cum ista. tantum homo est albus. stat quod 
      <lb ed="#L" n="34"/>partes hominis sint albe. et cum ista tantum album est
      sor<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tes. stat quod homo sit sortes. ergo cum ista. solus pater 
      <lb ed="#L" n="36"/>est deus. stat quod filius sit deus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e155">
      ⁋ Preterea vnum 
      <lb ed="#L" n="37"/>correlatiuorum non excludit reliquum. ergo cum ista. 
      <lb ed="#L" n="38"/>solus pater est deus. stat quod alie persone sint deus 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e163">
               <lb ed="#L" n="39"/>⁋ Preterea sequitur. solus deus est pater. ergo solus pas 
      <lb ed="#L" n="40"/>est deus. antecedens est verum. ergo consequens. consequentia patet per
      conuersio<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e172">
      ⁋ Ad oppositum sequitur. solus pater est deus 
      <lb ed="#L" n="42"/>ergo nullus alius a patre est deus. consequens est falsum. ergo 
      <lb ed="#L" n="43"/>et antecedens. consequentia patet. quia arguitur ab exclusiua ad suam 
      <lb ed="#L" n="44"/>exponetem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e181">
      ⁋ Circa istam materiam est vna opinio 
      <lb ed="#L" n="45"/>qui ponit quod dictione exclusiua addita vni correla 
      <lb ed="#L" n="46"/>tiuorum non excluditur reliquum. cuius ratio assignatur. quia 
      <lb ed="#L" n="47"/>per dictionem exclusiuam non excluditur aliquid quod est 
      <lb ed="#L" n="48"/>de intellectu termini cui additur. sed vnum corre 
      <lb ed="#L" n="49"/>latiuum est de intellectu alterius ergo etc.  Minor
      pro<lb ed="#L" n="50" break="no"/>batur. quia illud sine quo aliud non potest
      intelligi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nec diffiniri nec esse. est de intellectu quidditati 
      <lb ed="#L" n="52"/>uo ipsius. Similiter vnum relatiuum magis est de intel 
      <lb ed="#L" n="53"/>iectu alterius quam rationale est de intellectu homi 
      <lb ed="#L" n="54"/>nis. quia rationale potest intelligi sine homine. vnum 
      <!--413.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 205-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>autem relatiuum non sine reliquo. ergo etc. Et secundum istam 
      <lb ed="#L" n="56"/>diceretur ad questionem quod hec est vera. solus pater 
      <lb ed="#L" n="57"/>est deus. quia cum ista stat quod filius sit deus. Sed  
      <lb ed="#L" n="58"/>ista opinio non est vera. quia dictione exclusiua
      ad<lb ed="#L" n="59" break="no"/>dita alicui subiecto excludit omne illud a quo 
      <lb ed="#L" n="60"/>idem subiectum negatur. sed vnum correlatiuum vere 
      <lb ed="#L" n="61"/>negatur a reliquo. sicut hac est vera. filius non est 
      <lb ed="#L" n="62"/>pater. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e229">
      ⁋ Preterea secundum predicta haec esset con 
      <lb ed="#L" n="63"/>cedenda tantum creatura est. quia quicqud non est crea 
      <lb ed="#L" n="64"/>tor est creatura. ergo si creator non excluditur. 
      <lb ed="#L" n="65"/>ista stant simul. tantum creatura est. et tamen creator est. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Ideo aliter dico sicut communiter dicitur quod haec est distin 
      <lb ed="#L" n="67"/>guenda. solus pater est deus. eo quod solus potest capi 
      <lb ed="#L" n="68"/>cathegoreumatice vel sincathegoreumatice. 
      <lb ed="#L" n="69"/>et vtroque modo est falsa. Ueruntamen dico quod si hic 
      <lb ed="#L" n="70"/>solus capiatur sincathegoreumatice. adhuc
      po<lb ed="#L" n="71" break="no"/>test dupliciter accipi. vno modo pure exclusiue et alio 
      <lb ed="#L" n="72"/>modo praecisiue. Primo modo denotatur per talem propositionem 
      <lb ed="#L" n="73"/>quod praedicatum vere competit subiecto. et quod vere
      ne<lb ed="#L" n="74" break="no"/>gatur ab omni illo a quo vere negatur subiectum et 
      <lb ed="#L" n="75"/>hoc exprimitur per duas exponentes. scilicet per vnam
      affir<lb ed="#L" n="76" break="no"/>matiuam in qua attribuitur praedicatum subiecto. et per 
      <lb ed="#L" n="77"/>vnam aliam negatiuam in qua praedicatum remouetur ab 
      <lb ed="#L" n="78"/>illo a quo remouetur subiectum. sicut patet hoc tantum hor 
      <lb ed="#L" n="79"/>mo currit. sunt due exponentes. scilicet homo currit 
      <lb ed="#L" n="80"/>et nihil aliud ab homine currit. vel omne aliud ab 
      <lb ed="#L" n="81"/>homine non currit. Secundo modo potest dupliciter
      acci<lb ed="#L" n="82" break="no"/>pi. vno modo quod ipsi soli sumpto et praecise posito 
      <lb ed="#L" n="83"/>a parte subiecti competat praedicatum. et sic deno 
      <lb ed="#L" n="84"/>tatur quod non solum praedicatum attribuatur sibi et aliis simul 
      <lb ed="#L" n="85"/>sumptis. sed etiam sibi nullo alio termino addi 
      <lb ed="#L" n="86"/>to. et isto modo conceditur quod solus pater est tantus quan 
      <lb ed="#L" n="87"/>tus est pater et filius. quia haec est simpliciter vera. tantus 
      <lb ed="#L" n="88"/>est pater quantus est pater et filius. sed non conceditur quod 
      <lb ed="#L" n="89"/>solus sortes est populus vel exercitus. Aliter 
      <lb ed="#L" n="90"/>accipitur praecisiue. quando denotatur praedicatum posse 
      <lb ed="#L" n="91"/>competere alicui ipso remoto ab omni alio. sic 
      <lb ed="#L" n="92"/>dicimus quod solus sortes potest currere. quia scilicet
      nul<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lo alio currente adhuc potest currere. Sed. non 
      <lb ed="#L" n="94"/>sic conceditur quod solus sortes potest trahere nauem. 
      <lb ed="#L" n="95"/>quia nullo trahente ipse non potest trahere. sic 
      <lb ed="#L" n="96"/>etiam dicimus quod solus deus potest producere 
      <lb ed="#L" n="97"/>ignem. et non dicimus quod sola creatura potest 
      <lb ed="#L" n="98"/>producere ignem. quia deus creatura non produ 
      <lb ed="#L" n="99"/>cente posset producere ignem. creatura autem sine 
      <lb ed="#L" n="100"/>deo producente nullo modo potest ignem
      produ<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e316">
      ⁋ Est autem hic aduertendum quod iste modus 
      <lb ed="#L" n="102"/>accipiendi non differt a primo modo in
      propo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sitionibus mere de presenti de in esse. sed tantum 
      <lb ed="#L" n="104"/>in aliis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e325">
      ⁋ Ad propositum dico quod exclusiue
      acci<lb ed="#L" n="105" break="no"/>piendo solus. hec est falsa. solus pater est
      de<lb ed="#L" n="106" break="no"/>us. Sed secundo modo potest hec concedi. si 
      <lb ed="#L" n="107"/>cut hec est vera. pater est deus. quia illo modo accipiendo 
      <lb ed="#L" n="108"/>solus semper a termino sumpto sine solus ad ipsum 
      <lb ed="#L" n="109"/>sumptum cum solus est bona consequentia. Sed accipien 
      <!--414.xml-->
      <pb ed="#L" n="206-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>do solus tertio modo. vel non est possibile quod sic 
      <lb ed="#L" n="2"/>accipiatur. solus pater est deus. vel hec erit falsa 
      <lb ed="#L" n="3"/>solus pater est deus. Sed quia ista propositio. solus pater 
      <lb ed="#L" n="4"/>est deus. communiter accipitur vt solus tenetur exclusiue. 
      <lb ed="#L" n="5"/>ideo sic de ea volo loqui. Et dico quod hec simpliciter est 
      <lb ed="#L" n="6"/>falsa. quia sequitur solus pater est deus. ergo omnis deus 
      <lb ed="#L" n="7"/>est pater. et hoc secundum quod deus in consequente supponit pro 
      <lb ed="#L" n="8"/>personis. et secundum quod equiualet isti. omnis persona diuina est 
      <lb ed="#L" n="9"/>pater. que est manifeste falsa. consequentia patet per illam
      re<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gulam quod ab exclusiua ad vniversalem in terminis
      tras<lb ed="#L" n="11" break="no"/>positis est bona consequentia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e370">
      ⁋ Et si dicatur quod illa regula 
      <lb ed="#L" n="12"/>non est generaliter vera. quia non sequitur. tantum
      necessa<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rium de necessitate est verum. ergo omne verum de
      ne<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cessitate est necessarium. Similiter non sequitur tantum 
      <lb ed="#L" n="15"/>verum erit verum. ergo omne verum erit verum. quia aliquod
      ve<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rum nunquam erit verum sicut ista. hoc instans est. numquam 
      <lb ed="#L" n="17"/>erit verum. Tbulte alie etiam instantie possent op 
      <lb ed="#L" n="18"/>poni.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e388">
      ⁋ Ad istas respondeo. quod illa. regula
      gene<lb ed="#L" n="19" break="no"/>raliter est intelligenda sine instantia quando exponentes 
      <lb ed="#L" n="20"/>exclusiue sunt conuertibiles. quando autem aliqua
      illa<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rum non est conuertibilis. non est illa regula genera 
      <lb ed="#L" n="22"/>lis. sed oportet resoluere in aliquam aliam vniversalem. si 
      <lb ed="#L" n="23"/>cut patet in exemplo. quod ista nihil aliud a necessario 
      <lb ed="#L" n="24"/>est de necessitate verum non est simpliciter conuertibi 
      <lb ed="#L" n="25"/>lis. et ideo ista consequentia non valet. tantum necessarium de
      ne<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cessitate est verum. ergo omne verum de necessitate 
      <lb ed="#L" n="27"/>est necessarium. sed debet inferri ista. omne quod est 
      <lb ed="#L" n="28"/>de necessitate verum est necessarium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e412">
      ⁋ Similiter de 
      <lb ed="#L" n="29"/>illa tantum verum erit verum. quod in vno sensu non est
      sim<lb ed="#L" n="30" break="no"/>plicitur conuertibilis. sicut nec illa de futuro vel 
      <lb ed="#L" n="31"/>de praeterito. et sic est de multis propositionibus de 
      <lb ed="#L" n="32"/>modo quibus nolo modo immorari. Sed ad propositum 
      <lb ed="#L" n="33"/>exponentes illius exclusiue. solus pater est deus sunt 
      <lb ed="#L" n="34"/>simpliciter conuertibiles: sicut omnes tales propositiones 
      <lb ed="#L" n="35"/>mere de inesse et mere de possunti.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e430">
      ⁋ Ad primum
      ar<lb ed="#L" n="36" break="no"/>gumentum principale dico quod iste non sunt
      expo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nentes. sed ista erit negatiua expoionens. nullus alius 
      <lb ed="#L" n="38"/>a patre est deus. et hoc est spale in diuinis. vbi de ali 
      <lb ed="#L" n="39"/>quo dicitur quod est alius. et tamen non est aliud in aliis non 
      <lb ed="#L" n="40"/>oportet. sed sufficit dicere. et nihil aliud a tali vel 
      <lb ed="#L" n="41"/>tali
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e446">
      ⁋ Ad aliud dico quod vniversaliter dictione exclusiua ad  
      <lb ed="#L" n="42"/>dita accidenti excluditur subiectum. et addita toti 
      <lb ed="#L" n="43"/>excluduntur partes de virtute sermonis. Ueruntamen 
      <lb ed="#L" n="44"/>dictione exclusiua addita concreto accidentis non ex 
      <lb ed="#L" n="45"/>cluditur subiectum. et hoc est quia tale concretum vere prti 
      <lb ed="#L" n="46"/>dicatur de subiecto. quia hec est simpliciter vera. homo est 
      <lb ed="#L" n="47"/>albus. et ideo ista stant simul tantum album est animal. et homo 
      <lb ed="#L" n="48"/>est animal. sed de virtute sermonis ista non stant simul 
      <lb ed="#L" n="49"/>tantum homo est albus et pes hominis est albus. tamen ex communi modo 
      <lb ed="#L" n="50"/>loquendi non excluditur pars dictione exclusiua addi 
      <lb ed="#L" n="51"/>ta termino importanti totum. et vsus talis est propter 
      <lb ed="#L" n="52"/>breuitatem et faciliorem modum loquendi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e472">
      ⁋ Ad
      ter<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tium dico quod dictione exclusiua addita vni corre 
      <lb ed="#L" n="54"/>latiuorum excluditur reliquum. Et ad probationem
      ad<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ductam in prima opinione dico quod vnum relatiuorum 
      <!--414.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 206-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>non est de intellectu quidditatiuo alterius. et dato 
      <lb ed="#L" n="57"/>quod esset adhuc non sequeretur quod non excluderetur. quia 
      <lb ed="#L" n="58"/>pars essentialis est de intellectu quidditatiuo to 
      <lb ed="#L" n="59"/>tius. et tamen non excluditur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1190-d1e497">
      ⁋ Ad vltimum dico quod non 
      <lb ed="#L" n="60"/>sequitur. solus deus est pater. ergo solus pater est deus. nec 
      <lb ed="#L" n="61"/>habet exclusiua sic conuerti. sed habet conuerti in vniversalem 
      <lb ed="#L" n="62"/>terminis transpositis et non in exclusiuam. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>