<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e966"><!-- l1d14q2 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e966-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e111">
      Questio. ii. 
      <lb ed="#L" n="6"/>guaocundo quero. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Utrum spiritus sanctus detur in propria
      perso<lb ed="#L" n="8" break="no"/>na ante tantum secundum dona sua
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e120">
      ⁋ Quod non in
      per<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sona nisi per dona sua. quia quando aliquid competit
      ali<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cui et non per alterum. illud potest sibi competere etiam 
      <lb ed="#L" n="11"/>illo altero circumscripto. ergo si dari competeret 
      <lb ed="#L" n="12"/>sprmtunsctantum per se et non tantum per dona sua. dari posset con 
      <lb ed="#L" n="13"/>petere spuisancto. etiam si nullum donum suum
      donare<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tur. sed hoc est impossibile. quia impossibile est transi 
      <lb ed="#L" n="15"/>re de contradictorio in contradictorium sine omni mu 
      <lb ed="#L" n="16"/>tatione. ergo si spiritus sanctus primo non datur et post 
      <lb ed="#L" n="17"/>ea datur. oportet hoc esse per aliquam mutationem. 
      <lb ed="#L" n="18"/>sed ista non potest esse in spiusancto. ergoportet quod sit 
      <lb ed="#L" n="19"/>in creatura. sed non potest esse in creatura nisi ali 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod donum recipiat de nouo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e149">
      ⁋ Preterea. 
      <lb ed="#L" n="21"/>frustra fit per plura quod potest fieri per pauciora. sed ad 
      <lb ed="#L" n="22"/>vitam eterna sufficit quod dona spiris sancti dentur. ergo 
      <lb ed="#L" n="23"/>superfluit quod ipsemet spiritus sanctus detur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e158">
      ⁋ Ad oppo 
      <lb ed="#L" n="24"/>situm est magister in littera.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e164">
      ⁋ Circa istam questio 
      <lb ed="#L" n="25"/>nem sic procedam. Primo videndum est. quomo ista 
      <lb ed="#L" n="26"/>tria. processio. missio. datio. de quibus loquitur
      ma<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gister in istis distinctionibus distinguntur. Secundo 
      <lb ed="#L" n="28"/>ostendendum est quod spiritus sanctus datur in propria
      perso<lb ed="#L" n="29" break="no"/>na. Tertio quod datur in suis donis. Quarto in 
      <lb ed="#L" n="30"/>quibus donis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e180">
      ⁋ Circa primum dico quod intendo lo 
      <lb ed="#L" n="31"/>qui de istis vocabulis principaliter. Et dico quod sic 
      <lb ed="#L" n="32"/>distinguntur. quod processio de qua loquimur est in plus 
      <lb ed="#L" n="33"/>quam missio. et non in minus quam datio nec in plus. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e189">
               <lb ed="#L" n="34"/>⁋ Primum patet. quia quecumque persona mittitur illa proce 
      <lb ed="#L" n="35"/>dit. sicut post patebit. aliquando tamen persona potest proce 
      <lb ed="#L" n="36"/>dere quamuis non mittatur. quamuis posset mitti. sic pa 
      <lb ed="#L" n="37"/>tet quod filius eternaliter processit a patre. non tamen
      eter<lb ed="#L" n="38" break="no"/>naliter mittebatur. Secundum patet. quia non omne quod pro 
      <lb ed="#L" n="39"/>cedit datur. patet de filio quia ab eterno procedit: non 
      <lb ed="#L" n="40"/>tamen ab eterno dabatur. similiter dona spiritus sancti 
      <lb ed="#L" n="41"/>dantur. non tamen procedunt sicut modo loquimur de
      pro<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cessione
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e211">
      ⁋ Circa secundum dico quod spiritus sanctus in pro 
      <lb ed="#L" n="43"/>pria persona datur. quia illud quod sic datur quod possit 
      <lb ed="#L" n="44"/>dari omni alio dono circumscripto datur in se. et non 
      <lb ed="#L" n="45"/>tantum. quia aliquid aliud datur. sed spiritus sanctus sic datur quod 
      <lb ed="#L" n="46"/>possit dari omni alio dono circumscripto. igitur in se et 
      <lb ed="#L" n="47"/>uon tantum in suo dono datur. Maior videtur
      mani<lb ed="#L" n="48" break="no"/>festa. quia tale posset dari sine noua donatione et 
      <lb ed="#L" n="49"/>mutatione reali actuali. sed minorem probo quia illud  
      <lb ed="#L" n="50"/>dicitur dari alicui. quando potest illo vti ad agendum sicut 
      <lb ed="#L" n="51"/>placet. sicut dicitur quod aliquis dat seipsum alicui in 
      <lb ed="#L" n="52"/>hoc solo quod offert seipsum sibi. vt faciat quod alius 
      <lb ed="#L" n="53"/>dixit sibi. sed spiritus sanctus si nullum donum creatum
      da<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ret creature rationali posset esse paratus facere 
      <!--373.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 185-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>quicquid creatura illa rationalis vellet rationabili 
      <lb ed="#L" n="56"/>ter. ergo sine omni dono creato potest se dare
      creatu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>re rationali.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e253">
      ⁋ Tertium probatur. quid spiritus sanctus non datur 
      <lb ed="#L" n="58"/>nisi ad sanctificandum creaturam rationalem. sed non 
      <lb ed="#L" n="59"/>sanctificat creaturam rationalem ssne donis suis. erg 
      <lb ed="#L" n="60"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e262">
      ⁋ Circa quartum dico quod sancti non dicitum spiritus sanct 
      <lb ed="#L" n="61"/>dari alicui nisi quem per specialem actionem inhabi 
      <lb ed="#L" n="62"/>tat. sed nullum sic inhabitat per specialem
      accepti<lb ed="#L" n="63" break="no"/>onem quae est. qua acceptat eum dignum vita eterna. 
      <lb ed="#L" n="64"/>nisi in quo est gratia gratum faciens quae est sola cha 
      <lb ed="#L" n="65"/>ritas. sicut dicetur in tertio. ideo solum datur in chari 
      <lb ed="#L" n="66"/>tate tamquam in dono creato. Ueruntamen si esset modis 
      <lb ed="#L" n="67"/>loquendi: ita posset dici quod posset dari in
      sapien<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tia vel in fide sicut in charitate. Similiter non 
      <lb ed="#L" n="69"/>dicitur dari. quamuis conferat alicui potestatem
      facien<lb ed="#L" n="70" break="no"/>di miracula sine charitate. quamuis hoc posset vo 
      <lb ed="#L" n="71"/>cari dari. si sancti sic vterentur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e289">
      ⁋ Ad primum
      argu<lb ed="#L" n="72" break="no"/>mentum dico quo spiritus sanctus posset dari et si nullum donum crea 
      <lb ed="#L" n="73"/>tum daretur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e296">
      ⁋ Ad probationem dico quod aliquando potest esse 
      <lb ed="#L" n="74"/>transitus de contradictorio ad contradictorium pro 
      <lb ed="#L" n="75"/>pter solam mutationem temporis quando autem hoc sit possi 
      <lb ed="#L" n="76"/>bile et quando non: magis apparebit in sequentibus 
      <lb ed="#L" n="77"/>hic autem foret transitus teporis. vel actualiter 
      <lb ed="#L" n="78"/>et de facto si tempus esset. vel si tempus non esset. nec 
      <lb ed="#L" n="79"/>motus nec mutatio tunc foret talis transitus de 
      <lb ed="#L" n="80"/>contradictorio in contradictorium propter transitum 
      <lb ed="#L" n="81"/>temporis possibilem. quia si tempus esset vnum
      contradi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ctorium verificaretur in vna parte temporis et aliud 
      <lb ed="#L" n="83"/>in alia parte temporis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e966-d1e320">
      ⁋ Ad secundum dico: quod de 
      <lb ed="#L" n="84"/>multa agit per plura quae posset facere per pauciora 
      <lb ed="#L" n="85"/>qui vult nec est alia causa querenda. et ex hoc ip 
      <lb ed="#L" n="86"/>so quod vult conuenienter fit et non frustra. secus est in 
      <lb ed="#L" n="87"/>causis naturalibus et in causis voluntariis cre 
      <lb ed="#L" n="88"/>atis: quae voluntarie cause debent se conformare re 
      <lb ed="#L" n="89"/>cte rationi prime nec aliter faciunt aliquid
      iu<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ste vel recte.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>