<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="185-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e984"><!-- l1d15q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e984-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e984-d1e111">
               ⁋ Distincti. xv. Questio vnica 
               <lb ed="#L" n="91"/>CIrca
               distin<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ctionem decimamquintam quaero. 
               <lb ed="#L" n="93"/>Utrum quaelibet personam pos 
               <lb ed="#L" n="94"/>sit mittere et mitti.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e984-d1e122">
               ⁋ Quod 
               <lb ed="#L" n="95"/>sic. mittere est commune
               tri<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bus secundum magistrum in litter 
               <lb ed="#L" n="97"/>ra. ergo et mitti. consequentia platet. quia si mitti non esset con 
               <lb ed="#L" n="98"/>mune tribus personis. hoc non esset nisi quia dicit 
               <lb ed="#L" n="99"/>relationem realem persone misse ad aliquam perso 
               <lb ed="#L" n="100"/>nam producentem sed hoc est falsum. quia tunc 
               <lb ed="#L" n="101"/>mittere diceret consimilem respectum correla 
               <lb ed="#L" n="102"/>rium. et per consequens non esset commune.
               U<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tina consequentia patet. quia mittere et mitti
               vni<lb ed="#L" n="104" break="no"/>uersaliter dicunt relationes oppositas. ergo si 
               <lb ed="#L" n="105"/>mittere non includit producere nec correlati 
               <lb ed="#L" n="106"/>uum includet correlatiuum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e984-d1e151">
               ⁋ Ad oppositum. 
               <lb ed="#L" n="107"/><ref xml:id="wo8uy7-d1e984-Rvbnght" corresp="#wo8uy7-d1e984-Qa1111a">Augustinus. iiii. de trini. c. xvii.</ref> <quote xml:id="wo8uy7-d1e984-Qa1111a" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e640@243-262">pater cum ex
                  ten<lb ed="#L" n="108" break="no"/>pore a quoquam percipitur non dicitur missus non 
                  <!--374.xml-->
                  <pb ed="#L" n="186-r"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>enim habet de quo sit aut a quo procedat</quote>.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e984-d1e167">
               ⁋ Ad  
               <lb ed="#L" n="2"/>istam quaestionem communiter dicitur quod mitti importat
               re<lb ed="#L" n="3" break="no"/>spectum rationis tam ad missum quam ad mittentem.
               con<lb ed="#L" n="4" break="no"/>notando tamen respectum realem ipsius. Et penes
               il<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lud secundum diuersificantur opiniones aliquae. Quidam enim 
               <lb ed="#L" n="6"/>dicunt quod mitti connotat respectum realem
               perso<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ne misse ad personam mittentem. et econuerso
               mit<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tere connotat respectum realem persone mittentis 
               <lb ed="#L" n="9"/>ad personam missam. et hii habent dicere consequen 
               <lb ed="#L" n="10"/>ter quod mittere praecise competit duabus personis. quia 
               <lb ed="#L" n="11"/>tantum due sunt persone habentes reales relationes 
               <lb ed="#L" n="12"/>per modum producentis. et quod mitti similiter praecise con 
               <lb ed="#L" n="13"/>uenit duabus personis. Qui autem dicunt quod mitti 
               <lb ed="#L" n="14"/>connotat respectum realem non quidem ad omnem mit 
               <lb ed="#L" n="15"/>tentem sed ad aliquem distincte. mittere autem non
               con<lb ed="#L" n="16" break="no"/>notat respectu realem mittentis persone ad personam 
               <lb ed="#L" n="17"/>missam. sed connotat eundem respectum realem quem con 
               <lb ed="#L" n="18"/>notat mitti. dicunt quod mittere est commune. mitti autem 
               <lb ed="#L" n="19"/>tantum est proprium duabus personis. Et quia difficultas 
               <lb ed="#L" n="20"/>est de significatis vocabulorum quibus est vtendum 
               <lb ed="#L" n="21"/>sicut auctores vtuntur. et magister dicit. et videtur 
               <lb ed="#L" n="22"/>esse intentio beati augustini quod mittere est commune et mitti 
               <lb ed="#L" n="23"/>est proprium duabus personis. Ideo istam partem teneo 
               <lb ed="#L" n="24"/>non tamen quod important aliquos respectus rationis. quia 
               <lb ed="#L" n="25"/>dico quod nec per mittere nec per mitti quicumque respe 
               <lb ed="#L" n="26"/>ctus rationis importantur. quia persona realiter mittit 
               <lb ed="#L" n="27"/>et realiter mittitur. sicut filius realiter incarnatur. et 
               <lb ed="#L" n="28"/>pater realiter misit filium suum in carnem. sed propter 
               <lb ed="#L" n="29"/>nullum respectum rationis importatum per tale posset
               di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ci realiter tale vel tale. et ideo nullum istorum
               impor<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tat quemcumque respectum rationis. quia sicut post
               pate<lb ed="#L" n="32" break="no"/>bit. dei ad creaturam nullus est respectus rationis. vel si 
               <lb ed="#L" n="33"/>esset aliquas non esset importatus per talia nomina mitte 
               <lb ed="#L" n="34"/>re creare dominari etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e984-d1e242">
               ⁋ Ideo dico quod mitti
               impor<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tat tam creaturam quam personam procedentem realiter ab 
               <lb ed="#L" n="36"/>alia persona. vt quid nominis ipsius mitti sit totum istud 
               <lb ed="#L" n="37"/>mitti est personam aliquam ab alia productam per nouam 
               <lb ed="#L" n="38"/>suam existentiam in aliqua creatura rationali secundum de 
               <lb ed="#L" n="39"/>terminatum modum existendi in ea manifestari
               pro<lb ed="#L" n="40" break="no"/>duci. Quid nominis ipsius mittere est personam aliquam 
               <lb ed="#L" n="41"/>productam per nouam existentiam in aliqua creatura 
               <lb ed="#L" n="42"/>rationali secundum determinatum modum existendi mani 
               <lb ed="#L" n="43"/>festare produci. et sicut alias dictum est in istis nec 
               <lb ed="#L" n="44"/>in similibus ponitur aliquid respectum rationis impor 
               <lb ed="#L" n="45"/>tans.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e984-d1e268">
               ⁋ Ad argumentum principale dico quod non sequitur 
               <lb ed="#L" n="46"/>mitti importat aliquem respectum realem ad
               ali<lb ed="#L" n="47" break="no"/>quam personam mittente. ergo mittere importat re 
               <lb ed="#L" n="48"/>spectum realem ad personam productam. quamuis
               voca<lb ed="#L" n="49" break="no"/>bula sic possent imponi quod sic significarent. et
               il<lb ed="#L" n="50" break="no"/>lo posito. neutrum esset commune tribus personis. sed  
               <lb ed="#L" n="51"/>sic non sunt nomina imposita. sed sunt
               imposi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ta. vt mitti importet respectum productonis rea 
               <lb ed="#L" n="53"/>lem ad aliquam personam mittentem. non ad omnem. 
               <lb ed="#L" n="54"/>et mittere importet eundem respectum non quidem 
               <lb ed="#L" n="55"/>illius persone que mittit: sed illius que mittitur 
               <!--374.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 186-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ita tamen quod manifestet illum respectum aliquo mo 
               <lb ed="#L" n="57"/>do per creaturam faciendo aliquid circa creatu 
               <lb ed="#L" n="58"/>ram. et aliquid operando quod aliqua persona
               mani<lb ed="#L" n="59" break="no"/>festetur per talem operationem hoc est mitti. et sic 
               <lb ed="#L" n="60"/>tenet argumentum magistri quod si aliqua persona 
               <lb ed="#L" n="61"/>mitteret et non alia. quod operaretur aliquid quod alia 
               <lb ed="#L" n="62"/>non operaretur. Ex isto patet quomodo eadem perso 
               <lb ed="#L" n="63"/>na potest mittere se. quia operando aliquid circa 
               <lb ed="#L" n="64"/>creaturam potest manifestare quod ipsamet procedit. 
               <lb ed="#L" n="65"/>et hoc est mitti. 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
