<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 19(23)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 19(23)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="332-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2125"><!-- l2q19(23) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2125-Hd1e108">Quaestio 19(23)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e111">
      Questio. xxiii. 
      <lb ed="#L" n="74"/>UTrum creatura ali 
      <lb ed="#L" n="75"/>qua sit causa productionis animalium. hic sunt 
      <lb ed="#L" n="76"/>tres difficultates prima est de propa 
      <lb ed="#L" n="77"/>gatione siue productis per propagationem. secunda per pu 
      <lb ed="#L" n="78"/>trefactionem. tertia de productis vtroque modo de 
      <lb ed="#L" n="79"/>primo est difficultas gnalis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e127">
      ⁋ Utrum animalia siue 
      <lb ed="#L" n="80"/>substantia aliqua potest produci a forma substantiali vel 
      <lb ed="#L" n="81"/>neccessario producatur a forma accidentali et non substa 
      <lb ed="#L" n="82"/>tiali.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e136">
      ⁋ Et dice vniversaliter quod forma substantialis non potest esse 
      <lb ed="#L" n="83"/>principium immediatum alicuius operationis: sed tantum forma 
      <lb ed="#L" n="84"/>accidentalis est huiusmodi principium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e143">
      ⁋ Quod probatur sic. quia 
      <lb ed="#L" n="85"/>omnis forma corruptiua alicuius forme directe et im 
      <lb ed="#L" n="86"/>mediate est productiua alterius forme incompos 
      <lb ed="#L" n="87"/>sibilis forme corrupte. Exemplum de igne rectum 
      <lb ed="#L" n="88"/>aqui: sed sorma accidentalis est corruptiua forme sub 
      <lb ed="#L" n="89"/>statialis. ergo ista est productiva forme substantialis 
      <lb ed="#L" n="90"/>illi forme corrupte incompossibilis. minor probatur 
      <lb ed="#L" n="91"/>qui forma quae est productiua forme accidentalis
      incon<lb ed="#L" n="92" break="no"/>possibilis alicui forme substantiali est corruptu 
      <lb ed="#L" n="93"/>ua illius forme substantialis: sed caliditas ignis potest 
      <lb ed="#L" n="94"/>producere calorem incompossibilem aqu: sicut patet. ergo potes 
      <lb ed="#L" n="95"/>corrumpere aquam. et si sic: ergo formam producere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e170">
      ⁋ Con 
      <lb ed="#L" n="96"/>firmatur: quia quando aliqua sunt eiusdem rationis quicquid contine 
      <lb ed="#L" n="97"/>tur sub caliditate vnius et altetius: sed calor coniun 
      <lb ed="#L" n="98"/>ctus et separatus sunt eiusdem rationis: et calor separa 
      <lb ed="#L" n="99"/>tus potest producere in aquam aliquem gradum calidita 
      <lb ed="#L" n="100"/>tis incompossibilem sibi. et per consequens potest corrumpere
      for<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mam aqui: ergo eodem modo mdo potest calor in corpore puta in igne 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e186">
               <lb ed="#L" n="102"/>⁋ Item si forma sustantialis sit actiua in productio 
      <lb ed="#L" n="103"/>ne alterius forme substantialis: tunc quaero in principio alte 
      <lb ed="#L" n="104"/>rationis aut producit totam. formam substantialem aut partem 
      <lb ed="#L" n="105"/>eius. non primo modo: quia oppositum videmus ad sensum 
      <lb ed="#L" n="106"/>si secundo modo: ergo forma substantialis suscipit magis et minus 
      <lb ed="#L" n="107"/>quod nullus concedit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e202">
      ⁋ Item si sic: tunc forma substantialis est 
      <lb ed="#L" n="108"/>corruptiua alterius forme substantialis: sed quando vna forma 
      <lb ed="#L" n="109"/>est corruptiua alterius oportet quod inter illas sit contrarie¬ 
      <!--668.xml-->
      <pb ed="#L" n="333-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sas. et sic vna forma substantialis esset contraria alteri. quod 
      <lb ed="#L" n="2"/>est contra philosophum quaento phisicorum quae probat. quod ad substantiam non 
      <lb ed="#L" n="3"/>est motus: quia nihil est substantia conrium. Item contria nata sunt 
      <lb ed="#L" n="4"/>fieri circa vnum et idem subiectum. si ergo inter formas 
      <lb ed="#L" n="5"/>substantiales sit contrarietas oporteret idem subiectum habere 
      <lb ed="#L" n="6"/>successiue diuersas formas substantiales quod apparet 
      <lb ed="#L" n="7"/>contra sensum. Item inter omnia contraria est medium: sed int omns 
      <lb ed="#L" n="8"/>formas substantiales non est medium. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e233">
      ⁋ Istem commen 
      <lb ed="#L" n="9"/>tator. v. metaphisice commento. vii. dic quod elemen 
      <lb ed="#L" n="10"/>ta non agunt nisi per qualitates cuiusmodi non sunt for 
      <lb ed="#L" n="11"/>me substantiales.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e242">
      ⁋ Similiter secundo de anima dicit quod anima agit 
      <lb ed="#L" n="12"/>et nutrit ratione qualitatis et mediante qualitate. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e247">
               <lb ed="#L" n="13"/>⁋ Contra istam opinionem. si immediate agere non con 
      <lb ed="#L" n="14"/>pexit forme substantiali: aut hoc est ratione perfectonis aut imp 
      <lb ed="#L" n="15"/>fectionis. non ratione perfectionis: quia potest competere
      nobi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lioribus puta deo et angelis. nec ratione imperfectionis: qui 
      <lb ed="#L" n="17"/>potest competere imperfectioribus puta accidenti. Item secundum 
      <lb ed="#L" n="18"/>philosophum. vii. metaphisice omne simile producitur a simili: tunc 
      <lb ed="#L" n="19"/>sic. quando est productio per modum similis: tunc productum a 
      <lb ed="#L" n="20"/>simulatur producenti: sed producto forme substantialis in genera 
      <lb ed="#L" n="21"/>tione vniuoca est per modum similis: ergo forma substantialis
      pro<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ducta assimulatur forme producenti: sed non assimulatur
      ni<lb ed="#L" n="23" break="no"/>si forme substantiali et non accidentali. ergo etc. Item quando aliquis 
      <lb ed="#L" n="24"/>effectus sic se habet ad aliquam rem quod posita illa re pi 
      <lb ed="#L" n="25"/>poni effectus naturaliter et illa non posita non potest po 
      <lb ed="#L" n="26"/>ni effectus. illa res habet rationem causae rectum illius effect 
      <lb ed="#L" n="27"/>immediate vel mediate. hoc est satis euidens: quia
      ef<lb ed="#L" n="28" break="no"/>fectus sufficienter dependet ex causa etc. sed posita
      for<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ma ignis cum calore potest aliquis alius ignis generari 
      <lb ed="#L" n="30"/>et non posita forma ignis. et si calor non ponatur 
      <lb ed="#L" n="31"/>non potest generari ignis vt patbet ad sensum si calor in igne 
      <lb ed="#L" n="32"/>separetur et agat in aquam numquam generabit ignem: sed tantum 
      <lb ed="#L" n="33"/>calorem. ergo etc. Confirmatur per animam vegetatiuam: quia il 
      <lb ed="#L" n="34"/>la posita cum calore potest aliquid nutriri: et posito ca 
      <lb ed="#L" n="35"/>lore sine anima vegetatiua non potest nutriri. ergo etc. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Item omne neccessario requisitum naturaliter ad aliquem
      effe<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ctum vel est causa illius effectus immediata vel mediatam 
      <lb ed="#L" n="38"/>ergo cum anima vegetatiua neccessario requiratur ad nutri 
      <lb ed="#L" n="39"/>tionem vel est causa nutritionis mediata vel immediata 
      <lb ed="#L" n="40"/>si mediata: tunc est tamen causa conseruans causam immediatam 
      <lb ed="#L" n="41"/>in esse: sed si illa causa immediata conseruetur ab alio pu 
      <lb ed="#L" n="42"/>ta a deo destructa alia causa conferuante nihilominus 
      <lb ed="#L" n="43"/>otest sequi effectus. et per consequens destructa vegetatiua ad 
      <lb ed="#L" n="44"/>huc posset fieri nutritio alicuius naturalis per
      so<lb ed="#L" n="45" break="no"/>lam formam accidentalem. quod falsum est. ergo habet rationem cau 
      <lb ed="#L" n="46"/>se immediate. Item pluralitas non est ponenda sine 
      <lb ed="#L" n="47"/>necessitate: sed positum qualitatibus quibuscumque sine for 
      <lb ed="#L" n="48"/>mis substantialibus non potest generari substantia. ergo ad  
      <lb ed="#L" n="49"/>generationem substantie necessario est ponere formas 
      <lb ed="#L" n="50"/>substantiales in generabilibus: sed ad causandum effectum vltra 
      <lb ed="#L" n="51"/>cens essentiales non oportet necessario aliquid 
      <lb ed="#L" n="52"/>ponere. ergo etc. Item dicitur communiter quod herba est
      vire<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tualiter calida cum tamen sit formaliter frigida 
      <lb ed="#L" n="54"/>et vinum virtualiter calidum: sed hoc non est: quia aliqua 
      <lb ed="#L" n="55"/>qualitas in istis potest efficere: quia nec frigiditas 
      <!--668.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 333-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>nec humiditas. ergoipsa substantia eorum est cau 
      <lb ed="#L" n="57"/>sa immediata frigiditatis et caliditatis. Et sic 
      <lb ed="#L" n="58"/>habetur quod substantia est frequinter principium immedi 
      <lb ed="#L" n="59"/>atum effectiuum actionis et etiam accidens aliquando  
      <lb ed="#L" n="60"/>sed quando est et quando non: recurrendum est vt 
      <lb ed="#L" n="61"/>credo ad experientiam quia si per experientiam 
      <lb ed="#L" n="62"/>possumus cognoscere quod ola substantia posita in
      ef<lb ed="#L" n="63" break="no"/>fectu et conseruata potest effectum conseruare et causare
      si<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ne omni accidente a parte principii elicitiui ibi sola substantia 
      <lb ed="#L" n="65"/>est causa immediata effectus concurrens tamen cum deo. si au 
      <lb ed="#L" n="66"/>tem experiamur quod effectus potest causari a solo accidente sine 
      <lb ed="#L" n="67"/>substantia tunc est causa immediata non substantia si autem non potest cau 
      <lb ed="#L" n="68"/>sari sine vtroque: tunc vtrumque est causa partialis rectum il 
      <lb ed="#L" n="69"/>lius effectus. et hoc est generaliter verum in omni actione 
      <lb ed="#L" n="70"/>naturali. Tenendo igitur istam conclusionem potest
      responde<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ri ad rationes alt erius opinionis. Ad primam dico 
      <lb ed="#L" n="72"/>quod maior videtur falsa et dubia et minor similiter. ha 
      <lb ed="#L" n="73"/>ior: quia non esse corruptiuum vnius forme est producti 
      <lb ed="#L" n="74"/>uum forme sibi incompossibilis: tum quia deus potet
      coa<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gere forme in corrumpendo non coagendo sibi in
      pro<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ducendo: tum quia caritas et odium dei formaliter
      re<lb ed="#L" n="77" break="no"/>pugnant et voluntas potest corrumpere odium dei et tamen 
      <lb ed="#L" n="78"/>non potest producere caritatem: quia a solo deo infundi 
      <lb ed="#L" n="79"/>tur: tum quia voluntas potest auertere intellectum ab omni 
      <lb ed="#L" n="80"/>actu intelligendi prima principia: et sic
      corrum<lb ed="#L" n="81" break="no"/>pere habitu primorum principiorum non tamen potest produ 
      <lb ed="#L" n="82"/>cere habitum erroris circa prima principia: tum quia si 
      <lb ed="#L" n="83"/>conceditur maior particularitur sumpta non habetur 
      <lb ed="#L" n="84"/>propositum: quia non sequitur. potest producere
      incompossibi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>lem formam forme corrupte: ergo omnem formam: ergo
      for<lb ed="#L" n="86" break="no"/>mam substantialem: sed est fallacia consequentis: quia si sorma 
      <lb ed="#L" n="87"/>accidentalis sit productiua forme non est
      producti<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ua nisi tantum forme accidentalis quae est incompossibilis 
      <lb ed="#L" n="89"/>forme corrupte saltem secundum certum gradum. minor 
      <lb ed="#L" n="90"/>etiam est dubia: tum quia accipit quodforme sustantiales 
      <lb ed="#L" n="91"/>formaliter repugnant. quod videtur falsum: quia illa sunt 
      <lb ed="#L" n="92"/>formaliter repugnantia quae nata sunt fieri circa 
      <lb ed="#L" n="93"/>idem subiectum. patet de caliditate etc. sic non est de 
      <lb ed="#L" n="94"/>formis substantia ibus: quia per corruptionem vnius 
      <lb ed="#L" n="95"/>corrumpitur vnum subiectum per inductionem alterius 
      <lb ed="#L" n="96"/>generatur aliud subiectum. patet de formis elementaribus 
      <lb ed="#L" n="97"/>tum quia quando aliqua forma productiua equaliter respicitmul 
      <lb ed="#L" n="98"/>ta non est maior ratio quare producit vnum quam aliud: sed 
      <lb ed="#L" n="99"/>frigiditas equaliter respicit terram et aquam: ca 
      <lb ed="#L" n="100"/>liditas aerem et ignem. si ergo frigiditas sit
      for<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ma productiua substantie non est maior ratio 
      <lb ed="#L" n="102"/>quare producit formam terre quam aque. et
      econ<lb ed="#L" n="103" break="no"/>uerso. sed illa causabit vtranque vel neutram. 
      <lb ed="#L" n="104"/>Ideo dico quod licet forma accidentalis sit
      produ<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ctiua: non tamen forme substantialis: sed
      so<lb ed="#L" n="106" break="no"/>lum accidentalis incompossibilis forme
      sub<lb ed="#L" n="107" break="no"/>stantiali corrumpende secundum determinatum
      gra<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dum: licet non sit formalis repugnantia inter 
      <lb ed="#L" n="109"/>formam substantialem et accidentalem quancumque. et dato 
      <lb ed="#L" n="110"/>quod forma accidentalis esset productiua subece adhuc 
      <!--669.xml-->
      <pb ed="#L" n="333-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>non habetur quin forma substantialis etiam sit productiva substantie 
      <lb ed="#L" n="2"/>qui forma accidelis non esset nisi causa partialis forme 
      <lb ed="#L" n="3"/>substantialis et forma substantialis alia causa partialis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e482">
      ⁋ Ad confir 
      <lb ed="#L" n="4"/>mationem dico quod aliqua esse compossibilia vel
      incompossi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bilia contigit dupliciter vel in se et absolute vel per respe 
      <lb ed="#L" n="6"/>ctum ad agens creatum primo sunt omnes forme substam 
      <lb ed="#L" n="7"/>tiales compossibiles saltem elementares: quia non 
      <lb ed="#L" n="8"/>est maior repugnantia simpliciter inter formam ignis 
      <lb ed="#L" n="9"/>et terre quam inter ignem et animam vegetatiuam. Sed non 
      <lb ed="#L" n="10"/>obstantibus istis dico quod due forme specifice et vel 
      <lb ed="#L" n="11"/>timate siue sint elementares siue sint mixte non 
      <lb ed="#L" n="12"/>possunt esse in eodem indiuiduo: et tota ratio est: quia vtraque 
      <lb ed="#L" n="13"/>forma est vltimate constituens speciem suam. et loquor 
      <lb ed="#L" n="14"/>de substantialibus formis sed idem indiuiduum numero non potest 
      <lb ed="#L" n="15"/>existere per se in diuersis speciebus sicut idem indiuiduum 
      <lb ed="#L" n="16"/>non potest esse homo et a sinus: nec ignis nec aqua etc. nec est 
      <lb ed="#L" n="17"/>est repugnantia formalis inter formam elementarem et 
      <lb ed="#L" n="18"/>accidentale et non est aliqua forma elementaris quin si 
      <lb ed="#L" n="19"/>compatiatur secum vnum contrarium compatitur etiam reliquum 
      <lb ed="#L" n="20"/>maxime cum contraria nata sint fieri circa idem secundo modo 
      <lb ed="#L" n="21"/>sunt forme substantiales incompossibiles inter se. et etiam 
      <lb ed="#L" n="22"/>forme substantiales et accidentales contrarie: quia per virtutem ere 
      <lb ed="#L" n="23"/>atam non possunt tales forme elementares simul induci 
      <lb ed="#L" n="24"/>in eandem materiam: nec simul esse: sed eoipso quod agens cre 
      <lb ed="#L" n="25"/>atum inducit vnam puta formam ignis expellit aliam 
      <lb ed="#L" n="26"/>formam aqu: et similiter agens creatum non poest inducere in 
      <lb ed="#L" n="27"/>ignem frigiditatem in summo gradu nisi expellat for 
      <lb ed="#L" n="28"/>mam ignis: tamen agens increatum posset simul inducere du 
      <lb ed="#L" n="29"/>as formas substantiales in eandem materiam et conseruare 
      <lb ed="#L" n="30"/>eas et etiam quamcumque formam subiectalem elementarem cum 
      <lb ed="#L" n="31"/>quaecumque qualitate elementari diuisim licet non coniunctim 
      <lb ed="#L" n="32"/>quia non potest facere contraria simul. hoc modo dicimus quod duo cor 
      <lb ed="#L" n="33"/>pora sunt incompossibilia esse in eodem loco: quia per
      virtu<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tem creatam non potest fieri: tamen per virtutem increatam bene potest 
      <lb ed="#L" n="35"/>fieri.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e554">
      ⁋ Ad aliud dico quod in principio non agit
      for<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ma substantialis: sed in fine alterationis. Sed ista
      altera<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tio potest duplicitur intelligi fieri. vno modo quod quaelitas 
      <lb ed="#L" n="38"/>particularitur expellit formam vriam et inducit formam 
      <lb ed="#L" n="39"/>similem quo ad certum gradum quae habito forma substantialis
      cor<lb ed="#L" n="40" break="no"/>rumpit vnam formam et inducit siue producit aliam: et secundum 
      <lb ed="#L" n="41"/>istam viam: oportet dicem quod conria compatiuntur se in gradibus re 
      <lb ed="#L" n="42"/>missis: licet non secundum gradus excellentes: quia ignis
      reci<lb ed="#L" n="43" break="no"/>piens aliquos gradus frigiditatis aqua adhuc retiet 
      <lb ed="#L" n="44"/>veram caliditatem suam licet non totam. oportet etiam dicere quod 
      <lb ed="#L" n="45"/>quando aliqua sunt eiusde rationis quod aliquid est compossibile vni 
      <lb ed="#L" n="46"/>quod non est compossibile alteri per respectum ad agens 
      <lb ed="#L" n="47"/>creatum: quia frigiditas secundum gradus remissos stat cum 
      <lb ed="#L" n="48"/>forma ignis: sed non secundum gradum intensum: non tamen
      abso<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lute per respectum ad agens increatum: quando aliqua sunt 
      <lb ed="#L" n="50"/>eiusdem rationis quicquid est compossibile vni et alteri. 
      <lb ed="#L" n="51"/>Alio modo potest fieri ista alteratio et melius: quia tanta 
      <lb ed="#L" n="52"/>videtur esse repugnantia inter gradus remissos forma 
      <lb ed="#L" n="53"/>rum contrariarum quanta inter gradus excellentes. et potest dici quod 
      <lb ed="#L" n="54"/>primo tota caliditas ignis expelliter partibiliter tamen: 
      <lb ed="#L" n="55"/>quia primo vna pars post aliam: et secundo frigiditas
      parti<lb ed="#L" n="56" break="no"/>biliter inducitur vsque ad certum gradum: et tunc forma aquam 
      <!--669.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 333-v -->
               <lb ed="#L" n="57"/>inducit formam aque in materia ignis: et secundum istam. 
      <lb ed="#L" n="58"/>viam oportet dicere quod forma ignis manet per totum
      il<lb ed="#L" n="59" break="no"/>lud tempus quo inducitur frigiditas per alterationem si 
      <lb ed="#L" n="60"/>ne caliditate: ideo dico quod forma caliditatis succes 
      <lb ed="#L" n="61"/>siue expelliter: et tunc quando vltimus gradus corrumpitur: 
      <lb ed="#L" n="62"/>tunc corrumpitur forma ignis et inducitur forma aqu cum 
      <lb ed="#L" n="63"/>tota frigiditate simul in instanti: et non partibiliter sicut 
      <lb ed="#L" n="64"/>ymaginatur: quia concluderet ratio quod ignis posset esse 
      <lb ed="#L" n="65"/>sine caliditate: quod est inconuenies. tum quia forma contra 
      <lb ed="#L" n="66"/>ria tota corrumpitur anteque ista inducatur: quod reputo 
      <lb ed="#L" n="67"/>verum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e632">
      ⁋ Ad aliud dico quod conria accipiuntur large et 
      <lb ed="#L" n="68"/>stricte. large sunt illa quae non possunt per virtutem creatam 
      <lb ed="#L" n="69"/>simul causari in eodem subiecto: sic enim due anime sensitiue 
      <lb ed="#L" n="70"/>sunt contrare: quia possunt sibi succedere in eadem materia: et 
      <lb ed="#L" n="71"/>non possunt simul in ea per agens creatum produci. et sic substantia 
      <lb ed="#L" n="72"/>aliquid est contrarium. Sed stricte contraria sunt inter quae est motus 
      <lb ed="#L" n="73"/>ita quod vnum est terminus a quo motus: et aliud termi 
      <lb ed="#L" n="74"/>nus ad quem illa formaliter repugnant nec possunt fie 
      <lb ed="#L" n="75"/>ri in eodem per agens creatum nec increatum. et sic intelli 
      <lb ed="#L" n="76"/>git philosophus quod substantiae nihil est contrarium: et per hoc patet ad alia duo 
      <lb ed="#L" n="77"/>de conriis et medio quia verum accipiunt de contraris sum 
      <lb ed="#L" n="78"/>partis stricte non large.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e658">
      ⁋ Ad aliud dico quod philosophus et 
      <lb ed="#L" n="79"/>commentator loquuntur secundum intentionem antiquorum et 
      <lb ed="#L" n="80"/>non secundum intentionem propriam. si tamen loquantur secundum intenti 
      <lb ed="#L" n="81"/>ne propriam difent intelligi de actione quae est alteratio et 
      <lb ed="#L" n="82"/>non de generatione quae est productio forme substantialis: quia
      di<lb ed="#L" n="83" break="no"/>cut quod elementa non agut nec patiuntur nisi
      medi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>antibus qualitatibus: et tunc si illud dictum esset secundum
      in<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tetionem philosophi. tunc secundum eum materia prima non recipe 
      <lb ed="#L" n="86"/>ret immediate formam substantialem: sed mediantibus
      qualitati<lb ed="#L" n="87" break="no"/>bus praimis: quod falsum est
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e680">
      ⁋ Ad aliud de nutritione 
      <lb ed="#L" n="88"/>dico quod aliquando est nutritio vbi no est calor forma 
      <lb ed="#L" n="89"/>liter sicut in plantis: et tunc debet intelligi quod illud est causa nu 
      <lb ed="#L" n="90"/>tritionis quod est virtualiter calidum siue sit substantia siue 
      <lb ed="#L" n="91"/>alia qualitas causata a sole: alterius tamen rationis a calore 
      <lb ed="#L" n="92"/>tamen in animalibus potest calor esse principium partiale rectum 
      <lb ed="#L" n="93"/>nutritionis: et similiter in generatis per putrefactionem secundum 
      <lb ed="#L" n="94"/>cometatorem. xii. metaphisice causatur a sole quadam 
      <lb ed="#L" n="95"/>qualitas actiua quae nec est calida nec frigida nec 
      <lb ed="#L" n="96"/>humida nec sicca: nisi tantum virtualiter: et illa est causa 
      <lb ed="#L" n="97"/>partialis cum sole et deo ad generandum istud animal
      geni<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tum per putrefactionem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e706">
      ⁋ Sed quantum ad gnata per
      pu<lb ed="#L" n="99" break="no"/>trefactionem dubium est vtrum corpus celeste sit prin 
      <lb ed="#L" n="100"/>cipium talium generatorum et dicit Ioh. quod no: quia
      princi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>pium productiuum debet esse nobilius producto: sed non
      vi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>iu non est nobilius viuo. ergo etc. Si dicas quod agit in 
      <lb ed="#L" n="103"/>virtute sui motoris quie est quid viuum et nobilius talibus 
      <lb ed="#L" n="104"/>productis. Contra nihil agit in virtute alterius nisi 
      <lb ed="#L" n="105"/>aliud cuius virtute agit: agat effectiue aliter eim 
      <lb ed="#L" n="106"/>ignis virtute hominis posset generare ignem: quia homo 
      <lb ed="#L" n="107"/>potest ponere ignem in debita approximatione et tunc 
      <lb ed="#L" n="108"/>ignis generabit ignem. Et eodem modo si motor 
      <lb ed="#L" n="109"/>celinihil agat in ista inferiora nisi tantum
      ap<lb ed="#L" n="110" break="no"/>proximet actiua passiuis non dicitur propter 
      <lb ed="#L" n="111"/>hoc celum agere in virtute eius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e738">
      ⁋ Item
      ni<lb ed="#L" n="112" break="no"/>hil agit in virtute mouentis quo non moto 
      <!--670.xml-->
      <pb ed="#L" n="334-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nihilominus sequitur actio: sed non moto celo sicut fuit in 
      <lb ed="#L" n="2"/>tempore iosue nihilominus fuit calefactio et putrefa 
      <lb ed="#L" n="3"/>ctio haoc inferius. ergo nec celum per motum suum: nec virtute 
      <lb ed="#L" n="4"/>propria nec virtute motoris sui causat aliquem effectum in 
      <lb ed="#L" n="5"/>istis inferioribus nisi approximando actiua
      passi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>uis: et hoc non est causare. Unde si sol semper staret et esset in eade 
      <lb ed="#L" n="7"/>dispione et approximatione ad ista inferiora semper causaret 
      <lb ed="#L" n="8"/>eundem effectum: et ideo motus solis nihil facit nisi ap 
      <lb ed="#L" n="9"/>proximare solem vt possit agere in istis inferioribus 
      <lb ed="#L" n="10"/>Ideo dico quod generata per putrefactionem producuntur 
      <lb ed="#L" n="11"/>a corpore celesti saltem partialiter: tamen deo concurrente: quia 
      <lb ed="#L" n="12"/>non est impedimentum sic probatum est nisi quia celum videtur 
      <lb ed="#L" n="13"/>ignobilius animali generato per putrefactionem: quia non
      vi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>uum etc. sed non videtur incouenies quin celum sit nobilius ta 
      <lb ed="#L" n="15"/>li animali vel saltem potest esse quod probatur: quia quando sunt aliqua 
      <lb ed="#L" n="16"/>duo quorum vnum excedit aliud in perfectione potest exces 
      <lb ed="#L" n="17"/>sum augmentari intantum quod erit eiuidem perfectionis vel 
      <lb ed="#L" n="18"/>maioris cum alio. Exemplum de duabus quantitatibus
      qua<lb ed="#L" n="19" break="no"/>rum vna est maior alia: sed vna pars corporis celestis per 
      <lb ed="#L" n="20"/>deterinatam distantiam distat a perfectione talis animalis 
      <lb ed="#L" n="21"/>sic generati: quia non distat in infinitum: ergo per additionem
      per<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tium ad partem imperfectiorem potest adequari illi animali in
      perfe<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ctione et excedere: ergo est perfectius vel potest esse. et per consequens 
      <lb ed="#L" n="24"/>potest esse principium productiuum. Si dicas quod int
      indiui<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dua vnius speciei non est ordo perfectionis ita quod vnum sit 
      <lb ed="#L" n="26"/>perfectius alio. Contra illud est neccessario falsum in
      indiui<lb ed="#L" n="27" break="no"/>duis compositum ex multis partibus integralibus eiusdem 
      <lb ed="#L" n="28"/>rationis. probatur per primum principium. omne totum est maius sua 
      <lb ed="#L" n="29"/>parte. cum igitur omne indiuiduum habens parten est totum in
      perfe<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ctione sequitur neccessario quod est maius in perfectione sua parte. ergo 
      <lb ed="#L" n="31"/>duo indiuidua eiusdem rationis quorum vnum est totum et 
      <lb ed="#L" n="32"/>aliud pars: sic se habent quod vnum est perfectius alio. Aliter potest 
      <lb ed="#L" n="33"/>dici secundum dicta prius quod in actione creature concurritu 
      <lb ed="#L" n="34"/>deus sicut causa principalis et partialis: et ideo licet corpus
      cele<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ste sit causa generatorum per purtefactiom: tamen est causa partialis 
      <lb ed="#L" n="36"/>et causa partialis potest esse ignobilior suo effectu. licet causa 
      <lb ed="#L" n="37"/>totalis semper sit nobilior: et sic intelligit philosophus et similiter 
      <lb ed="#L" n="38"/>sancti
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2125-d1e832">
      ⁋ Quantum ad generata per putrefactionem et propa 
      <lb ed="#L" n="39"/>gationem videtur esse intentio commentatoris quod non possunt 
      <lb ed="#L" n="40"/>esse duo indiuidua quorum vnum generatur per putrefactio 
      <lb ed="#L" n="41"/>nem et aliud per propagationem eiusdem speciei. et hoc dicit 
      <lb ed="#L" n="42"/>viii. phisicorum commento. lcvi. et probat per duas rationes 
      <lb ed="#L" n="43"/>quare in Io. sed licet eius opinio sit erronea etconclusio fidem sicut 
      <lb ed="#L" n="44"/>patet de primo homine et aliis hominibus qui sunt vniuoce 
      <lb ed="#L" n="45"/>homines: ptet tamen dici quod intelligit in rationibus suis per mate 
      <lb ed="#L" n="46"/>riam. materiam proximam formis et tunc distincta ma 
      <lb ed="#L" n="47"/>teria proxima requirit distinctas formas: et tunc est
      ali<lb ed="#L" n="48" break="no"/>quid esentiale vni materie quod non est essesntiale: immo 
      <lb ed="#L" n="49"/>incompossibile alteri. Exemplum de semine bouis et 
      <lb ed="#L" n="50"/>asini etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>