<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="189-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1033"><!-- l1d17q2 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1033-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e111">
      Questio secunda. 
      <lb ed="#L" n="65"/>Secundo quero 
      <lb ed="#L" n="66"/>Utrum aliquis actus voluntatis pos 
      <lb ed="#L" n="67"/>sit esse meritorius sine charitate 
      for<lb ed="#L" n="68" break="no"/>maliter animam informante.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e122">
      ⁋ Quod non 
      <lb ed="#L" n="69"/>quia plures circumstantie requiruntur ad dilectionem dei 
      <lb ed="#L" n="70"/>meritoriam quam ad bonitatem et perfectionem moralem 
      <lb ed="#L" n="71"/>sed circumstantias quas actus moralis exigit nullus per 
      <lb ed="#L" n="72"/>fecte et integre potest coaceruare ex habitu virtuter 
      <lb ed="#L" n="73"/>acquisite. quia secundum philosophum i ethi. medium
      circumstantia<lb ed="#L" n="74" break="no"/>rum attigere est summe difficile. immo forsam
      impossibi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>le. ergo multo fortius ex puris naturalibus non
      pote<lb ed="#L" n="76" break="no"/>rit homo attingere ad circumstantiarum integritatem 
      <lb ed="#L" n="77"/>quam exigit actus diuine dilectionis. potissime cum 
      <lb ed="#L" n="78"/>inter circumstantias cadat hoc: quod omnia diuina volita 
      <lb ed="#L" n="79"/>adimpleantur
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e148">
      ⁋ Preterea impossibile est actum attigere 
      <lb ed="#L" n="80"/>ex puris naturalibus ex quo impletur vniversaliter vniuersa 
      <lb ed="#L" n="81"/>lex diuina et omne dei mandatu. quia impossibile est 
      <lb ed="#L" n="82"/>mentem actu omnia illa comprehendere et voluntatem in omnia 
      <lb ed="#L" n="83"/>simul dirigere. sed actu charitatis omnia diuina mar 
      <lb ed="#L" n="84"/>data implentur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e161">
      ⁋ Ad oppositum quae potest sine cha 
      <lb ed="#L" n="85"/>ritate esse acceptus deo potest sine charitate facere 
      <lb ed="#L" n="86"/>ppus meritorium. sed probatum est prius quod aliquis potest
      si<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ne charitate esse acceptus deo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e171">
      ⁋ Ad. q.
      di<lb ed="#L" n="88" break="no"/>citur quod non possit esse actus meritorius sine charitate 
      <lb ed="#L" n="89"/>formaliter informante.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e178">
      ⁋ hoc probatur sic. actus chari 
      <lb ed="#L" n="90"/>tatis excedit totam facultatem nature humane. se 
      <lb ed="#L" n="91"/>non potest esse praecise ab aliquo principio quod est infra fa 
      <lb ed="#L" n="92"/>cultatem nature humane. sed non potest esse praecise ab ali 
      <lb ed="#L" n="93"/>quo principio exteriori puta si spirits ct om oportet quod sit ab 
      <lb ed="#L" n="94"/>aliquo habitum superaddito ipsi voluntati. minor patet 
      <lb ed="#L" n="95"/>quod sicut motus naturalis est ab aliquo principio
      intrinse<lb ed="#L" n="96" break="no"/>co. ita motus voluntarius est ab aliquo intrinseco. ergo si 
      <lb ed="#L" n="97"/>actus charitatis esset totaliter ab exteriori mouente 
      <lb ed="#L" n="98"/>non esset voluntarius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e200">
      ⁋ Similiter sequeretur quod non esset
      meri<lb ed="#L" n="99" break="no"/>torius. quia illa meritoria sunt quae aliquo modo in nobis 
      <lb ed="#L" n="100"/>sunt. sed si esset totaliter ex exteriori mouente non esset in 
      <lb ed="#L" n="101"/>nob agere vel non agere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e209">
      ⁋ Tertium inconueniens se 
      <lb ed="#L" n="102"/>quitur: quod homo quae esset in charitate non esset promptus ad
      a<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctum charitatis neque ipsum deleci abiliter ageret. quia 
      <lb ed="#L" n="104"/>ex hoc actus virtitutum sunt in nob delectabiles. quia secundum 
      <lb ed="#L" n="105"/>habitus conformamur ad illos et inclinamur in illos 
      <lb ed="#L" n="106"/>per modum inclinationis naturalis. sed actus charitatis 
      <lb ed="#L" n="107"/>et maxime delectabilis. et per eum omnia alia quae agimus et pa 
      <lb ed="#L" n="108"/>timur delectabilia redduntur ergo est aliquias talis habitus cire 
      <lb ed="#L" n="109"/>atus in nob Ista opinios sicut patet ipsam inspicienti ponit quod 
      <!--382.xml-->
      <pb ed="#L" n="190-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>includit contradictionem actum charitatis esse me 
      <lb ed="#L" n="2"/>ritorium sine tali habitu creato. sicut includit com 
      <lb ed="#L" n="3"/>tradictionem. aliquem motum esse alicui naturalem. et 
      <lb ed="#L" n="4"/>tamen non esse a principio intrinseco. et hoc intelligit 
      <lb ed="#L" n="5"/>de omni actu meritorio Istud reputo simplicitu 
      <lb ed="#L" n="6"/>falsum quia bonum motum voluntatis ex puris natura 
      <lb ed="#L" n="7"/>libus elicitum potest deus acceptare de gratia sua. et 
      <lb ed="#L" n="8"/>per consequens talis actus ex gratuita dei acceptatione 
      <lb ed="#L" n="9"/>erit meritorius. ergo ad hoc quod talis actus sit merito 
      <lb ed="#L" n="10"/>rius. non necessario requiritur talis habitus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e257">
      ⁋ Pre 
      <lb ed="#L" n="11"/>terea omne illud quod potest ex se sufficienter in actum 
      <lb ed="#L" n="12"/>demeritorium potest de potentia dei absoluta in
      a<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ctum meritorium ex se. quia cum actus demeritorius et me 
      <lb ed="#L" n="14"/>ritorius sint contrarii. non est maior repugnantia actus 
      <lb ed="#L" n="15"/>meritorii ad naturam in solis naturalibus constitu 
      <lb ed="#L" n="16"/>tam: quam sit actus demeritorii ad naturam in solis na 
      <lb ed="#L" n="17"/>turalibus constitutam. sed voluntas potest ex se in actum de 
      <lb ed="#L" n="18"/>meritorium. ergo non includit contradictionem volun 
      <lb ed="#L" n="19"/>tatem ex puris naturalibus ferri in actum meritorium 
      <lb ed="#L" n="20"/>non tamen erit ille actus meritorius ex puris naturali 
      <lb ed="#L" n="21"/>bus. sed ex sola gratia dei non formaliter voluntatem
      in<lb ed="#L" n="22" break="no"/>formante. sed illum actum ex puris naturalibus elicitum 
      <lb ed="#L" n="23"/>gratuitate acceptante.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e288">
      ⁋ Preterea nihil est
      meri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>torium nisi quia voluntarium. et hoc nisi quia libere elici 
      <lb ed="#L" n="25"/>tum vel factum. quia nihil meritorium nisi quod est in
      no<lb ed="#L" n="26" break="no"/>bis hoc est in nostra potestate. sed nihil est in nostra po 
      <lb ed="#L" n="27"/>testate vt possimus agere et non agere: nisi quia est 
      <lb ed="#L" n="28"/>a voluntate tamquam a principio mouente et non ab
      ha<lb ed="#L" n="29" break="no"/>bitu. quia cum habitus sit causa naturalis nihil est indif 
      <lb ed="#L" n="30"/>ferens propter habitum. ergo ratio meriti principaliter con 
      <lb ed="#L" n="31"/>sistit penes voluntatem ex hoc quod ipsa libere elicit. ergo 
      <lb ed="#L" n="32"/>vt actus sit meritorius non requiritur habitus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e311">
      ⁋
      Pre<lb ed="#L" n="33" break="no"/>terea omnis actus qui cum aliqua circumstantia quae non est de 
      <lb ed="#L" n="34"/>se laudabilis est meritorius potest de potentia dei
      ab<lb ed="#L" n="35" break="no"/>soluta esse meritorius sine illa circumstantia. sed actus 
      <lb ed="#L" n="36"/>diligendi deum super omnia cum charitate quae non est de se 
      <lb ed="#L" n="37"/>laudabilis est meritorius. ergo sine ea potest esse merito 
      <lb ed="#L" n="38"/>rius. Quod autem charitas non sit de se laudabilis
      pro<lb ed="#L" n="39" break="no"/>bo. quia nullus habitus est de se laudabilis. quia sicut
      ha<lb ed="#L" n="40" break="no"/>bitus acquisitus non est de se laudabilis nec vitupra 
      <lb ed="#L" n="41"/>bilis. ita nec alius. cum quaelibet alius praecise infusus a 
      <lb ed="#L" n="42"/>deo minus sit in potestate habentis quam habitus 
      <lb ed="#L" n="43"/>acquisitus ex actibus libere elicitis. sed nullus habitus 
      <lb ed="#L" n="44"/>acquisitus est de se laudabilis nec vituperabilis 
      <lb ed="#L" n="45"/>patet quia ille potest stare cum charitate. et per consequens tunc 
      <lb ed="#L" n="46"/>habens talem habitum non est vituperabilis. et eadem 
      <lb ed="#L" n="47"/>ratione habitus sibi contrarius non est de se laudabilis 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e346">
               <lb ed="#L" n="48"/>⁋ Ideo dico aliter ad . q. quod non includit
      contradictio<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nem aliquem actum esse meritorium sine omni tali habitum semper 
      <lb ed="#L" n="50"/>naturali formaliter inherente. quia nullus actus ex pu 
      <lb ed="#L" n="51"/>ris naturalibus: nec ex quacumque causa creata potest esse 
      <lb ed="#L" n="52"/>meritorius. sed ex gratia dei voluntarie et libere
      acce<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ptante. et ideo sicut deus voluntarie et libere acceptat 
      <lb ed="#L" n="54"/>bonum motum voluntatis tamquam meritorium. quando elicitur 
      <lb ed="#L" n="55"/>ab habente charitatem. ita de potentia sua absolu¬ 
      <!--382.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 190-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ta posset acceptare eundem motum voluntatis etiam 
      <lb ed="#L" n="57"/>si non infundat charitatem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e377">
      ⁋ Ad primam rationem
      al<lb ed="#L" n="58" break="no"/>terius opinionis dico primo: quod actus meritorius nec 
      <lb ed="#L" n="59"/>etiam actus charitatis excedit totam facultatem na 
      <lb ed="#L" n="60"/>ture humane: quia omnis actus charitatis quem secundum communem 
      <lb ed="#L" n="61"/>cursum habemus in via est eiusdem rationis cum actu ex 
      <lb ed="#L" n="62"/>puris naturalibus possibili. et ita ille actus non 
      <lb ed="#L" n="63"/>excedit facultatem nature humane. Ueruntamen illum 
      <lb ed="#L" n="64"/>actum esse meritorium non est in potestate nature
      huma<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ne: siue habeat charitatem siue non habeat. sed est in li 
      <lb ed="#L" n="66"/>bera dei acceptatione: ita quod siue charitas insit 
      <lb ed="#L" n="67"/>anime siue non insit et actu elicito adhuc est in potesta 
      <lb ed="#L" n="68"/>te dei acceptare illum actum tamquam meritorium vel non 
      <lb ed="#L" n="69"/>acceptare. Unde idem actus qui modo elicitur ab habente 
      <lb ed="#L" n="70"/>charitatem et est meritorius posset deus de potentia 
      <lb ed="#L" n="71"/>sua absoluta non acceptare eum. et tunc non esset me 
      <lb ed="#L" n="72"/>ritorius. et tamen esset idem actus et charitas eadem. Aliter 
      <lb ed="#L" n="73"/>enim sequeretur quod aliqua creatura posset deum
      necessita<lb ed="#L" n="74" break="no"/>re ad aliquod in futuro faciendum. quia habita
      chari<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tate necessitaretur deus aliquando in futuro dare haben 
      <lb ed="#L" n="76"/>ti charitatem vitam eternam. Similiter quando dicitur quod si ab ali 
      <lb ed="#L" n="77"/>quo exteriori principio non esset actus meritorius.
      il<lb ed="#L" n="78" break="no"/>lud est conclrsi seipsum. quia sic nullus actus est meritorius quae est to 
      <lb ed="#L" n="79"/>taliter a principio exteriori: ita nullus actus est volun 
      <lb ed="#L" n="80"/>tarius secundum quod voluntarium distinguitur contrusio naturale. quae est 
      <lb ed="#L" n="81"/>totaliter a principio naturaliter agente. ergo si actus cha 
      <lb ed="#L" n="82"/>ritatis esset a charitate et non a voluntate. non esset 
      <lb ed="#L" n="83"/>actus voluntarius. Ideo leuiter dicerent illi contra quos 
      <lb ed="#L" n="84"/>arguitur: quod sicut charitas ponatur in voluntate: nisi 
      <lb ed="#L" n="85"/>ipsa voluntas concurrat tamquam causa mouens non potest esse 
      <lb ed="#L" n="86"/>actus voluntarius. cum ipsa charitas agat naturaliter 
      <lb ed="#L" n="87"/>quicquid agit. sed ipsa voluntate concorditur mouente cum 
      <lb ed="#L" n="88"/>charitate est actus voluntarius. non quia est a charitate. 
      <lb ed="#L" n="89"/>sed quia a voluntate. it siespiritus sanctus qusaret actum charitatis 
      <lb ed="#L" n="90"/>et non voluntas. non esset actus voluntarius. hoc est illa
      vo<lb ed="#L" n="91" break="no"/>luntas non libere vellet. sed ipsa voluntate mouente 
      <lb ed="#L" n="92"/>tum spiritus sanctus est voluntarius. quia libere elicitus a voluntate. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e455">
               <lb ed="#L" n="93"/>⁋ Per idem ad aliud quod innuitur: quod ille actus erit in 
      <lb ed="#L" n="94"/>nobis. quia voluntas ipsa actiue mouet. et ideo erit: 
      <lb ed="#L" n="95"/>meritorius. quia est effectiue a voluntate et deus ipsum 
      <lb ed="#L" n="96"/>acceptat. et ita actum existentem in potestate nostra 
      <lb ed="#L" n="97"/>posset deus acceptare sine tali habitu creato si 
      <lb ed="#L" n="98"/>sibi placeret.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e471">
      ⁋ Ad aliud quod innuitur dico quod dele 
      <lb ed="#L" n="99"/>ctatio potest esse sine omni habitu. Unde primus actus ex 
      <lb ed="#L" n="100"/>quo generatur habitus potest esse delectabilis. et ita 
      <lb ed="#L" n="101"/>sismper eliceretur sine habitu posset esse delec tabilis. et 
      <lb ed="#L" n="102"/>ita propter delectationem non oportet ponere habitum ta 
      <lb ed="#L" n="103"/>lem. Similiter ad talem delectationem quam sentimus in
      a<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctu meritorio posset sufficere habitus acquisitus ex 
      <lb ed="#L" n="105"/>actibus delectabilibus. et per consequens propter
      delectatio<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nem actus non oportet ponere habitum talem infusum. Similiter non 
      <lb ed="#L" n="107"/>est causa delectationis nisi quia est causa actus quem consequitur 
      <lb ed="#L" n="108"/>delectatio. Unde si ille idem acius causaretur a solo deo 
      <lb ed="#L" n="109"/>ita foret delectabilis sicut si causaretur ab habitu 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e497">
               <lb ed="#L" n="110"/>⁋ Preterea si est de ratione actus meritorii esse de¬ 
      <!--383.xml-->
      <pb ed="#L" n="190-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>lectabile. hoc non est nisi quia est de ratione sua quod sit 
      <lb ed="#L" n="2"/>amor vel procedens ab amorem. Unde aliquando potest esse 
      <lb ed="#L" n="3"/>actus meritorius cum tristitia et dolore: sicut patet quando 
      <lb ed="#L" n="4"/>aliquis dolet meritorie de peccatis suis.
      Simi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>liter non est plues de ratione habitus causare delectatione 
      <lb ed="#L" n="6"/>quam tristitiam. Unde sicut habitus inclinans ad volit 
      <lb ed="#L" n="7"/>onem est aliquo modo causa delectationis. ita habitus incli 
      <lb ed="#L" n="8"/>nans ad actus nolitionis quando euenit aliquid quod est no 
      <lb ed="#L" n="9"/>litum est aliquo modo causa tristitie. et hoc est quia ex istis 
      <lb ed="#L" n="10"/>actibus prouenit delectatio. et ex illis tristitia. et 
      <lb ed="#L" n="11"/>ita delectabilitas habitus nihil facit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e533">
      ⁋ Ad
      pri<lb ed="#L" n="12" break="no"/>mum principale dico quod omnes circumstantie
      necessa<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rie possunt esse note et ad eas posset homo attingere si 
      <lb ed="#L" n="14"/>deo placeret. quia posset statuere quod pauce suffice 
      <lb ed="#L" n="15"/>rentimputa de potentia sua absoluta posset statuere 
      <lb ed="#L" n="16"/>quod quaecumque diligeret deum super omnia. et non faceret
      sci<lb ed="#L" n="17" break="no"/>enter con recta rationem quod mereretur vitam eternam 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1033-d1e549">
               <lb ed="#L" n="18"/>⁋ Ad secundum quod non oportet de necessitate ad actum 
      <lb ed="#L" n="19"/>meritorium quod tota lex actualiter impleatur sed quod
      ali<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quod mandatum impleatur. et contra nullum fiat 
      <lb ed="#L" n="21"/>transgressio.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>