<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13(11)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13(11)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="424-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2453"><!-- l4q13(11) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2453-Hd1e108">Quaestio 13(11)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e111">
      Questio. xi. 
      <lb ed="#L" n="93"/>CIrca
      distinctio<lb ed="#L" n="94" break="no"/>inem. xliii. qumero
      ⁋ Utrum idem homo
      nume<lb ed="#L" n="95" break="no"/>o resurget qui prius vixit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e120">
      Quod non. quia 
      <lb ed="#L" n="96"/>ad variationem partis sequitur variatio totius. sed in
      re<lb ed="#L" n="97" break="no"/>surrectione non esset eadem materia. quia vel tunc esset 
      <lb ed="#L" n="98"/>immoderate quantitatis: vel immoderate densitatis 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e129">
               <lb ed="#L" n="99"/>⁋ Preterea. tunc eadem materia posset siml esse 
      <lb ed="#L" n="100"/>in diuersis indiuiduis: sicut potest esse in diuersis 
      <lb ed="#L" n="101"/>successiue. Ad oppositum est Iob. xxx. Quem visu 
      <lb ed="#L" n="102"/>rus sum egoipse et non alius etc. Difficultas istius 
      <lb ed="#L" n="103"/>conclusionis consurgit ex ipsa materia quae ponitur 
      <lb ed="#L" n="104"/>pars substantie composite quae non videtur redire
      ea<lb ed="#L" n="105" break="no"/>dem sicut nec permanere eadem in homine ante mortemn 
      <lb ed="#L" n="106"/>et post resurrectionem. et hic est vna opinio quod mi 
      <lb ed="#L" n="107"/>teria non est de quidditate rei: sed per solam identita 
      <lb ed="#L" n="108"/>tem anime quae sola est de quidditate rei redit homo idem 
      <lb ed="#L" n="109"/>in numero in resurrectione. et secundum istam opinionem 
      <!--851.xml-->
      <pb ed="#L" n="424-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>euacuatur leuiter ista difficultas. Sed ista
      opi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>nio falsa est intelligendo per quidditatem omne illud quod 
      <lb ed="#L" n="3"/>est de essentia vel pars essentialis rei. quoniam si materis 
      <lb ed="#L" n="4"/>non esset de essentia vel de quidditate rei nihil esset 
      <lb ed="#L" n="5"/>per se compositum ex materia et forma. Preterea. quod est 
      <lb ed="#L" n="6"/>in genere per reductionem est de quidditate illius quod 
      <lb ed="#L" n="7"/>est in genere per se. sed materia est huiusmodi. igitur est pars 
      <lb ed="#L" n="8"/>quidditatis. Preterea. quandocunque aliquid est in
      gene<lb ed="#L" n="9" break="no"/>re per se. vtrumque est pars essentialis et de quidditate il 
      <lb ed="#L" n="10"/>lius existentis per se in genere: sed tam materia quam for 
      <lb ed="#L" n="11"/>ma est huiusmodi. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e186">
      ⁋ Item alii tenentes quod mate 
      <lb ed="#L" n="12"/>ria est de quidditate rei. dicunt quod erit idem homo post 
      <lb ed="#L" n="13"/>resurrectionem quae ante et habebit easdem partes mate 
      <lb ed="#L" n="14"/>rie secundum speciem: licet non secundum materiam et numerum. et 
      <lb ed="#L" n="15"/>eodem modo dicunt quod quandiu homo viuit manet idem
      nu<lb ed="#L" n="16" break="no"/>mero propter identitatem partium secundum speciem: sicut in au 
      <lb ed="#L" n="17"/>gmentatione materia adueniens cum forma
      praece<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dente. et per consequens secundum opinionem istam inducitur per
      genera<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tionem forma substantialis quae semper manet eadem i 
      <lb ed="#L" n="20"/>augmentatione: quamuis non maneat eadem secundum
      nume<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rum: sed solum secundum speciem
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e211">
      ⁋ Pro ista opinione sic an 
      <lb ed="#L" n="22"/>guitur. si adueniret noua forma in augmentatione 
      <lb ed="#L" n="23"/>esset vera generatio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e218">
      ⁋ Aliter sequeretur quod esset iuxta 
      <lb ed="#L" n="24"/>positio: vel duo corpora essent simul in eodem
      lo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>co. scilicet corpus auctum et corpus augens. et ita quaelibet pars 
      <lb ed="#L" n="26"/>aucti non esset aucta.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e227">
      ⁋ Preterea. non maneret ali 
      <lb ed="#L" n="27"/>quid idem numero in augmentatione: et maxime in
      di<lb ed="#L" n="28" break="no"/>minutione: si semper gnaretur et corrumperetur pars 
      <lb ed="#L" n="29"/>materie et forme simul. Contra philosophum in primo de 
      <lb ed="#L" n="30"/>generatione. materia fluit et refluit. non autem species 
      <lb ed="#L" n="31"/>aut forma.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e240">
      ⁋ Sed hec opinio non videt difficul 
      <lb ed="#L" n="32"/>tatem quaestionis. quia si materia secundum eos est de essen 
      <lb ed="#L" n="33"/>tia compositi ad variationem materie sequitur
      va<lb ed="#L" n="34" break="no"/>riatio compositi. et per consequens cum non redeat eadem
      ma<lb ed="#L" n="35" break="no"/>teria numero in resurgente non resurget idem homo. 
      <lb ed="#L" n="36"/>quia non est idem totum cuius non sunt eedem partes. patet.
      di<lb ed="#L" n="37" break="no"/>stinctio maior realis est inter compositum ex a et b. et
      con<lb ed="#L" n="38" break="no"/>positum ex a et c. quam inter compositum ex a et b. et inter 
      <lb ed="#L" n="39"/>compositum ex a b. accipiedo a pro forma. et b et c 
      <lb ed="#L" n="40"/>pro materiis diuersis. quia compositum ex a et be: et ex 
      <lb ed="#L" n="41"/>a ba. est compositum ex eadem materia et eadem forma 
      <lb ed="#L" n="42"/>compositum ex a et b. et compositum ex a et c non sunt ex 
      <lb ed="#L" n="43"/>eadem materia. sed ista distinctio est materialis. et 
      <lb ed="#L" n="44"/>hoc solum propter diuersitatem materie. igitur ad
      di<lb ed="#L" n="45" break="no"/>uersitatem materie sequitur variatio compositi. Pre 
      <lb ed="#L" n="46"/>terea. ista opinio non videt difficultatem de
      au<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gmentatione et concedit quod idem est animal postquam pes 
      <lb ed="#L" n="48"/>abscinderetur ab eo quod an. et tamen in illa abscisione 
      <lb ed="#L" n="49"/>aliqua pars forme deperditur cum forma sit extensa. et per 
      <lb ed="#L" n="50"/>consequens saluatur identitas animalis materialis per solam 
      <lb ed="#L" n="51"/>dentitatem forme secundum speciem non obstante variatione 
      <lb ed="#L" n="52"/>materie secundum numerum: sicut saluatur identitas
      nume<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ralis eius suppositi per identitatem specificam
      mate<lb ed="#L" n="54" break="no"/>rie non obstante diuersitate numerali. Et eodem 
      <lb ed="#L" n="55"/>modo arguitur quod aliquod animal augetur cuius forma est ex. 
      <!--851.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 424-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>tensa et in talibus sicut est augmentatio et varia 
      <lb ed="#L" n="57"/>tio in materia ita in forma extensa. hoc probatur: quia 
      <lb ed="#L" n="58"/>forma extensa non transit de nouo ad aliquam mate 
      <lb ed="#L" n="59"/>riam quae prius non informabat sicut alibi patet. vbi
      pro<lb ed="#L" n="60" break="no"/>batur quod subiectum cuiuscumque forme est ita simplex 
      <lb ed="#L" n="61"/>sicut ipsa forma. patet etiam: quia forma quaelibet
      deter<lb ed="#L" n="62" break="no"/>minat sibi certam materiam sicut dictum est in quaone 
      <lb ed="#L" n="63"/>precedente: quia effectus determinat sibi certum
      a<lb ed="#L" n="64" break="no"/>gens: et certam materiam. igitur in augmentatione sicut 
      <lb ed="#L" n="65"/>est augmentatio materie ita erit forme vel rema 
      <lb ed="#L" n="66"/>nebit illa mater sine forma. Preterea. tunc 
      <lb ed="#L" n="67"/>augmentatio quantum ad formam non esset nisi quadam
      ra<lb ed="#L" n="68" break="no"/>refactio: quia quando aliquid manens idem et in secundo adue 
      <lb ed="#L" n="69"/>niente aliquo extrinseco occupat maiorem locum 
      <lb ed="#L" n="70"/>quam prius illud solum rarefit. sic autem est in augmenta 
      <lb ed="#L" n="71"/>tione si forma non varietur: sed solum materia. consequens est fal 
      <lb ed="#L" n="72"/>sum et contra philosophum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e338">
      ⁋ Ad primum istorum dico quod aug 
      <lb ed="#L" n="73"/>mentatio differt a generatione: quia pars illa de 
      <lb ed="#L" n="74"/>nouo producta quantum ad materiam et formam vnitur to 
      <lb ed="#L" n="75"/>ti precedenti cum quo facit vnum sicut pars aquae
      fa<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cit cum tota aqua. sic autem non potest esse in
      genera<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tione: quia potest generare aliquid ex se existens. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e351">
               <lb ed="#L" n="78"/>⁋ Ad aliud dico quod augmentatio non est iuxta po 
      <lb ed="#L" n="79"/>sitio simpliciter loquendo: sed bene concedo quod iuxta 
      <lb ed="#L" n="80"/>quamlibet partem formalem quae scilicet potest agere acti 
      <lb ed="#L" n="81"/>one propria conuertendo alimentum in sui naturam et 
      <lb ed="#L" n="82"/>vnire sibi iam conuersam fit et generatur alia pars no 
      <lb ed="#L" n="83"/>subintrans eam: sed faciens vnum cum illa sicut pars aqu 
      <lb ed="#L" n="84"/>cum aqua. et illud sic plus occupat de loco quam prius 
      <lb ed="#L" n="85"/>et hoc sufficit ad vitandum iuxta positionem. et per hoc 
      <lb ed="#L" n="86"/>patet quod duo corpora non sunt simul sicut nec in
      aug<lb ed="#L" n="87" break="no"/>mentatione aqua. et quod quaelibet pars secundum speciem est aucta 
      <lb ed="#L" n="88"/>vel quaelibet pars potens agere actione propria: quia sibi est 
      <lb ed="#L" n="89"/>aliquid vnitum modo quod prius non fuit. Ad aliud patet 
      <lb ed="#L" n="90"/>in responsione questionis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e383">
      ⁋ Ad aliud dico quod philosophus 
      <lb ed="#L" n="91"/>intelligit per partes materiales non materiam siue 
      <lb ed="#L" n="92"/>formam: sed per partes materiales intelligit partes quibus 
      <lb ed="#L" n="93"/>non competit agere. per partes secundum speciem intelligit 
      <lb ed="#L" n="94"/>partes quibus competit agere. prime partes fluunt 
      <lb ed="#L" n="95"/>et refluunt. secunde non.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e396">
      ⁋ Et ideo aliter dico ad quaonem 
      <lb ed="#L" n="96"/>et primo praemitto quandam distinctionem de
      quiddita<lb ed="#L" n="97" break="no"/>te. nam quidditas vno modo accipitur pro omnibus quae sunt 
      <lb ed="#L" n="98"/>de essentia rei quae faciunt vnum per se. et isto modo
      quid<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ditas est vnum compositum precise ex materia et for 
      <lb ed="#L" n="100"/>ma: et materia erit de quidditate et essentia com 
      <lb ed="#L" n="101"/>positi sicut forma: nec est aliqua differentia inter 
      <lb ed="#L" n="102"/>hanc humanitatem et hunc hominem: vel humanitatem et 
      <lb ed="#L" n="103"/>hominem. nisi quia humanitas includit aliquod sincathe 
      <lb ed="#L" n="104"/>goreuma ex vsu loquendi equiualent vel virtua 
      <lb ed="#L" n="105"/>liter: propter quam inclusionem potest aliquid
      predica<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ri de homine quod non de humanitate. Alio modo accipit 
      <lb ed="#L" n="107"/>tur quidditas pro forma vltima quae aliquid differt ab 
      <lb ed="#L" n="108"/>alio. quod non est idem cum illo. et de quidditate sic
      ac<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cepta est verum quod quidditas differt ab eo: cuius est 
      <lb ed="#L" n="110"/>quidditas. et quod in separatis est idem quidditas cum eo: 
      <!--852.xml-->
      <pb ed="#L" n="425-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cuius est quidditas: quia illud est simplex non habens 
      <lb ed="#L" n="2"/>aliquam distinctionem intrinsecam ex partibus
      intrin<lb ed="#L" n="3" break="no"/>secis. Tertio modo accipitur quidditas pro diffinitione 
      <lb ed="#L" n="4"/>composita ex diuersis conceptibus generis et differen 
      <lb ed="#L" n="5"/>tie. et illa quidditas non est idem realiter cum eo cuius est 
      <lb ed="#L" n="6"/>quidditas: quia illa habet solum esse obiectiuum in anima et 
      <lb ed="#L" n="7"/>nullo modo subiectiuum. his visis dico ad quaesti 
      <lb ed="#L" n="8"/>onem quod materia est de eentia et quidditate composi 
      <lb ed="#L" n="9"/>ti vt dictum est. et vbi est alia et alia materia in
      ali<lb ed="#L" n="10" break="no"/>quo successiue est quadam distinctio realis inter 
      <lb ed="#L" n="11"/>idem et seipsum vno tempore et alio: quia aliquid est 
      <lb ed="#L" n="12"/>de eentia vnius quod non est de eentia alterius. et similiter 
      <lb ed="#L" n="13"/>vbi est aliquid idem simpliciter in principio et in fine 
      <lb ed="#L" n="14"/>transmutationis potest dici totum idem realiter propter 
      <lb ed="#L" n="15"/>identitatem illius dico tunc quod sicut in augmentatione non 
      <lb ed="#L" n="16"/>est idem omnibus modis indiuiduum ante augmentationem 
      <lb ed="#L" n="17"/>et post: quia vbi est alia et alia materia quae est de quid 
      <lb ed="#L" n="18"/>ditate et esse rei est quodammodo distinctio rea 
      <lb ed="#L" n="19"/>lis: quia aliquid est de essentia vnius: quod non est de 
      <lb ed="#L" n="20"/>essentia alterius sicut supra dictum est. ita in resur 
      <lb ed="#L" n="21"/>rectione non erit omnibus modis idem homo ante
      re<lb ed="#L" n="22" break="no"/>surrectionem et post: quia secundum omnes doctores non est 
      <lb ed="#L" n="23"/>simpliciter eadem materia numero in resurge 
      <lb ed="#L" n="24"/>quae fuit ante resurrectionem: nec est eadem forma et 
      <lb ed="#L" n="25"/>sitiua si ponatur distincta ab intellectiua et
      exten<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sa: quia tunc dicendum est de ea sicut de materia in 
      <lb ed="#L" n="27"/>augmentatione per omnia. tamen bene dicitur idem homo in nu 
      <lb ed="#L" n="28"/>mero: quia anima intellectiua quae est forma simplex
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>maueret omnino eadem in toto et in qualibet parte. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Secundo dico quod non obstante illa diuersitate in
      re<lb ed="#L" n="31" break="no"/>surgente quod maior est identitas in homine auctotia et re 
      <lb ed="#L" n="32"/>surgente ad seipsum prius viuum et non auctum quam sit vni 
      <lb ed="#L" n="33"/>tas cuiuscumque animalis bruti augmentabilis ad se 
      <lb ed="#L" n="34"/>post augmentationem et ante: quia non est aliquid idem 
      <lb ed="#L" n="35"/>omnino in aliquo animali bruto post augmentationem 
      <lb ed="#L" n="36"/>nec quo ad totum nec quo ad aliquam partem essen 
      <lb ed="#L" n="37"/>tialem illius totius. Cum quo illud adueniens in aug 
      <lb ed="#L" n="38"/>mentatione faciat per se vnum: quia partes
      materia<lb ed="#L" n="39" break="no"/>les fluunt et similiter partes formales: quia omnes extense 
      <lb ed="#L" n="40"/>sunt in brutis sedc in homine remanet intellectiua 
      <lb ed="#L" n="41"/>omnino eadem secundum se et secundum quodlibet sui ante
      augmenta<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tionem et post: et ante resurrectionem et post. Ex 
      <lb ed="#L" n="43"/>istis potest patere quod non obstantibus dictis in prece 
      <lb ed="#L" n="44"/>denti quaestione quod iidem sunt numero electi quae fuissent 
      <lb ed="#L" n="45"/>si adam permansisset in statu innocentie propter eas 
      <lb ed="#L" n="46"/>dem animas intellectiuas quae sunt eedem principales 
      <lb ed="#L" n="47"/>partes hominium: quia non obstante quod fuisset alia et alia 
      <lb ed="#L" n="48"/>materia. et aliud agens adhuc tamen quia esset eadem 
      <lb ed="#L" n="49"/>anima numero esset idem homo numero: sicut poni 
      <lb ed="#L" n="50"/>tur idem homo numero in resurrectione. et non
      ob<lb ed="#L" n="51" break="no"/>stante diuersitate partis essentialis puta mate 
      <lb ed="#L" n="52"/>rie. Ex istis etiam partet ad istam difficultatem si aliquis 
      <lb ed="#L" n="53"/>esset nutritus ex carnibus humanis toto tempore vite 
      <lb ed="#L" n="54"/>sue quod resurget idem homo cum materia quantum decet eum 
      <lb ed="#L" n="55"/>creatore forte de nouo supplente vicem alterius ma¬ 
      <!--852.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 425-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>terie quae fuitu sub forma carnium humanarum et cum 
      <lb ed="#L" n="57"/>forma intellectiua praexiftente non variata aliquo 
      <lb ed="#L" n="58"/>modo. Nec videtur hoc inconueniens isto casu posito: quia 
      <lb ed="#L" n="59"/>multi concedunt quod aliquid de materia erit in
      resur<lb ed="#L" n="60" break="no"/>gente quod numquam an resurrectionem fuit in eo. Exemplum 
      <lb ed="#L" n="61"/>puulus mortuus resurget in corpore competente 
      <lb ed="#L" n="62"/>homini. si autem non addatur sibi aliqua materia de nouo 
      <lb ed="#L" n="63"/>vltra materiam habitam tempore mortem non potest habere corpus com 
      <lb ed="#L" n="64"/>ueniens homin: nisi partes illius parue materie rarefierent 
      <lb ed="#L" n="65"/>ad quantitatem corporis hominis quae rarefactio non potest sta 
      <lb ed="#L" n="66"/>re cum desitate corporis humani. igitur eodem modo potest hoc 
      <lb ed="#L" n="67"/>dici quod in nutrito ex carnibus resurget alia matre 
      <lb ed="#L" n="68"/>ria quae prius non fuit in eo. sed vtrum illa habeatur per crea 
      <lb ed="#L" n="69"/>tionem aut per aliud non curo ad praesens.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e594">
      ⁋ Sed con
      pre<lb ed="#L" n="70" break="no"/>dicta sunt aliqua dubia. primum est: quia non videtur quod 
      <lb ed="#L" n="71"/>in augmentatione bruti forma acquisita depaerdatur: quia 
      <lb ed="#L" n="72"/>tunc sequeretur quod posset fieri totaliter per
      augmenta<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tionem et per diminutionem aliud brutum quam prius fuit: 
      <lb ed="#L" n="74"/>si forma semper deperdatur et noua forma cum
      mate<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ria adueniat per augmentationem sicut antiqua
      deper<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ditur per diminutionem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e612">
      ⁋ Secundum dubium est: quia non
      vi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>detur quod sit alius homo resurgens aliquo modo: quia 
      <lb ed="#L" n="78"/>hoc videtur esse hereticum: quia ex quo homo meretur 
      <lb ed="#L" n="79"/>in corpore et in partibus quibuscumque materialibus 
      <lb ed="#L" n="80"/>corporis debet homo secundum rectam iusticiam in eodem 
      <lb ed="#L" n="81"/>corpore numero in quo merebatur premiari: sed  
      <lb ed="#L" n="82"/>dato quod per augmentationem tam partes materiales 
      <lb ed="#L" n="83"/>quam formales forme extense deperderentur per diminu 
      <lb ed="#L" n="84"/>tionem in homine sicut in bruto posset homo
      totali<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ter habere in resurrectione corpus acquisitum per
      augmen<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tationem nonuum et distinctum a corpore in quo mere 
      <lb ed="#L" n="87"/>batur vt prius argutum est de bruto. et per consequens
      nul<lb ed="#L" n="88" break="no"/>to modo premiaretur in corpore in quo merebatur. 
      <lb ed="#L" n="89"/>et maxime si mereretur in corpore aucto per
      car<lb ed="#L" n="90" break="no"/>nes humanas secundum casum prius positum. quod vide 
      <lb ed="#L" n="91"/>tur hereticum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e647">
      ⁋ Tertium dubium est quod non videtur quod 
      <lb ed="#L" n="92"/>materia determinet sibi certam formam: quia tunc si 
      <lb ed="#L" n="93"/>cut est ibi alia materia et alia ita erit alia et alia 
      <lb ed="#L" n="94"/>forma. et per consequens tunc cum sit alia materia in homine 
      <lb ed="#L" n="95"/>ante augmentationem et post erit alia anima et alia. 
      <lb ed="#L" n="96"/>et sic alius homo omnino ante resurrectionem et post 
      <lb ed="#L" n="97"/>quantum ad formam sicut quantum ad materiam
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e663">
      ⁋ Quartum 
      <lb ed="#L" n="98"/>est. quia videtur ex predictis quod vita animalis potest
      conti<lb ed="#L" n="99" break="no"/>nuari: quia semper est in augmentatione secundum te aduenit 
      <lb ed="#L" n="100"/>noua forma et materia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e673">
      ⁋ Quintum est. vtrum aliqua 
      <lb ed="#L" n="101"/>portio materie quae fuit in primo homine resurgat in 
      <lb ed="#L" n="102"/>quolibet homine descendente ab eo per naturalem
      pro<lb ed="#L" n="103" break="no"/>pagationem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e682">
      ⁋ Sextum. vtrum aliqua pars vel portio 
      <lb ed="#L" n="104"/>quae fuit in homine per totam vitam suam resurget in eo 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e687">
               <lb ed="#L" n="105"/>⁋ Septimum. vtrum aliqua pars materie sit de ve 
      <lb ed="#L" n="106"/>ritate nature humane: ita quod sine ea non possit talits 
      <lb ed="#L" n="107"/>forma esse.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e696">
      ⁋ Qctauum est. vtrum pars matrie vel matria 
      <lb ed="#L" n="108"/>existens primo sub forma seminis. resurgat in quolibet 
      <lb ed="#L" n="109"/>homine. et eadem dubitatio de forma semsitiua pruuli 
      <lb ed="#L" n="110"/>nati ponendo illam esse extensam vtrum aliqua pars forme 
      <!--853.xml-->
      <pb ed="#L" n="425-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>resurget in eo si viuat vsque ad statum hominis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e714">
      ⁋ Non 
      <lb ed="#L" n="2"/>num est in quo materia carnium ex quibus honio toto 
      <lb ed="#L" n="3"/>epere vite sue nutritur resurget an in nutrito an 
      <lb ed="#L" n="4"/>illis quorum carnes ille fuerunt.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e723">
      ⁋ Ad primum istorum 
      <lb ed="#L" n="5"/>potest dici quod forte est impossibile saltem de princi 
      <lb ed="#L" n="6"/>palibus et spacialibus menbris quod totum scilicet deperdatur 
      <lb ed="#L" n="7"/>et totum de nouo adueniat. Et propter hoc in
      vita<lb ed="#L" n="8" break="no"/>animalis semper remanet aliquid de partibus spalibus 
      <lb ed="#L" n="9"/>et principalibus saltem: et propter hoc non dicitur aliud  
      <lb ed="#L" n="10"/>animal saltem partialiter: sicut patet de corde quod totum 
      <lb ed="#L" n="11"/>vel aliqua eius pars manet non aucta nec diminu 
      <lb ed="#L" n="12"/>ta. et communiter dicitur quod si cor tangeretur statim animal 
      <lb ed="#L" n="13"/>moreretur. et per consequens in illa parte non posset dimi 
      <lb ed="#L" n="14"/>nui nec augeri aliquo. Eodem modo modo est dicendum 
      <lb ed="#L" n="15"/>de aliis partibus et principalioribus menbris et spe 
      <lb ed="#L" n="16"/>cialioribus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e753">
      ⁋ Ad secundum dicendum est de corpore 
      <lb ed="#L" n="17"/>homoinis quantum ad partes materiales et formales for 
      <lb ed="#L" n="18"/>me sensitiue si extendantur in homine sicut de
      corpo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>re bruti. quia quantumcunque fieret nouum corpus per aug 
      <lb ed="#L" n="20"/>mentationem et diminutionem: quia tamen partes spales 
      <lb ed="#L" n="21"/>et principales manent cedem sicut cor etc. propter 
      <lb ed="#L" n="22"/>identitatem illarum partium potest dici idem corpus sicut 
      <lb ed="#L" n="23"/>prius in bruto et aliter no: nec est hoc hereticum 
      <lb ed="#L" n="24"/>dicere sicut non est hereticum dicere quod per
      augmen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tationem hominis aduenit noua pars materie: et similiter 
      <lb ed="#L" n="26"/>forme praexistentis. et quando dicitur quod anima praemiatur in
      eo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>dem corpore in quo merebatur: dico quod anima praemiatur 
      <lb ed="#L" n="28"/>omnino eadem quae prius fuit: quia ipsa scilicet voluntas est
      prin<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cipium principale operationum meritoriarum. corpus 
      <lb ed="#L" n="30"/>aut nec potentie sensitiue sunt principium talium 
      <lb ed="#L" n="31"/>operationum nisi quatenus conformantur in actibus 
      <lb ed="#L" n="32"/>suis: et regulantur ab intellectu et voluntate: et ideo 
      <lb ed="#L" n="33"/>de se non faciunt ad meritum: sed potius ad demeri. 
      <lb ed="#L" n="34"/>tum: quia caro concupiscit aduersus spictum et praimium
      es<lb ed="#L" n="35" break="no"/>sentiale primo et principaliter est ipsa sola fruitio de 
      <lb ed="#L" n="36"/>cum delectatione sequente quae est in sola voluntate et 
      <lb ed="#L" n="37"/>visio dei et dotes anime et corporis sunt praemia ipsius 
      <lb ed="#L" n="38"/>voluntatis: quia omnia ista dantur toti composito tanquam 
      <lb ed="#L" n="39"/>premium propter solum actum meritorium ipsius volun 
      <lb ed="#L" n="40"/>tatis ad modum quo rex dat alicui castrum propter 
      <lb ed="#L" n="41"/>aliquem actum militarem sibi acceptum. et tamen castrum 
      <lb ed="#L" n="42"/>non est in milite: nec semper secum: sed vbicumque fue 
      <lb ed="#L" n="43"/>rit semper castrum dicitur esse eius primium. et non alicuius 
      <lb ed="#L" n="44"/>puta famuli custodientis castrum ad modum quo 
      <lb ed="#L" n="45"/>aliquid confertur filiis propter bonum opus patris. 
      <lb ed="#L" n="46"/>quod collatum non dicitur premium silii sed patris. seodem 
      <lb ed="#L" n="47"/>modo visio dei et dotes corporales et gelificatio 
      <lb ed="#L" n="48"/>corporis nullo modo est nec debet dici premium 
      <lb ed="#L" n="49"/>corporis: sed solius voluntatis: quia conferuntur sibi tam 
      <lb ed="#L" n="50"/>quam praemia pro actu voluntatis quie solus est meritorius 
      <lb ed="#L" n="51"/>et tamen visio dei potest dici beatitudo essentialis
      qua<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tenus est in eodem subiecto omnino indistincto cum 
      <lb ed="#L" n="53"/>fruitione: quia in eadem anima simplici et indistincta. et 
      <lb ed="#L" n="54"/>ideo illi qui ponunt intellectum et voluntatem
      poten<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tias realiter distinctas habent dicere quod ita be. 
      <!--853.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 425-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>nem potest deus conferre voluntati visionem dei in alis 
      <lb ed="#L" n="57"/>intellectu tanquam premium sicut in intellectu pro 
      <lb ed="#L" n="58"/>prio. quia potest separare intellectum absque alio et po 
      <lb ed="#L" n="59"/>nere in isto: et econuerso. et sic secundum vnam viam potest anima 
      <lb ed="#L" n="60"/>intellectiua premiari in alio intellectu quam
      ha<lb ed="#L" n="61" break="no"/>buit ante resurrectionem. et ideo dotes corporis. 
      <lb ed="#L" n="62"/>sunt verissime premium voluntatis et siue sint in 
      <lb ed="#L" n="63"/>eodem corpore siue in alio nihil refert. est tamen 
      <lb ed="#L" n="64"/>idem corpus secundum identitatem principalium menbrorum 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e866">
               <lb ed="#L" n="65"/>⁋ Ad tertium dico quod non intellexi quod anima
      intelle<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ctiua determinaret certam materiam: quia ipsa
      crea<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur. et ideo informat quacumque materiam secundum
      benepla<lb ed="#L" n="68" break="no"/>citum creantis: sed de forma inducta in materia 
      <lb ed="#L" n="69"/>per agens naturale est bene verum quod determinat 
      <lb ed="#L" n="70"/>sibi certam materiam de aliis non.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e882">
      ⁋ Ad quartum dubium 
      <lb ed="#L" n="71"/>dico quod cuilibet parti secundum speciem oportet dare certam 
      <lb ed="#L" n="72"/>periodum in qua possit conuertere in se partem nutriti. 
      <lb ed="#L" n="73"/>et ideo illa pars est impurior. quod probat: quia omne agens 
      <lb ed="#L" n="74"/>philosophice in agendo patitur. et sic tantum in fine
      debili<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tatur quod non poterit conuertere nutrimmentum. et sic 
      <lb ed="#L" n="76"/>tandem animal corrumperetur. nec potest animal semper
      conti<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nuari. Confirmatur: quia virtus conuersiua non potest con 
      <lb ed="#L" n="78"/>fqtari per aliquod nisi conuertatur in ipsum: sed illud
      com<lb ed="#L" n="79" break="no"/>uersum non poest plus fortificare quam conuertens: quia 
      <lb ed="#L" n="80"/>productum non est perfectius producente. igitir etc. Sed  
      <lb ed="#L" n="81"/>ista responsio non videtur habere apparentiam nisi per hoc 
      <lb ed="#L" n="82"/>quod caro non potest confortari nisi per conuersionem
      alicu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ius in ipsam. quod non videtur verum: quia virtus illa quae 
      <lb ed="#L" n="84"/>confortatur est accidens: quia confortari et similia non
      con<lb ed="#L" n="85" break="no"/>petunt forme substantiali quae non suscipit magis est 
      <lb ed="#L" n="86"/>minus. igitur illa confortatio videtur posse esse per 
      <lb ed="#L" n="87"/>augmentationem aliarum qualitatum: sed ille
      qua<lb ed="#L" n="88" break="no"/>litates possunt confortari augeri et
      conserua<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ri per qualitates extrinsecas absque aliqua conuer 
      <lb ed="#L" n="90"/>sione et postea virtus conuertens remanebit ita 
      <lb ed="#L" n="91"/>pura post conuersionem sicut anete. Unde sensibiliter 
      <lb ed="#L" n="92"/>videmus quod ante omnem conuersionem aliquis confortatur 
      <lb ed="#L" n="93"/>ad faciendum opera vite quae prius facere non poterat 
      <lb ed="#L" n="94"/>puta statim post comestionem cibi. et sic non
      opor<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tet quod agens philosophicum semper in agendo patiatur quando 
      <lb ed="#L" n="96"/>in multo excedit passum et per consequens virtus 
      <lb ed="#L" n="97"/>potest confortari absque hoc quod agens philosophicum semi 
      <lb ed="#L" n="98"/>ita repatiatur quod in fine deficiat: quia semper potest 
      <lb ed="#L" n="99"/>aliquid habere confortans suam virtute et aliquid 
      <lb ed="#L" n="100"/>coadiuuans. Exemplum. aliter sequeretur quod ignis 
      <lb ed="#L" n="101"/>quod est agens naturale semper diminueretur secundum 
      <lb ed="#L" n="102"/>substantiam suam. et sic semper esset minor. et per
      conse<lb ed="#L" n="103" break="no"/>quens finaliter totaliter deficeret cum sit agens 
      <lb ed="#L" n="104"/>philosophicum quod in agendo patitur. Et preterea 
      <lb ed="#L" n="105"/>quamuis primum conuertens fiat debilius tamen 
      <lb ed="#L" n="106"/>totum resultans postea ex conuertente et
      conuer<lb ed="#L" n="107" break="no"/>so est fortius et perfectius. et sic postea facere 
      <lb ed="#L" n="108"/>carnem puriorem poterit. Ideo potest dici quod non po 
      <lb ed="#L" n="109"/>test probari sufficienter per rationem naturalem 
      <lb ed="#L" n="110"/>quin animal imperpetuum per causas naturales potest conser 
      <!--854.xml-->
      <pb ed="#L" n="426-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>uari sicut posuerunt aliqua doctores saltem in para 
      <lb ed="#L" n="2"/>diso: quia secundum ista posset dici quod mors accidit propi 
      <lb ed="#L" n="3"/>vehementia agentia per quae agens semper patitur: quia 
      <lb ed="#L" n="4"/>agens philosophicum in agendo patitur: tamen ibi non. Et ad  
      <lb ed="#L" n="5"/>rationes de debilitate patet quod sicut agens philosophicum 
      <lb ed="#L" n="6"/>potest debilitari: ita potest augeri in virtute et non 
      <lb ed="#L" n="7"/>est inconueniens quod in duplo augeatur virtus eius 
      <lb ed="#L" n="8"/>et postea si confortetur augebitur vel non destrue 
      <lb ed="#L" n="9"/>tur virtus eius. et sic semper durabit. Si dicas secundum 
      <lb ed="#L" n="10"/>philosophum omne corruptibile de necessitate corrumpitur. 
      <lb ed="#L" n="11"/>dico quod hoc est verum: quia quaecunque pars aucta
      corrum<lb ed="#L" n="12" break="no"/>pitur exceptis principalibus: tamen potest conseruari simile 
      <lb ed="#L" n="13"/>et consimile in perpetuum. Exemplum de igne et aere et 
      <lb ed="#L" n="14"/>aliis elementis: quia si vna pars ignis quando agit in 
      <lb ed="#L" n="15"/>aquam corrumpatur: tamen alia pars consimilis et eiusdem spesciei 
      <lb ed="#L" n="16"/>et maior loco eius generatur vel forte virtus conuer 
      <lb ed="#L" n="17"/>siua est parua et in parua parte. et ideo propter sui pat 
      <lb ed="#L" n="18"/>uitatem tandem consumitur: et ideo non in qualibet parte 
      <lb ed="#L" n="19"/>corporis est virtus conuersiua quanuis caro
      quali<lb ed="#L" n="20" break="no"/>bet concurrat ad remouendum prohibens: puta
      qua<lb ed="#L" n="21" break="no"/>litates contrarias.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e1023">
      ⁋ Ad quantum dico quod non est ve 
      <lb ed="#L" n="22"/>risimile quod ita parua materia existens sub illis
      se<lb ed="#L" n="23" break="no"/>minibus ex quibus generantur filii et filie diuidatur in 
      <lb ed="#L" n="24"/>tot partes quot sunt resurrecturi: quia omnes resur 
      <lb ed="#L" n="25"/>gentes descenderunt de illis octo quae fuerunt in
      ar<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cha none et non est rationabile quod semina octo in tot 
      <lb ed="#L" n="27"/>portiones diuidantur. Confirmatur. quia materia
      semi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nis cedit in menbra et partes principales animalis et 
      <lb ed="#L" n="29"/>semen decisum est ex partibus generatis ex alimento 
      <lb ed="#L" n="30"/>secundum philosophos. sic igitur per magnam multitudinem tandem 
      <lb ed="#L" n="31"/>deuenitur ad alique in quo nihil est de illa
      mate<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ria quae fuit in illis octo. Si dicatur contrus christus dicitur
      fu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>isse in lumbis abraham secundum corpulenta substantiam 
      <lb ed="#L" n="34"/>non secundum rationem seminalem secundum Augustinum. Respondeo 
      <lb ed="#L" n="35"/>verum est quod beata virgo fuit in eius lumbis
      vtro<lb ed="#L" n="36" break="no"/>qued modo: quia materia quae in beata virgine fuit:
      deci<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sa fuit ab aliquo descendente ab eo per naturalem 
      <lb ed="#L" n="38"/>propagationem et per decisionem non quod aliqua portio 
      <lb ed="#L" n="39"/>materie quae fuit in beatam virgine fuit in abraham: sed 
      <lb ed="#L" n="40"/>qui aliquid descendens ex abraham naturali propraga 
      <lb ed="#L" n="41"/>tione generauit beatam virginem per decisionem
      se<lb ed="#L" n="42" break="no"/>minis generati ex partibus alimenti ab extra
      ac<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cepti. christus autem fuit in eo per corpulentam substantiam 
      <lb ed="#L" n="44"/>qui materia christi ex qua formabatur eius corpus
      sal<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tem aliqua pars fuit ab aliquo descendente ab abra 
      <lb ed="#L" n="46"/>ham naturali propagatione puta a patre beate vir 
      <lb ed="#L" n="47"/>ginis. et non fuit in eo secundum rationem seminalem: quia 
      <lb ed="#L" n="48"/>cermistus non descendit ab eo secundum naturalem propagati 
      <lb ed="#L" n="49"/>onem sicut mater eius fecit: sed per ministerium spiritus 
      <lb ed="#L" n="50"/>sancti
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e1088">
      ⁋ Ad sextum dubium patet quod sic: quia illa pars quae 
      <lb ed="#L" n="51"/>est in mebris principalibus quae per totam vitam hominis 
      <lb ed="#L" n="52"/>non mutatur manet in homine et per totam vitam suam: quia 
      <lb ed="#L" n="53"/>illa membra generantur pro maiori parte ex mate 
      <lb ed="#L" n="54"/>ria seminis ex qua generatur homo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e1099">
      ⁋ Ad
      septi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>mum dico quod nulla pars materie est de veritate 
      <!--854.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 426-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>nature humane quin sine qualibet posset anima in 
      <lb ed="#L" n="57"/>tellectiua esse: quia ipsa nullam materiam sibi
      deter<lb ed="#L" n="58" break="no"/>minat. aliqua tamen sic est de veritate nature
      hu<lb ed="#L" n="59" break="no"/>mane quod forma sensitiua hominis quae distinguitur ab in 
      <lb ed="#L" n="60"/>tellectiua et extenditur sine illa non potest esse per natu 
      <lb ed="#L" n="61"/>ram. et sic materia sub menbris principalibus est de 
      <lb ed="#L" n="62"/>veritate nature humane et omnes ille partes
      ma<lb ed="#L" n="63" break="no"/>terie: quia qualitercumque deperdatur pars materie
      or<lb ed="#L" n="64" break="no"/>quod depardatur pars forme extense in illa materia quin 
      <lb ed="#L" n="65"/>tamen potest per potentiam diuinam ista forma sensitiua 
      <lb ed="#L" n="66"/>perficere aliam materiam non video. et sic loquendo nul 
      <lb ed="#L" n="67"/>la materia est de veritate nature humane. quin tamen 
      <lb ed="#L" n="68"/>per potentiam diuinam possent omnes forme hominis tam
      sub<lb ed="#L" n="69" break="no"/>stantiales quam accidentales fieri in alia materia 
      <lb ed="#L" n="70"/>non video.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e1144">
      ⁋ Ad octauum dico quod sic quantum ad
      vtrum<lb ed="#L" n="71" break="no"/>que: quia ex maiori parte seminis pro maiore parte 
      <lb ed="#L" n="72"/>fiunt menbra principalia et spcialia quae non augentur nec 
      <lb ed="#L" n="73"/>diminuuntur per vitam hominis saltem quantum ad aliquam
      per<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tem. et illa pars materie fuit sub forma hominis: et il 
      <lb ed="#L" n="75"/>la materia resurget in homine. et similiter sensitiua
      perfi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ciens illam et alias partes consimiles: sed non quaelibet pars 
      <lb ed="#L" n="77"/>sensitiua aliarum partium auctarum resurget sicut 
      <lb ed="#L" n="78"/>non quaelibet pars materie. aliter homo resurgeret 
      <lb ed="#L" n="79"/>in magnitudine excedente magnitudine omnium 
      <lb ed="#L" n="80"/>homnium et aliarum bestiarum. saltem aliquis homo quae diu 
      <lb ed="#L" n="81"/>vixit et multum conuertit de alimento in sui na 
      <lb ed="#L" n="82"/>turam. quae pars materie et forme sensitiue quantum ad  
      <lb ed="#L" n="83"/>alias partes resurget et quae non solus deus nouit 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2453-d1e1175">
               <lb ed="#L" n="84"/>⁋ Ad aliud dicendum est quod si nutritus ex
      carni<lb ed="#L" n="85" break="no"/>bus humanis generet alium hominem materia illa 
      <lb ed="#L" n="86"/>rum carnium resurget in illis quarum fuerunt carnes 
      <lb ed="#L" n="87"/>et non in nutrito. et maxime materia membrorum 
      <lb ed="#L" n="88"/>principalium si illa comendantur: quia illa resurgent 
      <lb ed="#L" n="89"/>in quolibet homine sicut dictum est: et tunc deus supr 
      <lb ed="#L" n="90"/>plebit materiam istius nutriti vel per creationem 
      <lb ed="#L" n="91"/>noue materie vel per additionem alterius
      mate<lb ed="#L" n="92" break="no"/>rie quae fuit in aliquo alio homine quae sibi est superflua et 
      <lb ed="#L" n="93"/>in qua non est nutritus. si enim ille nutritus
      ge<lb ed="#L" n="94" break="no"/>neret alium hominem: et ille tertium: et ille quartum. et 
      <lb ed="#L" n="95"/>sic deinceps poterit contingere per multipliea 
      <lb ed="#L" n="96"/>tionem generationis quod materia illarum carnium 
      <lb ed="#L" n="97"/>eadem numero sit sub partibus principalibus 
      <lb ed="#L" n="98"/>multorum hominum: et tunc non potest in quolibet 
      <lb ed="#L" n="99"/>resurgere. tunc esset dicendum quod deus distingue 
      <lb ed="#L" n="100"/>ret sicut sibi placeret. et forte tunc illa materia 
      <lb ed="#L" n="101"/>resurgeret cum illo homine sub cuius partibus et men 
      <lb ed="#L" n="102"/>bris spalibus primo fuit: et in nullo alio. et per
      conse<lb ed="#L" n="103" break="no"/>quens deus supplebit materiam partium princi 
      <lb ed="#L" n="104"/>palium aliorum hominium de aliena materia sicut sibi 
      <lb ed="#L" n="105"/>placeret. et sic videtur dicendum quod nulla materia 
      <lb ed="#L" n="106"/>quae fuit sic in tali secundo homine per totam vitam suam 
      <lb ed="#L" n="107"/>resurget in eo: quia non materia partium
      princi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>palium secundum casum positum: nec etiam materia 
      <lb ed="#L" n="109"/>aliarum partium propter augmentationem et
      dimi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>nutionem. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>