<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 11(10)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 11(10)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="370-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2277"><!-- l3q11(10) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2277-Hd1e108">Quaestio 11(10)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e111">
      Questio. x. 
      <lb ed="#L" n="27"/>UTrum habitus vir 
      <lb ed="#L" n="28"/>tuosus sit subiectiue in parte intel 
      <lb ed="#L" n="29"/>lectiua:
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e120">
      probatur quod non: quia actus elici 
      <lb ed="#L" n="30"/>ti sunt in parte sensitiua. igitur et habitus. consequentia 
      <lb ed="#L" n="31"/>patet: quia habitus et actus sunt subiectiue in eodem 
      <lb ed="#L" n="32"/>antecedens probatur: quia actus elicitus ab habitu mode 
      <lb ed="#L" n="33"/>raril habet passiones: sed passiones sunt in
      par<lb ed="#L" n="34" break="no"/>te sensitiua. ergo etc.  Secundo sic. omnis potentia quae
      cir<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ca suum obiectum potest bene agere et male indiget 
      <lb ed="#L" n="36"/>habitu dirigente. appetitiuum sensitiuum et hu 
      <lb ed="#L" n="37"/>iusmodi. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e140">
      ⁋ Item opposita sunt nata fieri 
      <lb ed="#L" n="38"/>circa idem: sed virtus et vitium sunt opposita et
      vi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tium est in parte sensitiua. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e147">
      Ad oppositum 
      <lb ed="#L" n="40"/>secundo ethicorum. caua. v. in fine. virtus est habitus 
      <lb ed="#L" n="41"/>electiuus determinate rationis quo ad nos: sed ele 
      <lb ed="#L" n="42"/>ctio est ipsius voluntatis. quia tertio ethicorum dici 
      <lb ed="#L" n="43"/>tur voluntarium autem non one sed certe preconciliatum. 
      <lb ed="#L" n="44"/>est.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e161">
      ⁋ hic est vna opinio qui tenet quattuor
      conclusi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ones. Prima est quod in parte sensitiua sunt
      vir<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tutes aliqua ponende. Secunda quod ille non sunt in
      volun<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tate nec aliqua eis correspondentes. Tertia quod ali 
      <lb ed="#L" n="48"/>que sunt in voluntate
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e172">
      ⁋ Quarta quod ille non habent 
      <lb ed="#L" n="49"/>aliquas virtutes eis correspondentes in parte sen 
      <lb ed="#L" n="50"/>sitiua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e179">
      ⁋ Prima probatur: quia actus qui progreditur 
      <lb ed="#L" n="51"/>ab vna potentia secundum quod est ab alia mota non potest 
      <lb ed="#L" n="52"/>esse perfectus nisi vtraque potentia sit bene
      dis<lb ed="#L" n="53" break="no"/>posita. Exemplum. actus serrandi egrediens ab 
      <lb ed="#L" n="54"/>artifice mediante instrumento non est perfe¬ 
      <!--742.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 370-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>ctus nisi tam instrumentum quam artifex sit bene
      dis<lb ed="#L" n="56" break="no"/>positus: sed actus elicitus in parte sensitiua est perfecte 
      <lb ed="#L" n="57"/>virtuosus. igitur in sensitiua parte est aliqua dispos 
      <lb ed="#L" n="58"/>tio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e205">
      ⁋ Ite vbi sunt passiones circa quas consisti 
      <lb ed="#L" n="59"/>virtus ibi necessario sunt habitus sed pars sensit 
      <lb ed="#L" n="60"/>ua est huiusmodi. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e212">
      ⁋ Ite in omni potentia est virtus 
      <lb ed="#L" n="61"/>humana que potest esse principium actus humani
      ap<lb ed="#L" n="62" break="no"/>petitus est huiusmodi. quia aristoteles ii. politice dicit 
      <lb ed="#L" n="63"/>quod duplex est principatus. Unus anime respectu 
      <lb ed="#L" n="64"/>corporis: et est principatus despoticus et est
      respe<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctu illius quod non potest resistere. Alius est
      princi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>patus anime respectu appetitus sensitiui: et ille 
      <lb ed="#L" n="67"/>vocatur principatus politicus: et est respectu illius 
      <lb ed="#L" n="68"/>quod potest resistere. Unde corpus regitur ab anima
      princi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>patum despotico: quia non potest resistere. igitur est princ 
      <lb ed="#L" n="70"/>pium actus humani.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e236">
      ⁋ Secunda conclusio probatur. quia re 
      <lb ed="#L" n="71"/>spectu boni proportionati non indiget voluntas 
      <lb ed="#L" n="72"/>habitu inclinate. sed voluntas respicit omnia obiecta 
      <lb ed="#L" n="73"/>istarum virtutum partis sensitiue vt bonum et obiectum 
      <lb ed="#L" n="74"/>pportionatum etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e248">
      ⁋ Tertia conclusio probatur.
      qui<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sunt aliqua obiecta improportionata voluntati: et 
      <lb ed="#L" n="76"/>respectu talium necessario requiritur habitus 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e255">
               <lb ed="#L" n="77"/>⁋ Quarta conclusio probatur. quia illi non est obiectum 
      <lb ed="#L" n="78"/>irascibilis et concupiscibilis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e262">
      ⁋ Istem per
      auctorita<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tes. quia oportet ponere virtutes in parte sensitiua
      pri<lb ed="#L" n="80" break="no"/>mo ethicorum. dicit philosophus quod virtutes morales sunt 
      <lb ed="#L" n="81"/>in parte irrationali que tamen participat ratione: et est obedi 
      <lb ed="#L" n="82"/>bile rationi. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e273">
      ⁋ Ite. iii. ethicorum. post hoc de 
      <lb ed="#L" n="83"/>temperantia dicamus. videntur enim irroales hec esse 
      <lb ed="#L" n="84"/>virtutes
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e280">
      ⁋ Item. vii. ethicorum. vbi distinguit con 
      <lb ed="#L" n="85"/>tinentem a temperato. dicit quod temperatus est ille 
      <lb ed="#L" n="86"/>qui bene vult nec habet prauas concupiscentias 
      <lb ed="#L" n="87"/>sed continens similiter bene vult: sed tamen habet prauas 
      <lb ed="#L" n="88"/>concupiscentias: sed non sequitur eas. tunc si continens 
      <lb ed="#L" n="89"/>sequitur rectam rationem sicut temperatus. quia non plus 
      <lb ed="#L" n="90"/>discordat vnus a recta ratione quam alius. igitur quantum 
      <lb ed="#L" n="91"/>ad omnem actum voluntatis sunt pares. sed continens 
      <lb ed="#L" n="92"/>propter prauas concupiscentias non habet actum
      tem<lb ed="#L" n="93" break="no"/>perantie. igitur vltra actum voluntatis est ponere ali 
      <lb ed="#L" n="94"/>quid in parte sensitiua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e304">
      ⁋ Contra istam opinionem quod
      ver<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tutes sunt ponende in voluntate respectu illorum 
      <lb ed="#L" n="96"/>obiectorum: respectu quorum ponuntur in parte
      sensi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tiua. quia voluntas indeterminate fertur in obiectum 
      <lb ed="#L" n="98"/>suum: et potest ferri bene et male. igitur indiget ali 
      <lb ed="#L" n="99"/>quo habitu inclinante ad hoc quod bene feratur 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e318">
               <lb ed="#L" n="100"/>⁋ Ite intellectus non minus determinate fertur 
      <lb ed="#L" n="101"/>in verum quam voluntas in bonum: sed intellectus
      indi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>get habitu. ergo et voluntas.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e327">
      ⁋ Ite voluntas
      frequen<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ter potest elicere actus circa talem materiam: circa 
      <lb ed="#L" n="104"/>quam potest appetitus sensitiuus elicere. et hoc di 
      <lb ed="#L" n="105"/>co potest voluntas secundum dictamen recte rationis. igitir etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e336">
               <lb ed="#L" n="106"/>⁋ Item si tales non sunt ponende in voluntate: aut 
      <lb ed="#L" n="107"/>hoc est propter necessariam connexionem inter
      in<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tellectu et voluntatem: aut propter determinatio 
      <lb ed="#L" n="109"/>nem voluntatis ad bonum: aut propter libertatem 
      <!--743.xml-->
      <pb ed="#L" n="370-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>voluntatis. Primum non i mpedit. quia vt videtur non 
      <lb ed="#L" n="2"/>est maior connexio inter intellectu et voluntatem 
      <lb ed="#L" n="3"/>quantum ad diligibilia supernaturaliter: quam quantum 
      <lb ed="#L" n="4"/>ad diligibilia naturalit. quia sicut intellectu
      di<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ctante quod omne delectabile est naturaliter diligendum 
      <lb ed="#L" n="6"/>non potest voluntas discordare a iudicio rationis per te. 
      <lb ed="#L" n="7"/>quin voluntas velit illud iudicium. eodem modo in 
      <lb ed="#L" n="8"/>tellectu dictante: quod deus sit diligendus super omnia 
      <lb ed="#L" n="9"/>non potest voluntas discordare. ita quod in omnibus 
      <lb ed="#L" n="10"/>dicitur esse equalis connexio quantum ad vtraque 
      <lb ed="#L" n="11"/>diligibilia. sed non obstante secunda connexione potest 
      <lb ed="#L" n="12"/>poni in voluntate habitus inclinans ad eliciedum 
      <lb ed="#L" n="13"/>actus supernaturales. sicut patet de caritate in 
      <lb ed="#L" n="14"/>fusa et acquisita. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e384">
      ⁋ Item non est talis
      con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nexio inter intellectum et voluntatem: quin
      volun<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tas potest in oppositum iudicati ab intellectu: ali 
      <lb ed="#L" n="17"/>ter non potest peccare. Nec secundum impedit. tum quia 
      <lb ed="#L" n="18"/>voluntas non plus determinatur respectu
      obie<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cti cuiuscunque quam alia potentia respectu sui obie 
      <lb ed="#L" n="20"/>cti proportionati: sed non obstante quacunque
      proportio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nabilitate respectu cuiuscumque obiecti alterius 
      <lb ed="#L" n="22"/>ad potentiam est habitus ponendus in tali
      poten<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tia. partet de intellectu et appetitum sensitiuo. igitur 
      <lb ed="#L" n="24"/>etc. Tum quia non magis determinatur ad bonum: quam 
      <lb ed="#L" n="25"/>si necessario sequeretur iudicium rationis: sed tunc potest 
      <lb ed="#L" n="26"/>habere habitum respectu cuiuscumque dictati. igitur 
      <lb ed="#L" n="27"/>etc. Nec tertium impedit. quia voluntas est ita 
      <lb ed="#L" n="28"/>libera respectu dei sicut respectu cuiuscumque al 
      <lb ed="#L" n="29"/>terius. sed respectu dei potest habere habitu
      in<lb ed="#L" n="30" break="no"/>clinantem ad diligendum deum et obediendum deo a 
      <lb ed="#L" n="31"/>odiendum deum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e423">
      ⁋ Ideo primo videndum est circa 
      <lb ed="#L" n="32"/>ista que sit necessitas ponendi habitum diuersis 
      <lb ed="#L" n="33"/>potentiis. Circa quod sciendum est quod alia est ratio 
      <lb ed="#L" n="34"/>ponendi habitum in potentia naturali siue actiua 
      <lb ed="#L" n="35"/>siue passiua: et alia in potentia libera. Et est ma 
      <lb ed="#L" n="36"/>ior necessitas in potentia naturali. puta in
      intel<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lectu appetitum sensitiuo et potentia sensitia
      ap<lb ed="#L" n="38" break="no"/>prehensiua est ponendus habitus. quia talis
      po<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tentia de se est indifferens ad multos actus: in 
      <lb ed="#L" n="40"/>quorum vnum aliquando fertur determinate. ita quod non 
      <lb ed="#L" n="41"/>potest in oppositum nec in alterum nisi propter
      impe<lb ed="#L" n="42" break="no"/>rium voluntatis: que est potentia superior. et ali 
      <lb ed="#L" n="43"/>quando non sic fertur determinate. ergo oportet
      ne<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cessario quod in tali potentia derelinquatur aliquid 
      <lb ed="#L" n="45"/>inclinans ex actibus ad actus consimiles: et non 
      <lb ed="#L" n="46"/>ad contrarios. Exemplum. potest enim homo in appe 
      <lb ed="#L" n="47"/>titum sensitiuo frequenter elicere actum circa
      ali<lb ed="#L" n="48" break="no"/>quod obiectum cum delectatione. ita quod nisi refre 
      <lb ed="#L" n="49"/>netur per voluntatem: non potest in actu contrarium 
      <lb ed="#L" n="50"/>plus quam brutum in delectatione sua sensibili. sicut 
      <lb ed="#L" n="51"/>furiosus habens habitum acquisitum prius quando 
      <lb ed="#L" n="52"/>habuit vsum rationis et aliquod oppositum
      dele<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctabile. et hoc in parte sensitiua: nisi sit aliqua 
      <lb ed="#L" n="54"/>tristitia fortior eum vineens. oportet eum existentem 
      <lb ed="#L" n="55"/>in furia et non habentem vsum rationis necessario 
      <!--743.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 370-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ferri in illud in quod prius non oportuit eum propter 
      <lb ed="#L" n="57"/>imperium voluntatis. igitur est necesse ponere in 
      <lb ed="#L" n="58"/>tali potentia necessitata ad actum postquam prius non 
      <lb ed="#L" n="59"/>fuit necessitata habitum inclinantem quae prius non 
      <lb ed="#L" n="60"/>ponebatur. eodem modo intellectus potest in tot 
      <lb ed="#L" n="61"/>actus elicere circa aliquod obiectum quod non potest 
      <lb ed="#L" n="62"/>de se aliud obiectum apprehendere sine imperio 
      <lb ed="#L" n="63"/>voluntatis: et hoc necessario erit per habitum
      in<lb ed="#L" n="64" break="no"/>clinantem. igitur etc. In potentia autem libera non 
      <lb ed="#L" n="65"/>potest poni habitus propter istam causam: quia quantum 
      <lb ed="#L" n="66"/>cunque inclinatur ad aliquod oppositum potest tamen de 
      <lb ed="#L" n="67"/>se per suam libertatem in actum oppositum. ideo potest 
      <lb ed="#L" n="68"/>ibi poni habitus: quia quaelibet experitur in seipso: 
      <lb ed="#L" n="69"/>et post multos actus elicitos in voluntate circa 
      <lb ed="#L" n="70"/>aliquid facilius et intentius inclinatur ad
      eli<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ciendum actus consimiles modo post multos
      ta<lb ed="#L" n="72" break="no"/>les actus quam prius licet voluntas potest elicere
      a<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ctum contrarium illi inclinationi propter libertatem 
      <lb ed="#L" n="74"/>suam: tamen hoc erit cum tristicia et cum difficultate. 
      <lb ed="#L" n="75"/>et sic prius ante tales non eliciebat tales: immo 
      <lb ed="#L" n="76"/>forte cum tanta delectatione potuit elicere vnum 
      <lb ed="#L" n="77"/>actum sicut alium. Exemplum. posito quod aliquis elicie 
      <lb ed="#L" n="78"/>bat multos actus diligendi vnum hominem
      ta<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lis non potest illum hominem odire nisi cum tristicia: et 
      <lb ed="#L" n="80"/>post talem actum habet remorsum conscientie qui 
      <lb ed="#L" n="81"/>non est aliud vt videtur nisi quedam tristicia
      dere<lb ed="#L" n="82" break="no"/>icta in voluntate ex hoc quod elicit actum aliquem 
      <lb ed="#L" n="83"/>contra inclinationem acquisitam mediante recto 
      <lb ed="#L" n="84"/>dictamine rationis: et propter istam inclinationem
      fa<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ciliorem in actum intensiorem cum delectatione videtur 
      <lb ed="#L" n="86"/>quod necessarium sit ponere habitum in voluntate et 
      <lb ed="#L" n="87"/>non propter libertatem aliquam nec propter aliam 
      <lb ed="#L" n="88"/>causam prius datam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e556">
      ⁋ his igitur visis circa quaesti 
      <lb ed="#L" n="89"/>onem istam tenebo quattuor conclusiones. Prima 
      <lb ed="#L" n="90"/>est quod in appetitum sensitiuo est ponendus habi 
      <lb ed="#L" n="91"/>tus inclinans ad actum. Secunda quod ille habitus non 
      <lb ed="#L" n="92"/>est proprie virtus. Tertia quod respectu omnium
      respe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ctu quorum ponitur habitus in parte sensitiua sit 
      <lb ed="#L" n="94"/>ponedus habitus in voluntate. Quarta quod
      so<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lus habitus voluntatis est proprie virtus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e575">
      ⁋ Pri 
      <lb ed="#L" n="96"/>ma probatur sic. potentia omnis quae post actus
      fre<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quentatos potest in consimiles et non in contrarios 
      <lb ed="#L" n="98"/>acquirit habitum inclinantem ad tales actus. 
      <lb ed="#L" n="99"/>appetitus sensitiuus est huiusmodi nisi sit per imperi 
      <lb ed="#L" n="100"/>um voluntatis. Patet. nam aliquis potest tantum habi 
      <lb ed="#L" n="101"/>tum fortitudinis acquirere quia facillime exit in
      ta<lb ed="#L" n="102" break="no"/>les actus et non in contrarium nisi impediat
      vo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>luntas. et per consequens sequitur quod aliquid ex actibus 
      <lb ed="#L" n="104"/>derelinquitur ibi quod prius non fuit ibi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e597">
      ⁋ Se 
      <lb ed="#L" n="105"/>cunda probatur: quia habitus non est magis 
      <lb ed="#L" n="106"/>virtuosus quam actus elicitus ab habitu. hoc
      pa<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tet: quia habitus non dicitur virtuosus nisi
      qua<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dam denominatione extrinseca: quatenus scilicet 
      <lb ed="#L" n="109"/>inclinat ad actum virtuosum qui proprie est vir 
      <lb ed="#L" n="110"/>tuosus: sed actus quicunque talis non est proprie¬ 
      <!--744.xml-->
      <pb ed="#L" n="371-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>et intrinsece virtus. hoc probatur: quia si hoc sic 
      <lb ed="#L" n="2"/>sit hoc non esset nisi propter conformitatem ad re 
      <lb ed="#L" n="3"/>ctam rationem: sed hoc non valet. tum quia
      a<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ctus cuiuslibet organi esset proprie virtuosus 
      <lb ed="#L" n="5"/>quia potest conformiter elici recte rationi. et 
      <lb ed="#L" n="6"/>per cosequens in manum scriptoris in ore canto 
      <lb ed="#L" n="7"/>ris ponerentur virtutes morales subiectiue: quia 
      <lb ed="#L" n="8"/>ex talibus actibus frequenter elicitis potest ge 
      <lb ed="#L" n="9"/>nerari habitus: et tamen nullus ponit
      virtu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tes in talibus organis. tum quia brutum potest 
      <lb ed="#L" n="11"/>dirigi in operationibus suis per aliquem
      habi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tum rectum sicut appetitus: et tamen nullus ponit 
      <lb ed="#L" n="13"/>virtutes in bruto. Si dicas quod habitus et actus 
      <lb ed="#L" n="14"/>virtuosus et recta ratio sunt eiusdem
      supposi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ti: certe illud non sufficit ad hoc quod sit virtus. tum 
      <lb ed="#L" n="16"/>quia quando aliquid manens omnino inuariatum 
      <lb ed="#L" n="17"/>recipit oppositas denominationes neutra
      deno<lb ed="#L" n="18" break="no"/>minatio est sibi intrinseca sed extrinseca: sed  
      <lb ed="#L" n="19"/>actus partis sensitiue est huiusmodi. igitur etc. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Assumptum patet: quia aliquis potest ire ad eo 
      <lb ed="#L" n="21"/>clesiam vt celebret et oret propter gloriam et
      lau<lb ed="#L" n="22" break="no"/>dem dei: iste actus ambulandi tunc dicitur actus 
      <lb ed="#L" n="23"/>virtuosus. et potest eundem actum omnino inuariatum 
      <lb ed="#L" n="24"/>continuare et solum mutare actum voluntatis et 
      <lb ed="#L" n="25"/>intendere malum finem: puta quod vult ambulare ad  
      <lb ed="#L" n="26"/>ecculiam ad celebrandum et orandum propter
      va<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nam gloriam: tunc iste actus dicitur vitiosus idem 
      <lb ed="#L" n="28"/>numero non variatus in se quae prius dicitur vir 
      <lb ed="#L" n="29"/>tuosus: ita quod capit denominationes oppositas et 
      <lb ed="#L" n="30"/>non intrinsece. Constat. igitur extrinsece. igitur 
      <lb ed="#L" n="31"/>nullus actus vel habitus partis sensitiue
      di<lb ed="#L" n="32" break="no"/>citur virtuosus vel vitiosus nisi quadam
      deno<lb ed="#L" n="33" break="no"/>minatione extrinseca. si enim aliquis genum flexo 
      <lb ed="#L" n="34"/>oret vel cantet et primo velit propter honorem 
      <lb ed="#L" n="35"/>dei et stante eodem actu orandi et cantandi
      mu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tet voluntatem et quod velit illud facere propter
      va<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nam gloriam et vult bonus reputari idem actus 
      <lb ed="#L" n="38"/>numero partis sensitiue qui prius dicebatur 
      <lb ed="#L" n="39"/>virtuosus nunc dicitur vitiosus. et hoc solum est 
      <lb ed="#L" n="40"/>quadam denominatione extrinseca. Et ex istis
      sequi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tur quod idem habitus numero in parte sensitiua 
      <lb ed="#L" n="42"/>potest inclinare indifferenter ad omnes actus 
      <lb ed="#L" n="43"/>virtuosos et vitiosos quia est de se totaliter indif 
      <lb ed="#L" n="44"/>ferens nec oportet ponere habitum
      inclinan<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tem ad actus virtuosos et alium inclinantem 
      <lb ed="#L" n="46"/>ad vitiosos. Exemplum. si enim aliquis sit
      exer<lb ed="#L" n="47" break="no"/>citatus in bello acquirit sibi in parte
      sensiti<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ua et in membris corporis vnum habitum
      in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>clinantem ad actus consimiles. et si eliciat
      a<lb ed="#L" n="50" break="no"/>liquem actum secundum inclinationem illius
      habi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tus propter bonum finem: puta si credat se habe 
      <lb ed="#L" n="52"/>re iustum bellum et tunc pugnat pro iusticia vel 
      <lb ed="#L" n="53"/>fide vel dei honore denominatur talis actus 
      <lb ed="#L" n="54"/>partis sensitiue. similiter et habitus virtuosus 
      <lb ed="#L" n="55"/>et si in eodem bello eliciat actum alium vel a¬ 
      <!--744.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 371-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ctus consimiles alios secundum inclinationem
      eius<lb ed="#L" n="57" break="no"/>dem habitus propter malum finem: puta
      pro<lb ed="#L" n="58" break="no"/>pter vanam gloriam: vel quia vult videri ab ho 
      <lb ed="#L" n="59"/>minibus vel aliquod tale dicitur tam habitus quam 
      <lb ed="#L" n="60"/>actus vitiosus. et per consequens vna
      quali<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tas numero in parte sensitiua potest
      inclina<lb ed="#L" n="62" break="no"/>re ad actus oppositos: virtuosum scilicet et
      vitio<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sum. Si dicas quod ille habitus generatur ex acti 
      <lb ed="#L" n="64"/>bus male vel bene circunstantionatis. Respon 
      <lb ed="#L" n="65"/>deo. circumstantie nihil faciunt ad actum vel habi 
      <lb ed="#L" n="66"/>tum partis sensitiue: sed tantum ad actum
      volunta<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tis: quia sunt obiecta ad actum voluntatis vt 
      <lb ed="#L" n="68"/>post patebit. Item talis habitus non dicitur 
      <lb ed="#L" n="69"/>proprie virtus nisi quia inclinat ad actus confor 
      <lb ed="#L" n="70"/>mes recte rationi: sed hoc non valet: quia sic po 
      <lb ed="#L" n="71"/>test inclinare ad actus conformes rationi
      su<lb ed="#L" n="72" break="no"/>pernaturali: et tamen non dicitur habitus
      merito<lb ed="#L" n="73" break="no"/>rius. igitur nec virtus moralis. Assumptum
      pro<lb ed="#L" n="74" break="no"/>batur: stante eodem actu et habitu in nullo vari 
      <lb ed="#L" n="75"/>ato possunt inclinare ad actum meritorium et
      de<lb ed="#L" n="76" break="no"/>meritorium. patet de orante pro salute anime et
      ho<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nore dei et post orante et continuante eundem 
      <lb ed="#L" n="78"/>actum propter vanam gloriam et per ypocrisim dan 
      <lb ed="#L" n="79"/>te elemosinam. primo pro amore dei: et post pro va 
      <lb ed="#L" n="80"/>nitate seculi: et patet de commedente temperate 
      <lb ed="#L" n="81"/>semper aliquando ta men propter bonum finem
      ali<lb ed="#L" n="82" break="no"/>quando propter malum. patet de furioso quae inclinatur ad  
      <lb ed="#L" n="83"/>moderate commedendum sicut prius inclinabatur in 
      <lb ed="#L" n="84"/>omnibus igitur potest esset vna qualitas in parte sensitiua.
      in<lb ed="#L" n="85" break="no"/>differens de se ad virtutem et vitium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e810">
      ⁋ Tertia
      con<lb ed="#L" n="86" break="no"/>clusio probatur: quia non per indeterinationem voluntatis 
      <lb ed="#L" n="87"/>nec per similitudinem de intellectu: nec per libertatem 
      <lb ed="#L" n="88"/>Non per primum: quia quando arguit sic quod voluntas potest elice 
      <lb ed="#L" n="89"/>re actu malum et bonum: ita quod ad neutrum deterinetur 
      <lb ed="#L" n="90"/>igitur indiget habitu determinante non valet: quia sicut 
      <lb ed="#L" n="91"/>voluntas ptet elicere primum actum suum propter liberta 
      <lb ed="#L" n="92"/>tem suam bene et male et propter finem laudabilem et vitu 
      <lb ed="#L" n="93"/>perabilem sine omni habitu primo quia ante actum primum 
      <lb ed="#L" n="94"/>voluntatis non est habitus in voluntate ita potest elicere 
      <lb ed="#L" n="95"/>secundum tertium et quartum. et sic deinceps stante eadem li 
      <lb ed="#L" n="96"/>bertate et indeterminatione propter finem laudabilem 
      <lb ed="#L" n="97"/>vel vituperabilem sine omni habitu. nec est maior rati 
      <lb ed="#L" n="98"/>de vno quam de alio: nec oportet ponere habitum in volunta 
      <lb ed="#L" n="99"/>te propter similitudinem de intellectu: quia oportet ponere 
      <lb ed="#L" n="100"/>habitum in intellectu: quia non magis inclinatur volun 
      <lb ed="#L" n="101"/>tas ad bonum quam intellectus ad verum. Quantum igitur 
      <lb ed="#L" n="102"/>ad tertiam conclusionem dico quod non potest probari quod ha 
      <lb ed="#L" n="103"/>bitus sit ponendus in intellectu per hoc quod inclina 
      <lb ed="#L" n="104"/>tur ad verum: sed propter hoc quod intellectus post osten 
      <lb ed="#L" n="105"/>sionem obiecti ipso amoto vel destructo potest in ali 
      <lb ed="#L" n="106"/>quos actus in quos non potuit ante presentiam ob 
      <lb ed="#L" n="107"/>iecti nec requiritur semper praesentia obiecti quando intellectus 
      <lb ed="#L" n="108"/>intelligit. et si non posset habere aliquem actum nisi praesente 
      <lb ed="#L" n="109"/>obiecto in se no videtur necessitas aliqua ponendi 
      <lb ed="#L" n="110"/>habitum in intellectu: sed quia potest habere actum circa illud  
      <!--745.xml-->
      <pb ed="#L" n="371-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>obiectum quod fuit prius ab intellectu vel a sensu 
      <lb ed="#L" n="2"/>significatum non existente aliquo sensu particu 
      <lb ed="#L" n="3"/>lari in actu. ideo est necesse ponere habitum in intelle 
      <lb ed="#L" n="4"/>ctu inclinante ad actum circa tale obiectum et eadem est 
      <lb ed="#L" n="5"/>necessitas ponendi habitum in potentia
      fantasti<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ca: quia potest habere actum fantasiandi non existente 
      <lb ed="#L" n="7"/>aliquo sensu extrinseco in actu suo: et eodem
      mo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>do est de voluntate si potest elicere actum suum sine 
      <lb ed="#L" n="9"/>ostensione obiecti post intellectum post primam 
      <lb ed="#L" n="10"/>ostensionem: tunc apparet eadem necessitas
      po<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nendi habitum in intellectu et voluntate: sed
      volun<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tas ita indiget ostensione obiecti in tertio vel 
      <lb ed="#L" n="13"/>in quarto actu. et sic deinceps sicut in primor 
      <lb ed="#L" n="14"/>qui nunquam potest actualiter aliquid velle vel nolle ni 
      <lb ed="#L" n="15"/>si actualiter cognitum. ideo non apparet eadem ne 
      <lb ed="#L" n="16"/>cessitas ponendi habitum in intellectu et volunta 
      <lb ed="#L" n="17"/>te: nec valet ponere habitum virtuosum in
      volun<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tate: quia voluntas aliquando difficilius inclinatur ad  
      <lb ed="#L" n="19"/>virtuosum actum quam alias: quia hoc potest accidere
      pro<lb ed="#L" n="20" break="no"/>pter passiones existentes in parte sensitiua et habi 
      <lb ed="#L" n="21"/>tus existentes ibi. Ideo dico quod virtus est ponemn 
      <lb ed="#L" n="22"/>da in voluntate propter maiore perfectionem actus 
      <lb ed="#L" n="23"/>et maiorem facilitatem et inclinationem ad eliciendum 
      <lb ed="#L" n="24"/>actus ceteris paribus in omnibus animatis. et tunc 
      <lb ed="#L" n="25"/>potest sic argui. Quecumque potentia ceteris paribus 
      <lb ed="#L" n="26"/>magis inclinatur post actum quam ante et ad intensio 
      <lb ed="#L" n="27"/>rem actum: et ex illis acquirit habitum: sed voluntas est 
      <lb ed="#L" n="28"/>huiusmodi: quia omnibus paribus existentibus in parte sem 
      <lb ed="#L" n="29"/>sitiua magis inclinatur ad actum nunc quam prius: patet 
      <lb ed="#L" n="30"/>de continente quihabet prauas concupiscentias et 
      <lb ed="#L" n="31"/>non sequitur eas: et tamen prius sequebatur eas. non 
      <lb ed="#L" n="32"/>est hic aliqua variatio in parte sensitiua: quia 
      <lb ed="#L" n="33"/>ita posteriores concupiscentie sunt praue sicut 
      <lb ed="#L" n="34"/>prime. nunc autem voluntas prona et inclinata est ad  
      <lb ed="#L" n="35"/>non sequendum eas et prius non: aliter non esset
      con<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tinens. ideo ibi videtur quod sit aliquis habitus
      neces<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sario ponendus. Ite non magis est habitus
      negan<lb ed="#L" n="38" break="no"/>dus in voluntate respectu vnius obiecti quam respe 
      <lb ed="#L" n="39"/>ctu alterius: quia eodem modo respicit omnia obiecta 
      <lb ed="#L" n="40"/>quantum est ex parte sua: sed respectu aliquorum obie 
      <lb ed="#L" n="41"/>ctorum ponendus est habitus in voluntate post mul 
      <lb ed="#L" n="42"/>tos actus: quia voluntas respectu actus dilectio 
      <lb ed="#L" n="43"/>nis magis inclinatur post multos actus quam ante 
      <lb ed="#L" n="44"/>ideo non videtur aliqua ratio quare aliqui habitus sint 
      <lb ed="#L" n="45"/>ponendi in voluntate et aliqua non.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e971">
      ⁋ Quarta conclusio 
      <lb ed="#L" n="46"/>probatur: quia habitus ille proprie est solum vituosus cuius actus 
      <lb ed="#L" n="47"/>est solum virtuosus: sed solus actus voluntatis est virtuosus. 
      <lb ed="#L" n="48"/>probatur: quia solus actus voluntatis est laudabilis 
      <lb ed="#L" n="49"/>vel vituperabilis. igitur solus ille est vituosus. igitur 
      <lb ed="#L" n="50"/>habitus generatus ex tali actu est virtuosus solum 
      <lb ed="#L" n="51"/>Confirmatur per philosophum. iii ethicorum vbi dicit quod nullus 
      <lb ed="#L" n="52"/>actus est vituperabilis nisi sit in ptante nostra 
      <lb ed="#L" n="53"/>nullus enim culpat cecum natum: quia est cecus sensu 
      <lb ed="#L" n="54"/>sed si sit cecus per pectatum proprium: tunc est vituperabilis 
      <lb ed="#L" n="55"/>his visis ad rationes prime opinionis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e995">
      ⁋ Ad primam 
      <!--745.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 371-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>dre obiecto proportionato: equaliter concludit quod 
      <lb ed="#L" n="57"/>non sit virtus ponenda in appetitum sensitiuo: quia 
      <lb ed="#L" n="58"/>obiectum suum non est proportionatum. Si dicas quod
      pro<lb ed="#L" n="59" break="no"/>portionatur concupiscibili per habitus: eodem modo dico 
      <lb ed="#L" n="60"/>de voluntate quod potest respicere aliquod obiectum
      im<lb ed="#L" n="61" break="no"/>proportionatum et potest proportionari per habitum: nec 
      <lb ed="#L" n="62"/>est maior ratio de vno quam de alio. Ideo dico quod quando 
      <lb ed="#L" n="63"/>potentia ordinatur ad aliquod obiectum quod non potest
      in<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tensius vel remissius ferri in illud obiectum: tunc 
      <lb ed="#L" n="65"/>non est habitus ponendus in tali potentia. nunc
      au<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tem voluntas potest ferri in obiectum intensius et
      remis<lb ed="#L" n="67" break="no"/>sius: quia post multos actus fertur in obiectum inten 
      <lb ed="#L" n="68"/>sius et facilius quam nunc: ideo est habitus ponendus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1032">
      ⁋ Eti 
      <lb ed="#L" n="69"/>am ratio pro prima conclusione equaliter concludit quod in 
      <lb ed="#L" n="70"/>potentia visiua et auditiua sit ponendus habitus 
      <lb ed="#L" n="71"/>sicut in appetitum sensitiuo: quia actus illarum
      po<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tentiarum possunt elici mediante actu voluntatis quia vo 
      <lb ed="#L" n="73"/>luntas potest imprare actibus exterioribus: sicut interioribus 
      <lb ed="#L" n="74"/>sed propter hoc non dicuntur illi actus virtuosi nec 
      <lb ed="#L" n="75"/>habitus. si igitur ponerentur et posito quod concludat 
      <lb ed="#L" n="76"/>quod in appetitum sensitiuo sit habitus ponendus 
      <lb ed="#L" n="77"/>non tamen concludit quin ibi sit ponendus habitus vir 
      <lb ed="#L" n="78"/>tuosus sicut in voluntate.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1057">
      ⁋ Ad aliud dico quod in 
      <lb ed="#L" n="79"/>quacumque potentia ponitur passio quae dicitur laudabi 
      <lb ed="#L" n="80"/>lis vel vituperabilis in eadem debet poni habitus 
      <lb ed="#L" n="81"/>virtuosus: sed in parte sensitiua non ponitur talis 
      <lb ed="#L" n="82"/>passio: quia solum dicitur laudabilis vel virtuperabi 
      <lb ed="#L" n="83"/>lis propter electionem voluntatis et propter finem bo 
      <lb ed="#L" n="84"/>num vel malum. et ita dicitur talis denominatione
      extrin<lb ed="#L" n="85" break="no"/>seca.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1075">
      ⁋ Ad aliud dico quod aliquando corpus resistit vo 
      <lb ed="#L" n="86"/>luntati patet in multis motibus contrariis
      cor<lb ed="#L" n="87" break="no"/>poribus: quia ira desiderium et tales dispositiones 
      <lb ed="#L" n="88"/>causantur ex dispositionibus corporalibus variis 
      <lb ed="#L" n="89"/>et ille non sunt in potestate. ita quod potest eas
      con<lb ed="#L" n="90" break="no"/>pescere. ideo reguntur principatum politico: quia 
      <lb ed="#L" n="91"/>possunt similiter resistere. et vbi est talis rebel 
      <lb ed="#L" n="92"/>lio ibi possunt poni tales habitus: quia anima 
      <lb ed="#L" n="93"/>dominatur corpori quantum ad exteriores
      operatio<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nes: puta commedere bibere ambulare quae
      totali<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ter sunt in potestate voluntatis: quia in
      potesta<lb ed="#L" n="96" break="no"/>te voluntatis est commedere vel non commedere. et 
      <lb ed="#L" n="97"/>sic de aliis talibus. Et respectu talium operatio 
      <lb ed="#L" n="98"/>num est corpus sicut seruus anime: quia quantum ad tales 
      <lb ed="#L" n="99"/>operationes corpus est totaliter in potestate anime 
      <lb ed="#L" n="100"/>et sic intelligit philosophus de isto duplici principatum ci 
      <lb ed="#L" n="101"/>uili et politico. Ad omnes auctoritates philosophi dico 
      <lb ed="#L" n="102"/>quod intelligit per partem irrationabilem voluntatem quae 
      <lb ed="#L" n="103"/>non est rationalis per essentiam sic intelligendo quod li 
      <lb ed="#L" n="104"/>cet vna essentia omnio indistincta sit intellectus et vo 
      <lb ed="#L" n="105"/>luntas. tamen dicitur illa essentia rationalis per essentiam quando 
      <lb ed="#L" n="106"/>elicit actum intelligendi et irrationalis siue rationa 
      <lb ed="#L" n="107"/>is per participationem quando elicit actum volendi et actus 
      <lb ed="#L" n="108"/>volendi non est ratio actus intelligendi. Aliter potest 
      <lb ed="#L" n="109"/>dici quod ponit virtutes in parte sensitiua: quia ibi 
      <lb ed="#L" n="110"/>sunt habitus inclinantes ad actus partis sensitiue 
      <!--746.xml-->
      <pb ed="#L" n="372-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quae dicuntur virtutes quadam denominatione
      extrinse<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ca sicut prius dictum est.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1143">
      ⁋ Contra ista sunt multa 
      <lb ed="#L" n="3"/>dubia. primo quia non videtur quod semper in appetitum sen 
      <lb ed="#L" n="4"/>sitiuo sit talis habitus generatus ex actibus
      si<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tut dictum est. quia habitus semper generatur ex acti 
      <lb ed="#L" n="6"/>bus: nunc autem sunt aliqua virtutes quae non requirunt 
      <lb ed="#L" n="7"/>nec possunt habere aliquem actum in parte sensitiua 
      <lb ed="#L" n="8"/>sicut virginitas humilitas paupertas et patiem 
      <lb ed="#L" n="9"/>tia quae non habent aliquos actus in parte
      sensiti<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ua: igitur nec habitus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1163">
      ⁋ Secundum dubium est de hoc 
      <lb ed="#L" n="11"/>quod habitus sensitiuus dicitur solum virtus per
      de<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nominationem extrinsecam quatenus elicitur confor 
      <lb ed="#L" n="13"/>miter rationi recte et imperatur a voluntate.
      Con<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tra. tunc ita proprie ponitur in intellectu sicut in
      per<lb ed="#L" n="15" break="no"/>te sensitiua contra philosophum primo ethicorum et sexto 
      <lb ed="#L" n="16"/>ponentem virtutes morales in parte sensitiua 
      <lb ed="#L" n="17"/>Assumptum probatur: quia sicut actus appetitus sen 
      <lb ed="#L" n="18"/>sitiui potest operari a voluntate et elici conformiter 
      <lb ed="#L" n="19"/>rationi recte ita actus intellectus. Sicut enim
      in<lb ed="#L" n="20" break="no"/>intellectu dictante quod aliquid est gustandum vel come 
      <lb ed="#L" n="21"/>dendun et voluntate volente vel imperante
      appe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>titui sensitiuo gustare: actus ille appetitus
      sen<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sitiui denominatur virtuosus: quia elicitur
      conformi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ter dictamini recte rationis et imperio voluntatis 
      <lb ed="#L" n="25"/>eodem modo intellectu dictante quod sit studendum circa 
      <lb ed="#L" n="26"/>uid voluntate volente et imperante intellectui vt 
      <lb ed="#L" n="27"/>studeat actus ille studendi dicetur virtuosus: quia 
      <lb ed="#L" n="28"/>conformiter elicitur dictamini rationis et imperio 
      <lb ed="#L" n="29"/>voluntatis. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1207">
      ⁋ Tertium dubium est. quia videtur 
      <lb ed="#L" n="30"/>quod actus appetitus sensitiui habeat primo et pro 
      <lb ed="#L" n="31"/>prie rationem virtutis et malicie. quia actus interi 
      <lb ed="#L" n="32"/>or scilicet voluntatis: et exterior scilicet appetitus
      sensi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tiui prohibentur distinctis preceptis. igitur sunt 
      <lb ed="#L" n="34"/>distincta pectam. consequentia patet: quia aliter non essent
      distin<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cta precepta. ans probatur. quia per illud preceptum. 
      <lb ed="#L" n="36"/>non concupisces etc. prohibetur actus interior. per 
      <lb ed="#L" n="37"/>illud. non furaberis prohibetur actus exterior. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1227">
               <lb ed="#L" n="38"/>⁋ Ite aliquis magis punitur propter factum et
      volun<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tatem quam propter voluntatem solam. igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1235">
               <lb ed="#L" n="40"/>⁋ Item Augustinus libro. xiii. de trini. ca. v.
      ha<lb ed="#L" n="41" break="no"/>la voluntate vel sola quaelibet miser efficitur: sed mi 
      <lb ed="#L" n="42"/>serior potestate qua desiderium male voluntatis 
      <lb ed="#L" n="43"/>impletur etc. Et vult dicere quod voluntas est mi 
      <lb ed="#L" n="44"/>serior cum actu exteriori quam sine. sed si actus exte 
      <lb ed="#L" n="45"/>rior esset tantum malus denominatione extrinseca non es 
      <lb ed="#L" n="46"/>set voluntas cum illo actu peior vel miserior quam
      si<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ne. Eodem modo arguo de voluntate: quia voluntas 
      <lb ed="#L" n="48"/>quando habet bonam volitionem tunc est bona: sed
      quan<lb ed="#L" n="49" break="no"/>do agit tunc est melior.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1259">
      ⁋ Item bonitas actus mo 
      <lb ed="#L" n="50"/>ralis est integritas eorum quae secundum rectam rationem 
      <lb ed="#L" n="51"/>operantis debent competere ipsi actui. vbi ergo est 
      <lb ed="#L" n="52"/>alia et alia integritas talium sic conuenientium. ibi 
      <lb ed="#L" n="53"/>est alia bonitas: sed est alia integritas eorum que 
      <lb ed="#L" n="54"/>debent conuenire actui interiori et alia exteriori. 
      <lb ed="#L" n="55"/>igitur alia et alia bonitas igitur actus exterior 
      <!--746.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 372-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>non est tantum bonus denominatione extrinseca. igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1283">
               <lb ed="#L" n="57"/>⁋ Quartum est quod rationes facte non concludunt quod si 
      <lb ed="#L" n="58"/>cut potest manere idem actus in parte sensitiua non 
      <lb ed="#L" n="59"/>variatus omnio quae prius fuit bonus denominatione ex 
      <lb ed="#L" n="60"/>trinseca quando fit propter bonum finem: et post malus 
      <lb ed="#L" n="61"/>quando fit propter malum finem: ita in voluntate
      po<lb ed="#L" n="62" break="no"/>test aliquis diligere deum propter se: et secun 
      <lb ed="#L" n="63"/>do propter vtilitatem propriam ibi actus manet 
      <lb ed="#L" n="64"/>semper idem. et primo est bonus propter intentionem
      bo<lb ed="#L" n="65" break="no"/>nam: et post malus propter intetionem malam: eodem 
      <lb ed="#L" n="66"/>modo aliquis potest ire ad ecclaiam vt oret: et post 
      <lb ed="#L" n="67"/>continuando potest ire vt peccet. et est primus actus 
      <lb ed="#L" n="68"/>bonus et alius malus. Eodem mo modo si ratio dictet quod sit 
      <lb ed="#L" n="69"/>orandum erit actus voluntatis bonus et poterit ora 
      <lb ed="#L" n="70"/>re: quia elicitur conformiter recte ratioi. et si non di 
      <lb ed="#L" n="71"/>ctet sibi quod non sit orandum: si tunc actus voluntatis 
      <lb ed="#L" n="72"/>non velit orare tunc actus voluntatis erit malus 
      <lb ed="#L" n="73"/>et elicitur difformiter recte rationi. et per consequens po 
      <lb ed="#L" n="74"/>test idem actus numero dici nunc bonus nunc ma 
      <lb ed="#L" n="75"/>lus. et sic nullus actus voluntatis erit bonus vel ma 
      <lb ed="#L" n="76"/>lus nisi quadam denominatione extrinseca.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1329">
      ⁋ Confirmatur 
      <lb ed="#L" n="77"/>qui nullus actus est virtuosus vel vitiosus nisi: quia 
      <lb ed="#L" n="78"/>est conformis vel difformis recte rationi. igitur prima 
      <lb ed="#L" n="79"/>virtuositas actus moralis erit in ratione recta et no 
      <lb ed="#L" n="80"/>in voluntate patet.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1340">
      ⁋ Ad primum istorum dico quod licet sit 
      <lb ed="#L" n="81"/>possibile esse peccatum sine omni actu positiuo
      pu<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ta peccatum omnissionis. Exemplum. aliquis obliga 
      <lb ed="#L" n="83"/>tur ad orandum certo tempore posito quod tunc non oret 
      <lb ed="#L" n="84"/>nec habeat actum volendi ad orandum pro tunc
      incur<lb ed="#L" n="85" break="no"/>rit peccatum omnissionis per solam carentiam alicuius 
      <lb ed="#L" n="86"/>debiti. tamen non est possibile quod sit pectatum
      actua<lb ed="#L" n="87" break="no"/>le sine omni actu positiuo: nec habituale sine omni habitu 
      <lb ed="#L" n="88"/>Ideo dico quod paupartas virginitas sunt
      virtu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tes quae generantur ex actibus voluntatis debito 
      <lb ed="#L" n="90"/>mo circumstantionatis puta virginitas ex actu
      vo<lb ed="#L" n="91" break="no"/>lendi continere propter deum. paupartas ex actu volendi 
      <lb ed="#L" n="92"/>omnibus renunciare propter christum. huilitas ex actu 
      <lb ed="#L" n="93"/>volendi tolerare aduersa: puta non opponendo se 
      <lb ed="#L" n="94"/>non murmurando non resistendo propter cphristum. ideo
      impos<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sibile est per aliquam viam probare quod huilitas sit vir 
      <lb ed="#L" n="96"/>tus quin per eandem possit probari quod paupartas sit vir 
      <lb ed="#L" n="97"/>tus. et sic de omnibus virtutibus qui generantur ex bo 
      <lb ed="#L" n="98"/>nis volitionibus recte circumstantionatis: sed virtutes 
      <lb ed="#L" n="99"/>prius numerate et multe alie sic sunt virtutes quod non 
      <lb ed="#L" n="100"/>requirunt aliquem actum positiuum in parte sensitiua 
      <lb ed="#L" n="101"/>ad hoc quod generentur: nec aliquem habitum per consequens 
      <lb ed="#L" n="102"/>generatum ex actibus: sed solum requiruntur actus
      vo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>luntatis ex quibus generantur. Dicit enim beatus hie 
      <lb ed="#L" n="104"/>ronimus super illud euangelium quae reliquerit patre 
      <lb ed="#L" n="105"/>vel matre. quod relinquere omnia est philosophorum: sed relin 
      <lb ed="#L" n="106"/>quere propter christum omnia et sequi christum est perfecto 
      <lb ed="#L" n="107"/>rum. licbet autem iste virtutes non requirant
      ali<lb ed="#L" n="108" break="no"/>quem actum vel habitum in parte sensitiua requirunt 
      <lb ed="#L" n="109"/>tamen caritatem ad hoc quod actus elicitus earum 
      <lb ed="#L" n="110"/>sit meritorius. Unde dicit aplus. si tradidero. 
      <!--747.xml-->
      <pb ed="#L" n="372-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>corpus meum ita vt ardeam et caritatem non habeam 
      <lb ed="#L" n="2"/>nihil sum. Alie autem virtutes requirunt naturali 
      <lb ed="#L" n="3"/>ter tam actum quam habitum in parte sensitiua et gene. 
      <lb ed="#L" n="4"/>rantur ex actibus voluntatis et requirunt carita 
      <lb ed="#L" n="5"/>tem ad hoc quod causent actum meritorium: ita quod in omni 
      <lb ed="#L" n="6"/>actu meritorio caritas est causa efficiers
      partia<lb ed="#L" n="7" break="no"/>lis: tamen virtus potest esse moralis sufficiens
      quam<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tum ad moralitatem naturalem si habeat
      circumstan<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tias debitas tali virtuti secundum naturam sic. philosophi fue 
      <lb ed="#L" n="10"/>runt virtuosi sine omni caritate: sed actum meritorium 
      <lb ed="#L" n="11"/>non possunt habere sine caritate
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1438">
      ⁋ Ad aliud di 
      <lb ed="#L" n="12"/>co sicut dictum est super prologum quod speculatio pu 
      <lb ed="#L" n="13"/>rissima: quia est aliquid operabile a nobis quod est 
      <lb ed="#L" n="14"/>in potestate nostra: et ita extendendo nomen
      vir<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tutis potest speculatio purissima dici virtus et 
      <lb ed="#L" n="16"/>virtuosa moraliter sicut potest esse meritoria
      si<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cut actus quicunque partis sensitiue. Exemplum 
      <lb ed="#L" n="18"/>si certum aliquis potest mereri dando elemosinam 
      <lb ed="#L" n="19"/>ita potest miereri studendo circa geometriam: puta 
      <lb ed="#L" n="20"/>si hoc faciat per obedientiam illius cui tenetui 
      <lb ed="#L" n="21"/>obedire: et ideo ille actus potest esse bonus mora 
      <lb ed="#L" n="22"/>liter et virtuosus et meritorius sicut actus
      par<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tis sensitiue: sed hoc erit quadam denominatione 
      <lb ed="#L" n="24"/>extrinseca quatenus talis actus elicitur.
      con<lb ed="#L" n="25" break="no"/>formiter recte rationi et imperio voluntatis sicut 
      <lb ed="#L" n="26"/>actus partis sensitiue et non intrinsece: quia sic so 
      <lb ed="#L" n="27"/>lus actus voluntatis est bonus vel malus
      mo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>raliter
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1478">
      ⁋ De distinctis preceptis respectu actus 
      <lb ed="#L" n="29"/>interioris et exterioris potest dici quod per vnum preceptum 
      <lb ed="#L" n="30"/>prohibetur actus interior tantum: per secundum prohibetur 
      <lb ed="#L" n="31"/>actus interior et exterior: et ita sunt distincta prae 
      <lb ed="#L" n="32"/>cepta et distincta peccata aliquo modo. quia licet non 
      <lb ed="#L" n="33"/>sit peccatum formaliter nisi in actu interiori quando ta 
      <lb ed="#L" n="34"/>men prosequitur magis complacet et delectatur: et ita 
      <lb ed="#L" n="35"/>maius pectatum: et ita duplex peccatum non sic
      intelli<lb ed="#L" n="36" break="no"/>gendo quod aliqua ratio peccati consistit in opere exteri 
      <lb ed="#L" n="37"/>ori: sed quando est operatio exterior et operatio interi 
      <lb ed="#L" n="38"/>or intenditur et fit actus intensior et delectabilior 
      <lb ed="#L" n="39"/>quam prius: nec prohibetur operatio exterior: quia in eo 
      <lb ed="#L" n="40"/>consistit ratio peccati: sed propter causam dictam. Aliter 
      <lb ed="#L" n="41"/>potest dici quod actus interior et exterior prohibentur 
      <lb ed="#L" n="42"/>distinctis preceptis: non quia sunt distincta peccatra 
      <lb ed="#L" n="43"/>quia pectatum solum consistit in actu interiori quae potest esse 
      <lb ed="#L" n="44"/>vnus et idem cum actu exteriori et sine. sed ne detur 
      <lb ed="#L" n="45"/>simplicibus occasio errandi. potest enim aliquis cre 
      <lb ed="#L" n="46"/>dere quod est peccatum solum quando actus interior est
      ma<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lus et actus exterior similiter. et hec est opinio
      multo<lb ed="#L" n="48" break="no"/>rum quod non est pectatum in sola voluntate: sed tantum quantum 
      <lb ed="#L" n="49"/>ponitur in opere. ideo ad remouendum istam occasionem 
      <lb ed="#L" n="50"/>erroris et ad insinuandum quod non solum tantum est pectatum 
      <lb ed="#L" n="51"/>quando homo habet actum interiorem et exteriorem simul: sed 
      <lb ed="#L" n="52"/>quando habet actum interiorem. ideo actus interior et
      ex<lb ed="#L" n="53" break="no"/>terior prohibentur distinctis preceptis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1535">
      ⁋ Ad aliud 
      <lb ed="#L" n="54"/>dico de punitione maiori. dico quod de facto tam per le 
      <lb ed="#L" n="55"/>ges diuinas quam humanas grauiora peccata aliquino 
      <!--747.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 372-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>minus puniuntur quam minus grauia. Exemplum. fura 
      <lb ed="#L" n="57"/>ri asinum vel bouem est minus peccatum quam prohibere 
      <lb ed="#L" n="58"/>malum testimonium vel mentiri vel mendaciter dif 
      <lb ed="#L" n="59"/>famare aliquem: et tamen primum magis punitur quantum 
      <lb ed="#L" n="60"/>ad leges humanas de facto quam secundum non quia sunt 
      <lb ed="#L" n="61"/>maiora paccam: sed quia sunt maiores occasiones sub 
      <lb ed="#L" n="62"/>uersionis et destructionis rei publice. et tamen coram 
      <lb ed="#L" n="63"/>deo at punitione eternali secundum magis punitur 
      <lb ed="#L" n="64"/>quam primum. Eodem modo est in proposito. si enim
      ali<lb ed="#L" n="65" break="no"/>quis habeat actum voluntatis ita intensum peccam 
      <lb ed="#L" n="66"/>di sicut cum actu exteriori: tunc tantum punitur coram 
      <lb ed="#L" n="67"/>deo a eternaliter sine actu exteriori sicut cum 
      <lb ed="#L" n="68"/>actu: sed tamen punitione temporali ad quam se
      exten<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dunt leges humane pro actu interiori non punitur 
      <lb ed="#L" n="70"/>sed tantum pro exteriori. si tamen voluntas non habe 
      <lb ed="#L" n="71"/>at actum ita intensum sine actu exteriori sicut cum 
      <lb ed="#L" n="72"/>actu exteriori: quia plus complacet quando consequitur 
      <lb ed="#L" n="73"/>malam voluntatem in opere exteriori: tunc non
      tan<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tum peccat in voluntate sine actu exteriori sicut 
      <lb ed="#L" n="75"/>cum actu: quia cum elicitur actus exterior: actus
      in<lb ed="#L" n="76" break="no"/>terior extenditur: et ita aggrauatur pecctatum et
      gra<lb ed="#L" n="77" break="no"/>uius punitur coram deo cum actu exteriori quam sine. 
      <lb ed="#L" n="78"/>non tamen pro exteriori sed pro interiori magis inten 
      <lb ed="#L" n="79"/>so. Ad hoc sunt exempla. vnum est ponamus quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>sint duo et vterque eorum habeat voluntatem inter 
      <lb ed="#L" n="81"/>ficiendi aliquem: tamen primus habet intensam vo 
      <lb ed="#L" n="82"/>luntatem et secundus remissam si vterque precipiat ser 
      <lb ed="#L" n="83"/>uo suo interficere illum hominem: si seruus secundi
      in<lb ed="#L" n="84" break="no"/>terficiat et non seruus primi certum est quod primus 
      <lb ed="#L" n="85"/>magis peccauit: quia intentius eum odiuit et ma 
      <lb ed="#L" n="86"/>gis fuit ad hoc vt interficeretur quam secundus: tamen secundus 
      <lb ed="#L" n="87"/>plus puniretur pena corporali quam primus: cum
      ta<lb ed="#L" n="88" break="no"/>men minus peccauit. Igitur aliquando minus pectantum 
      <lb ed="#L" n="89"/>grauius punitur. et pono vltra quod secundus divmins pe 
      <lb ed="#L" n="90"/>niteret de mala voluntate et precepto et primus 
      <lb ed="#L" n="91"/>non: et quod seruus secundi interficiat illum hominem hoc 
      <lb ed="#L" n="92"/>posito primus domins peccat et secundus non in interfe 
      <lb ed="#L" n="93"/>ctione homis: et tamen secundus puniretur et primus 
      <lb ed="#L" n="94"/>non
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1633">
      ⁋ Ad aliud dico quod potest glosari quod
      exple<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tione malicie voluntatis in opere intenditur 
      <lb ed="#L" n="96"/>malus actus voluntatis. et fit peior. et similiter 
      <lb ed="#L" n="97"/>implendo malam voluntatem in opere potest 
      <lb ed="#L" n="98"/>facere multa peccata que non faceret si non im 
      <lb ed="#L" n="99"/>pleret et quasi traheretur de peccato in peccatum 
      <lb ed="#L" n="100"/>quia per factum suum scandalimat proximum. et sic 
      <lb ed="#L" n="101"/>potest fieri miserior. Unde si vnum peccatum sit 
      <lb ed="#L" n="102"/>priuatum et aliud publicum de quo homo
      scan<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dalimatur: tunc plus punitur pro publico quam pro 
      <lb ed="#L" n="104"/>priuato.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1657">
      ⁋ Ad aliud de integritate dico quod non 
      <lb ed="#L" n="105"/>omns circunstantie aggrauant peccatum quia quod 
      <lb ed="#L" n="106"/>actus exterior fiat: tunc nihil aliter ex hoc
      pre<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cise non aggrauat peccatum: sed circumstantie re 
      <lb ed="#L" n="108"/>spectu actus voluntatis aggrauant peccatum. vnde 
      <lb ed="#L" n="109"/>quando alicui ex se non competit bonitas moralis 
      <lb ed="#L" n="110"/>vel malicia: tunc non habet bonitatem nisi ex in 
      <!--748.xml-->
      <pb ed="#L" n="373-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tegritate circumstantiarum. Exemplum. actus
      ap<lb ed="#L" n="2" break="no"/>petitus sensitiui non est natus esse bonus
      mo<lb ed="#L" n="3" break="no"/>raliter ex se: sed denominatione extrinseca sicut pri 
      <lb ed="#L" n="4"/>ius dictum est non est bonus ex integritate
      circum<lb ed="#L" n="5" break="no"/>stantiarum: puta ex hoc quod fit in loco determina 
      <lb ed="#L" n="6"/>to tempore determinato etc. sed quando actus natus 
      <lb ed="#L" n="7"/>est esse bonus moraliter: tunc ad bonitatem 
      <lb ed="#L" n="8"/>actus requiritur integritas circumstantiarum: et 
      <lb ed="#L" n="9"/>quando deficit aliqua circumstantia: tunc non est bo 
      <lb ed="#L" n="10"/>nus moraliter: sed necessario requiritur illa
      cir<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cunstantia ad bonitatem actus moralis licet
      for<lb ed="#L" n="12" break="no"/>te non sit vitiosus: quia intenditur malus finis. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1705">
               <lb ed="#L" n="13"/>⁋ Ad aliud dico quod actus diligendi deum propter 
      <lb ed="#L" n="14"/>se tanquam propter finem: et post propter aliud sunt
      a<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ctus distincti specie. Quod autem sunt distincti actus 
      <lb ed="#L" n="16"/>specie patet: quia quandocumque obiecta primaria
      aliquo<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rum actuum variantur: necessario variantur illi actus: 
      <lb ed="#L" n="18"/>qui impossibile est quod vnus actus nunc termine 
      <lb ed="#L" n="19"/>tur ad vnum primarium obiectum: et post termine 
      <lb ed="#L" n="20"/>tur ad aliud obiectum primarium: sed fines sunt ob 
      <lb ed="#L" n="21"/>iecta primaria voluntatis: quia cum voluntas non 
      <lb ed="#L" n="22"/>diligit aliquid nisi propter finem magis diligit fi 
      <lb ed="#L" n="23"/>nem: quia sine illo non diligeret aliud: et patet quia 
      <lb ed="#L" n="24"/>si essent duo respectu duorum obiectorum quorum 
      <lb ed="#L" n="25"/>vnus actus esset causa alterius: si illa duo
      ob<lb ed="#L" n="26" break="no"/>iecta primo diligerentur vno actu: illud
      obie<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ctum esset primum cuius actus est causa alterius quando 
      <lb ed="#L" n="28"/>diliguntur distinctis actibus: sed si diligeret
      fi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nem vnico actu et aliud propter finem alio actu: actus 
      <lb ed="#L" n="30"/>quo diligo finem esset causa respectu alterius actus 
      <lb ed="#L" n="31"/>qui non diligo illud nisi quia diligo finem: et ita po 
      <lb ed="#L" n="32"/>sito actu respectu finis potest alius poni: et non
      po<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sito non potest poni per causam. igitur est causa per 
      <lb ed="#L" n="34"/>propositionem frequenter acceptam. igitur si vno 
      <lb ed="#L" n="35"/>actu diligo finem et alius finis est obiectum
      pri<lb ed="#L" n="36" break="no"/>marium. igitur ad variationem finium sequitur
      va<lb ed="#L" n="37" break="no"/>riatio actuum. et per consequens sunt distincti actus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1762">
      ⁋ Quod 
      <lb ed="#L" n="38"/>autem distinguantur specie patet: quia vnus est actus 
      <lb ed="#L" n="39"/>fruendi deo a alius actus fruendi creature. et 
      <lb ed="#L" n="40"/>imiliter actus vnus est actus amoris amicitie: et alius 
      <lb ed="#L" n="41"/>actus amoris concupiscentie quae distinguntur specie 
      <lb ed="#L" n="42"/>Si dicas quod finis est causa equiuoca actus mo 
      <lb ed="#L" n="43"/>ralis igitur non obiectum. Respondeo. omnes circumstantie 
      <lb ed="#L" n="44"/>actus voluntatis sunt obiecta partialia illius actus: 
      <lb ed="#L" n="45"/>ita quod finis in omni actu est obiectum principale sicut 
      <lb ed="#L" n="46"/>prius patuit alie circumstantie sunt obiecta secunda 
      <lb ed="#L" n="47"/>ria partialia. respectu illius actus. Exemplum. si enim ad  
      <lb ed="#L" n="48"/>hoc quod actus voluntatis quo aliquis vult orare deum 
      <lb ed="#L" n="49"/>sit perfecte virtuosus requirantur de necessitate iste 
      <lb ed="#L" n="50"/>circumstantie: quia velit orare propter honorem dei secundum 
      <lb ed="#L" n="51"/>rectum dictamen rationis in tempore statuto puta die doffini 
      <lb ed="#L" n="52"/>co in loco deterinato puta in ecclasia: tunc iste actus 
      <lb ed="#L" n="53"/>sic virtuosus habet honorem dei pro obiecto
      principa<lb ed="#L" n="54" break="no"/>li actum orandi pro obiecto communi rectam rationem. diem 
      <lb ed="#L" n="55"/>dominincum et eccluaiam pro obiectis secundariis et partialibus 
      <!--748.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 373-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ita quod respectu actus voluntatis iste circunstam 
      <lb ed="#L" n="57"/>tie sunt obiecta et cause effectiue partiales respe 
      <lb ed="#L" n="58"/>ctu illius actus: sed respectu actus exterioris non 
      <lb ed="#L" n="59"/>sunt obiecta partialia quae actus dicitur obiectum commune: 
      <lb ed="#L" n="60"/>qui actus orandi vel ambulandi vel aliquis
      exte<lb ed="#L" n="61" break="no"/>rior actus non habet tempus pro obiecto nec locum nec
      re<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ctam rationem nec finem sicut alii: puta actus comme 
      <lb ed="#L" n="63"/>dendi habet cibum: actus ambulandi habet viam pro
      ob<lb ed="#L" n="64" break="no"/>iecto et alie circumstantie. quantum ad istum actum ni 
      <lb ed="#L" n="65"/>hil faciunt nisi stant iuxta est circunstant illum 
      <lb ed="#L" n="66"/>actum sine alia causalitate. Si dicas quod actus prin 
      <lb ed="#L" n="67"/>cipaliter intentus a voluntate dicitur esse obiectum 
      <lb ed="#L" n="68"/>primarium illius actus: scilicet si velim anbulare ad eclui 
      <lb ed="#L" n="69"/>am ad orandum propter laudem dei actus
      principa<lb ed="#L" n="70" break="no"/>liter intensus est actus orandi vel abulandi. ergo 
      <lb ed="#L" n="71"/>isti actus sunt obiecta primaria respectu actus 
      <lb ed="#L" n="72"/>voluntatis. Respondeo. illud obiectum est principale 
      <lb ed="#L" n="73"/>obiectum actus voluntatis: cuius dilectio principa 
      <lb ed="#L" n="74"/>liter intenditur huiusmodi est finis: sed tamen vocando illud  
      <lb ed="#L" n="75"/>obiectum principale quod est obiectum cause prout
      di<lb ed="#L" n="76" break="no"/>citur contra circumstantias requisitias: tunc actus 
      <lb ed="#L" n="77"/>exterior est obiectum principale: quia obiectum eorum commune 
      <lb ed="#L" n="78"/>est actus exterior: quia potest idem manere respectu 
      <lb ed="#L" n="79"/>multorum actuum voluntatis: puta si primo velim ire 
      <lb ed="#L" n="80"/>ad eccliuaiam propter honore dei. hoc primo
      ambu<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lare ad eccilaiam est obiectum commune et honor circum 
      <lb ed="#L" n="82"/>stantia: sed si post velim ire statuto tempore: tunc
      va<lb ed="#L" n="83" break="no"/>riatur actus et obiectum. et potest manere idem actus 
      <lb ed="#L" n="84"/>ambulandi si adhuc velim ire propter honorem 
      <lb ed="#L" n="85"/>dei et tempore statuto et secundum rectam rationem et sum. sem 
      <lb ed="#L" n="86"/>per in ambulando: semper iste actus exterior
      ma<lb ed="#L" n="87" break="no"/>net idem tamen actus volendi variatur: et ideo dicitur
      ob<lb ed="#L" n="88" break="no"/>iectum commune: quia potest. esse obiectum multorum actuum vo 
      <lb ed="#L" n="89"/>lendi: quia potest manere cum circumstantia et sine
      cir<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cunstantia. et ex hoc patet quod quantumcunque variatur
      cir<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cunstantia respectu actus volendi variatur tempore 
      <lb ed="#L" n="92"/>actus voluntatis licet non exterior.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1891">
      ⁋ Sed ad hoc est 
      <lb ed="#L" n="93"/>dubium. Utrum sit actus aliquis indifferens in voluntate 
      <lb ed="#L" n="94"/>in appetitum sensitiuo quae potest dici bonus et malus de 
      <lb ed="#L" n="95"/>nominatione extrinseca vel neutra.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1900">
      ⁋ Respondeo. quod idem 
      <lb ed="#L" n="96"/>numero non potest esse primo indifferens et post intrinsece 
      <lb ed="#L" n="97"/>bonus vel malus. Et dicitur ille actus intrinsece bonus vel ma 
      <lb ed="#L" n="98"/>lus: cui primo conuenit laus vel vituperium: et cui
      pri<lb ed="#L" n="99" break="no"/>mo est impredicamentabilis: quia actus ille voluntatis est 
      <lb ed="#L" n="100"/>indterns quae elicitur circa obiectum conueniens tali actui 
      <lb ed="#L" n="101"/>sine tamen circumstantiis requisitum ad bonitatem vel
      mali<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ciam actus. puta si diligam aliquem hominem non propter 
      <lb ed="#L" n="103"/>aliquem finem bonum vel malum: nec secundum rectam rationem 
      <lb ed="#L" n="104"/>nec conclusio nec loco nec tempore dieterinato nec no: et ita de 
      <lb ed="#L" n="105"/>aliis circumstantiis virtuosis et vitiosis iste actus no 
      <lb ed="#L" n="106"/>esset bonus moraliter nec malus: sed neuter et indiffe 
      <lb ed="#L" n="107"/>rens ad hoc igitur quod fiat bonus vel malus oportet eum
      circum<lb ed="#L" n="108" break="no"/>stantionari circumstantiis virtuosis vel vitiosis puta 
      <lb ed="#L" n="109"/>quod voluntas diligat illum hominem propter finem talem et 
      <lb ed="#L" n="110"/>repore determinato. et sic de aliis. sed sic diligendo 
      <!--749.xml-->
      <pb ed="#L" n="373-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>habet actum alium: sicut dictum est prius. ergo et alium 
      <lb ed="#L" n="2"/>actu voluntatis: cum circumstantie non sint nisi obie 
      <lb ed="#L" n="3"/>cta partialia actus virtuosi. ad quorum variationem 
      <lb ed="#L" n="4"/>variatur necessario actus: et propter eandem causam 
      <lb ed="#L" n="5"/>non potest aliquis actus voluntatis primo esse virtuo 
      <lb ed="#L" n="6"/>sus intrinsece et post viciosus: idem dico actus nu 
      <lb ed="#L" n="7"/>mero. quia non potest esse mutatio nisi per mutationem 
      <lb ed="#L" n="8"/>circumstantiarum. puta quia actus nunc est bene cir 
      <lb ed="#L" n="9"/>cumstantionatus et post male: et hoc non potest esse sine 
      <lb ed="#L" n="10"/>mutatione actus. et hoc semper tenet: quia circumstantie 
      <lb ed="#L" n="11"/>sunt obiecta actus: ad quorum variationem sequitur 
      <lb ed="#L" n="12"/>variatio in actibus: nec propter eandem rationem potest 
      <lb ed="#L" n="13"/>esse vnus actus primo imperfecte virtuosus. puta quia 
      <lb ed="#L" n="14"/>habet aliquas circumstantias requisitas ad actum per 
      <lb ed="#L" n="15"/>fecte virtuosum: et postea perfecte virtuosus. quia semper 
      <lb ed="#L" n="16"/>per additionem vel subtractionem alicuius quod est ob 
      <lb ed="#L" n="17"/>iectum et causa partialis respectu actus variatur actus 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e1978">
               <lb ed="#L" n="18"/>⁋ Secundo dico quod si queratur vtrum aliquis actus
      volun<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tatis potest esse indifferens ad bonitatem et maliciam. 
      <lb ed="#L" n="20"/>et post fieri bonus vel malus denominatione
      extrin<lb ed="#L" n="21" break="no"/>seca sicut actus partis sensitiue: tunc distinguendum 
      <lb ed="#L" n="22"/>est. quia aut ponitur quod in voluntate possunt esse simul 
      <lb ed="#L" n="23"/>duo actus volendi naturaliter aut non. Si non: tunc non 
      <lb ed="#L" n="24"/>potest esse aliquis actus in voluntate indifferens
      praedi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cto modo. quia non potest sic esse indifferens: nisi quatenus 
      <lb ed="#L" n="26"/>conformare potest se alicui alteri perfecte et
      intrinse<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ce virtuoso: sicut actus appetitus sensitini non
      di<lb ed="#L" n="28" break="no"/>citur aliter virtuosus: vt patet. Si autem duo actus volendi 
      <lb ed="#L" n="29"/>possunt simul esse naturaliter in voluntate: quod credo 
      <lb ed="#L" n="30"/>esse verum: sicut in primo probatum est. tunc in volunta 
      <lb ed="#L" n="31"/>te potest esse aliquas actus indifferens modo praedicto. Exem 
      <lb ed="#L" n="32"/>plum. si enim diligam aliquem hominem absolute termi 
      <lb ed="#L" n="33"/>nando actum volendi ad illum hominem et non ad aliquam 
      <lb ed="#L" n="34"/>circumstantiam bonam vel malam: tunc iste actus non est 
      <lb ed="#L" n="35"/>bonus vel malus moraliter: sed est neuter. sed tunc stante 
      <lb ed="#L" n="36"/>illo actu eligam alium actum quo volo diligere tantum 
      <lb ed="#L" n="37"/>hominem propter deum secundum rectam rationem: et secundum omnes 
      <lb ed="#L" n="38"/>alias circumstantias requisitas. iste secundus actus est
      per<lb ed="#L" n="39" break="no"/>fecte et intrinsece virtuosus et qui prius fuit
      indiffe<lb ed="#L" n="40" break="no"/>rens: nunc est virtuosus denominatione extrinseca: quate 
      <lb ed="#L" n="41"/>nus elicitur conformiter actui perfecte virtuoso et recto 
      <lb ed="#L" n="42"/>dictamini: sicut si velim comedere propter deum 
      <lb ed="#L" n="43"/>secundum rectam rationem et alias circumstantias et commedam. 
      <lb ed="#L" n="44"/>ista comestio est virtuosa denominatione
      extrinse<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ca. quia elicitur conformiter rationi recte et volitioni perfecte 
      <lb ed="#L" n="46"/>et intrinsece virtuose. similiter sicut stante eodem 
      <lb ed="#L" n="47"/>actu commedendi numero variato actu voluntatis. 
      <lb ed="#L" n="48"/>puta quod velim commedere propter malum finem:
      pu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ta incontinentiam et contra rectam rationem dicitur idem actus 
      <lb ed="#L" n="50"/>comedendi qui prius: viciosus et conformiter elicitur
      vo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>litioni male et contra iudicium rationis. ideo est
      vicio<lb ed="#L" n="52" break="no"/>sus denominatione extrinseca. ita stante illo primo 
      <lb ed="#L" n="53"/>actu in voluntate qui indifferens est de se. et
      muta<lb ed="#L" n="54" break="no"/>to secundo actu puta quod velim illum hominem diligere 
      <lb ed="#L" n="55"/>qui displicet deo vel quia peccator est: vel propter a¬ 
      <!--749.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 373-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>lium malum finem et contra rectam rationem. et tunc actus 
      <lb ed="#L" n="57"/>ille quae prius fuit indifferens de se et post virtuo 
      <lb ed="#L" n="58"/>sus denominatione extrinseca: nunc est idem actus
      nume<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ro vitiosus denominatione extrinseca. et sic patet quo 
      <lb ed="#L" n="60"/>modo potest aliquis actus voluntatis esse indiffe 
      <lb ed="#L" n="61"/>rens et quo non. Ex istis patet quid bonitas vel 
      <lb ed="#L" n="62"/>malicia addit super substantiam actus: quia aliter 
      <lb ed="#L" n="63"/>est dicendum secundum istam viam: et aliter secundum viam 
      <lb ed="#L" n="64"/>Ioh. Nam Ioh. ponit quod substantia actus
      vir<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tuosi et vitiosi potest esse eadem: sed dicitur esse virtuo 
      <lb ed="#L" n="66"/>sus propter conformitatem ad circumstantias requisi 
      <lb ed="#L" n="67"/>tas quas non ponit esse obiecta partialia actus 
      <lb ed="#L" n="68"/>virtuosi et vitiosi. ideo per eum bonitas addit super 
      <lb ed="#L" n="69"/>substantiam actus respectum conformitatis ad omnes circum 
      <lb ed="#L" n="70"/>stantias quare eum. Sed secundum istam viam quae ponit quod omnes 
      <lb ed="#L" n="71"/>circumstantie requisite ad actum sunt cause
      imme<lb ed="#L" n="72" break="no"/>diate partiales necessario requisite ad actum 
      <lb ed="#L" n="73"/>perfecte virtuosum. Actus virtuosus et vitiosus 
      <lb ed="#L" n="74"/>se habent ad actum in communi sicut hec albedo ad  
      <lb ed="#L" n="75"/>albedinem in communi: et sicut hec albedo est de 
      <lb ed="#L" n="76"/>se hec et non per aliquod extrinsecum sibi: ita actus vir 
      <lb ed="#L" n="77"/>tuosus quae primo est virtuosus et de se imputabilis 
      <lb ed="#L" n="78"/>est de se formaliter et intrinsece virtuosus. quia hoc 
      <lb ed="#L" n="79"/>substantia actus est hec bonitas actus. et simi 
      <lb ed="#L" n="80"/>liter de actu vitioso hec substantia actus est hec 
      <lb ed="#L" n="81"/>malicia actus. et ab istis duobus potest abstrahi 
      <lb ed="#L" n="82"/>conceptus actus in communi. sicut ab hac albedine 
      <lb ed="#L" n="83"/>et ista potest abstrahi conceptus albedinis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e2130">
      ⁋ Si quae 
      <lb ed="#L" n="84"/>ras vnde actus habet bonitatem suam vel maliciam 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e2135">
               <lb ed="#L" n="85"/>⁋ Dico quod ab eisdem a quibus habet substantiam 
      <lb ed="#L" n="86"/>actus: quia ab obiecto communi et omnibus circumstantiis 
      <lb ed="#L" n="87"/>tanquam a causis multis partialibus quae omnes simul 
      <lb ed="#L" n="88"/>posite faciunt vnam causam totalem. Si
      au<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tem queras quid addit bonitas actus vel
      mali<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cia super substantiam actus qui dicitur bonus 
      <lb ed="#L" n="91"/>saltem denominatione quadam extrinseca pu 
      <lb ed="#L" n="92"/>ta actus partis sensitiue et similiter actus
      vo<lb ed="#L" n="93" break="no"/>luntatis. Dico quod nihil absolutum positiuum vel 
      <lb ed="#L" n="94"/>respectiuum distinctum ab illo actu quod habet 
      <lb ed="#L" n="95"/>esse in illo actu per quancunque causam: sed tamen 
      <lb ed="#L" n="96"/>est bonitas illa nomen vel conceptus
      conno<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tatiuus significans principaliter illum actum 
      <lb ed="#L" n="98"/>sic neutrum connotans actum voluntatis
      per<lb ed="#L" n="99" break="no"/>fecte virtuosum et rectam rationem quibus con 
      <lb ed="#L" n="100"/>formiter elicitur. ideo denominatur virtuosus 
      <lb ed="#L" n="101"/>talis actus denominatione extrinseca
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e2174">
      ⁋ Alio 
      <lb ed="#L" n="102"/>modo potest dici quod aliquis actus sit indifferens 
      <lb ed="#L" n="103"/>in voluntate si causetur totaliter a deo: quia 
      <lb ed="#L" n="104"/>tunc nec diceretur bonus moraliter nec
      ma<lb ed="#L" n="105" break="no"/>lus: quia ista nomina connotant actiuitatem 
      <lb ed="#L" n="106"/>voluntatis sicut meritorius actus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e2188">
      ⁋ Et dico 
      <lb ed="#L" n="107"/>vltra quod tam actus partis sensitiue quam
      intelle<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ctus quam voluntatis potest dici indifferens
      mo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>do predicto: et potest denominari bonus vel 
      <lb ed="#L" n="110"/>malus denominatione extrinseca: nec hoc est 
      <!--750.xml-->
      <pb ed="#L" n="374-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>plus inconueniens de actu intellectus quam
      appe<lb ed="#L" n="2" break="no"/>titus sensitiui vel voluntatis. puta si intellectus 
      <lb ed="#L" n="3"/>dictet quod tempore tali est studendum: et voluntas
      in<lb ed="#L" n="4" break="no"/>peret intellectui quod studeat propter honorem dei 
      <lb ed="#L" n="5"/>et alias circumstantias: dicitur tunc actus studendi bo 
      <lb ed="#L" n="6"/>nus denominatione extrinseca. et sic respondeo ad  
      <lb ed="#L" n="7"/>aliud
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e2221">
      ⁋ Ad aliud dico quod ex hoc quod praecise est con 
      <lb ed="#L" n="8"/>formis rationi recte non est virtuosus. quia si deus
      fa<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ceret in voluntate mea actum conforme rationi recte 
      <lb ed="#L" n="10"/>voluntate vel agente non esset ille actus meritorius 
      <lb ed="#L" n="11"/>nec virtuosus. et ideo requiritur ad bonitatem actus 
      <lb ed="#L" n="12"/>quod sit in ptante voluntatis habentis talem actum. Si 
      <lb ed="#L" n="13"/>militer non plus est ille actus virtuosus propter re 
      <lb ed="#L" n="14"/>ctam rationem propter finem vel aliam circumstantiam. quia sicut 
      <lb ed="#L" n="15"/>ratio recta est obiectum partiale actus virtuosi vel
      vi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ciosi. ita finis et tempus aliquando. et tamen nullus ponit 
      <lb ed="#L" n="17"/>quod bonitas prima actus est a fine vel a tempore. sed so 
      <lb ed="#L" n="18"/>lum actus voluntatis: qui primo
      impraedicamenta<lb ed="#L" n="19" break="no"/>lis est primo bonus vel malus moraliter: et post
      vo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>luntas denominatur bona vel mala mediate actu 
      <lb ed="#L" n="21"/>et aliquando etiam actus denominatur denominatione extrin 
      <lb ed="#L" n="22"/>seca.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e2256">
      ⁋ Ad argumentum principale dico quod siue 
      <lb ed="#L" n="23"/>actus virtuosus sit passio siue distinctus a passione 
      <lb ed="#L" n="24"/>non est in parte sensitiua proprie: sed denominatione quadam 
      <lb ed="#L" n="25"/>tantum extrinseca. sicut patet ex dictis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e2265">
      ⁋ Ad aliud
      di<lb ed="#L" n="26" break="no"/>co quod omnis potentia circumstantionata operatione ali 
      <lb ed="#L" n="27"/>cuius alterius potentie quae bene potest agere et male
      in<lb ed="#L" n="28" break="no"/>diget habitu virtuoso dirigente: sed appetitus sen 
      <lb ed="#L" n="29"/>sitiuus non est huiusmodi circumscripta operatione
      volun<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tatis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2277-d1e2278">
      ⁋ Ad aliud dico quod vicium proprie non est
      ni<lb ed="#L" n="31" break="no"/>si in voluntate. sed secundum Augustinum peccatum adeo est 
      <lb ed="#L" n="32"/>voluntarium quod si non sit voluntarium non sit peccatum etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>