<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="222-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1347"><!-- l1d27q2 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1347-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e111">
          Questio ii. 
          <lb ed="#L" n="42"/>Secundo
          principa<lb ed="#L" n="43" break="no"/>liter circa illam distinctionem quero 
          <lb ed="#L" n="44"/>de verbo. et primo de verbo creato. secundo 
          <lb ed="#L" n="45"/>de verbo increato.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e122">
          ⁋ Circa primum quero. Utrum 
          <lb ed="#L" n="46"/>verbum intellectus creati sit vera qualitas 
          subiecti<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ue producta in mente.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e129">
          Quod sic. omnis intellectio actu 
          <lb ed="#L" n="48"/>alis est qualitas producta in mente. sed omne verbum 
          <lb ed="#L" n="49"/>est intellectio actualis. quia secundum <ref xml:id="wo8uy7-d1e1347-Rd1e135">aug. ix. de tri. c. 
            <lb ed="#L" n="50"/>xviii.</ref> <quote xml:id="wo8uy7-d1e1347-Qd1e140" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1087@116-127">verbum est cum amore notitia</quote>. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e144">
          In 
          oppo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>situm <ref xml:id="wo8uy7-d1e1347-Rd1e148">augustinus. patet de tri. c. xi. in principio.</ref> 
          <lb ed="#L" n="52"/><quote xml:id="wo8uy7-d1e1347-Qd1e153" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1804@4-13">Uerbum quod foris sonat signum est verbi quod intus 
            <lb ed="#L" n="53"/>latet</quote>. Ex illa auctoritate accipio propositionem istam. quod verbum 
          <lb ed="#L" n="54"/>vocale significat verbum mentale. sed verbum vo¬ 
          <!--446.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 222-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>cale non significat aliquid subiectiue existens in 
          <lb ed="#L" n="56"/>intellectu. sed tantum quod intelligitur ab intellectu. 
          <lb ed="#L" n="57"/>qui significat per se rem extra. ergo voum mentale est 
          <lb ed="#L" n="58"/>tantum obiectiue in intellectu non subiectiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e177">
          ⁋ In 
          <lb ed="#L" n="59"/>ista questione sunt alique difficultates reales 
          <lb ed="#L" n="60"/>aliquem magis vocales.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e184">
          ⁋ Difficultas vna realiter 
          <lb ed="#L" n="61"/>est de his que sunt in mente. Nam aliqua dicunt quod 
          <lb ed="#L" n="62"/>in mente sunt fubiectiue. potentia. habitus. actus 
          <lb ed="#L" n="63"/>species. et conceptus. et res extra est obiectum exuns 
          <lb ed="#L" n="64"/>in mente tantum obiectiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e195">
          ⁋ Aliam difficultas est de 
          <lb ed="#L" n="65"/>diffinitione. an sit subiectiue in intellectu vel 
          ob<lb ed="#L" n="66" break="no"/>iectiue tantum in intellectu. et nullibi subiectiue. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e202">
          <lb ed="#L" n="67"/>⁋ Difficultas vna quae mihi videtur vocalis est ista 
          <lb ed="#L" n="68"/>Supposito quod verbum est aliquod illorum quae sunt 
          <lb ed="#L" n="69"/>in mente subiectiue siue obiectiue. quod illorum 
          <lb ed="#L" n="70"/>magis proprie debeat vocari verbum. Ideo circa 
          <lb ed="#L" n="71"/>stam questionem sic procedam primo recitabo vnam 
          <lb ed="#L" n="72"/>opinionem tangente vtrasque difficultates.
          Se<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cudo respondebo ad quaestionem. Circa primum ponitur 
          <lb ed="#L" n="74"/>vna opinio quie ponit quod hoc est descriptio verbi.
          Uer<lb ed="#L" n="75" break="no"/>bum est terminus actionis intellectualis ema 
          <lb ed="#L" n="76"/>nans ab ipso intelligente secundum actum manens 
          <lb ed="#L" n="77"/>in ipso intelligente et est aiterius declaratiuum 
          <lb ed="#L" n="78"/>Prima particuia ponitur ad differentiam obiecti
          intelli<lb ed="#L" n="79" break="no"/>gibilis quod est principium formale intellectualis 
          <lb ed="#L" n="80"/>operationis. Secunda ponitur ad differentia amoris procedenter 
          <lb ed="#L" n="81"/>Dicitur autem tertio emanans ad differentiam rei intellecte 
          <lb ed="#L" n="82"/>simplici intelligentia quae non est emanans et procedens 
          <lb ed="#L" n="83"/>Dicitur autem ab intelligente secundum actum ad differentia 
          actio<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nis quae est intelligere simplici intelligentia quae ema 
          <lb ed="#L" n="85"/>nat ab intelligente non secundum actum sed secundum habitum 
          <lb ed="#L" n="86"/>Dicitur autem quaento manens in ipso ad differentiam verbi
          vo<lb ed="#L" n="87" break="no"/>calis quod corpaliter extra mittitur. Dicitur autem sexto.
          de<lb ed="#L" n="88" break="no"/>claratiuum alterius. ad differentiam cuiuscumque accepti 
          <lb ed="#L" n="89"/>post primum intellectum simplici intelligentia quod non 
          <lb ed="#L" n="90"/>est dec. aratiuum illius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e257">
          ⁋ Ad cuius intellectum dicitur quod 
          <lb ed="#L" n="91"/>alibet intellectus potest considerari vel vt est potentia 
          <lb ed="#L" n="92"/>cognitiua et vt ita est virtus passiua per se ordinata 
          <lb ed="#L" n="93"/>ad actum primum simplicis intelligentie in 
          percipien<lb ed="#L" n="94" break="no"/>do obiectum. et hoc non nisi vt mota sit. vel quasi 
          <lb ed="#L" n="95"/>mota ab obiecto. Aut potest considerari vt na 
          <lb ed="#L" n="96"/>tura. et vt sic est virtus actiua que supposito 
          <lb ed="#L" n="97"/>actu primo simplicis intelligentie elicit actum
          se<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cundu qui est dicere quo format in se
          conceptu<lb ed="#L" n="99" break="no"/>simillimum illi quod est intellectum simplici 
          intelli<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gentia. qui est declaratiuus et manifestatiuus illius. et 
          <lb ed="#L" n="101"/>ideo dicitur verbum illius. Uerbi gratia. postquam
          intelle<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ctus de toto quodam diffinibili habet simplicem 
          <lb ed="#L" n="103"/>intelligentiam vi sua actiua formabit in se 
          conce<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ptum eius. scilicet quod quid est de eadem re quam
          signi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ficat diffinito. distinguens per partes illud quod  
          <lb ed="#L" n="106"/>totum est vt totum confusum. et illud quod quid est 
          decla<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ratiuum et manifestatiuum illius propter quod verbum dicitur. quia 
          <lb ed="#L" n="108"/>tali quicquid est competunt praedicte sex conditiones verbi¬ 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e299">
          <lb ed="#L" n="109"/>⁋ In illa opinione reputo multa falsa et contra 
          <!--447.xml-->
          <pb ed="#L" n="222-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>beatum Augustinum a quo maxime accipitur hoc 
          vo<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cabulum verbum. Primum quod nulla notitia illius
          ob<lb ed="#L" n="3" break="no"/>iecti prima habet rationem verbi. Secudum quod verbum 
          <lb ed="#L" n="4"/>necessario praesupponit notitiam simplicem et quasi 
          <lb ed="#L" n="5"/>confusam. Tertium quod omne declaratiuum alterius h abet 
          <lb ed="#L" n="6"/>rationem verbi. Quartum quod quod quid est est verbum. Quintum 
          <lb ed="#L" n="7"/>de illa duplici consideratione ipsius intellectus 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e326">
          <lb ed="#L" n="8"/>⁋ Contra primum arguo sic. secundum beatum Augustinum 
          <lb ed="#L" n="9"/>tv. deitri. c. xiiii. et. pate. verbum nostrum de nostra scientia 
          <lb ed="#L" n="10"/>nascitur: quemadmodum verbum dei de patris scientia
          na<lb ed="#L" n="11" break="no"/>scitur. Ex hoc arguo sic. omne quod potest de scientia na 
          <lb ed="#L" n="12"/>sci vel memoria est verbum. sed simplex
          intelligen<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tia est huiusmodi. quia potest ex notitia simplici habitus 
          <lb ed="#L" n="14"/>berelinqui. quod patet ex hoc quod aliquis proptius eli 
          <lb ed="#L" n="15"/>cit notitiam simplicem alicuius rei post multos act 
          <lb ed="#L" n="16"/>elicitos. quam si non elicerentur. ergo est ibi habitus
          dere<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lictus ex quo potest consimilis notitia generari. et per 
          <lb ed="#L" n="18"/>consequens illa secunda notitia simplex nasceretur ex
          meno<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ria.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e355">
          ⁋ Si dicatur quod ex notitia simplici non
          dereli<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quitur habitus in memoria ex quo iterum nascatur 
          <lb ed="#L" n="21"/> Contra si non. hoc non posset esse nisi quia est
          noti<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tia incomplexa. sed hoc non obstat. quia secundum beatum 
          <lb ed="#L" n="23"/>Augustinum ex memoria nascitur verbum. sed verbum 
          <lb ed="#L" n="24"/>secundum istum est notitia inconplexa. vel aliquid 
          produ<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctum per notitiam incomplexam. ergo eodem modo de notitia 
          <lb ed="#L" n="26"/>simplici potest dici quod potest derelinquere habitum 
          si<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cut et alia notitia inconplexa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e375">
          ⁋ Preterea. secundum istos 
          <lb ed="#L" n="28"/>in eadem quaestione esse declaratiuum et manifestiuum 
          <lb ed="#L" n="29"/>est maxime principalis conditio verbi. quia vltia 
          <lb ed="#L" n="30"/>et completiua sine qua non potest esse ratio verbi. et 
          <lb ed="#L" n="31"/>qua existente etiam si quedam alie deficiant potest esse 
          <lb ed="#L" n="32"/>aliqua ratio verbi. sed notitia simplicis
          intelligen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tie vel simplex intelligentia est manifestiua et 
          <lb ed="#L" n="34"/>declaratiua alterius. ergo habet rationem verbi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e393">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="35"/>istud videtur respondere quod habet aliquo modo rationem 
          <lb ed="#L" n="36"/>verbi. tamen non perfecte. et ideo non est verbum perfectu. 
          <lb ed="#L" n="37"/>hoc non sufficit. quia simplicitur concedit quod si
          conci<lb ed="#L" n="38" break="no"/>piatur de homine quod est substantia animata sensibilis est 
          <lb ed="#L" n="39"/>verbum imperfectum. ergo eadem ratione si concipiatur quod est 
          <lb ed="#L" n="40"/>animal. erit verbum. quamuis imperfectum. ergo non debuit
          pri<lb ed="#L" n="41" break="no"/>modo simplicitur negare de vno et cocedere de
          re<lb ed="#L" n="42" break="no"/>liquo: et tamen postea vniformiter concedere de vtroque 
          <lb ed="#L" n="43"/>Confirmatur. quia omni verbo vocali correspondet vel 
          <lb ed="#L" n="44"/>correspondere potest aliquod verbum mentale secundum bea 
          <lb ed="#L" n="45"/>tum Augustinum. patet de tri. c. xi. Uerbum quod foris 
          <lb ed="#L" n="46"/>sonat signum est verbi quod intus latet. sed sic
          dicen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>do animal. vel nomen exprimens aliquid alicui confuse 
          <lb ed="#L" n="48"/>est verbum vocale. ergo sibi corres pondet aliquod
          menta<lb ed="#L" n="49" break="no"/>le. et non nisi notitia simplex. secundum istos. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e428">
          <lb ed="#L" n="50"/>⁋ Contra secundum arguo primo sic. quandocumque aliqui
          poten<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tia est perfecte disposita ad aliquem actum. et 
          obie<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ctum secundum se totum et quamlibet parten et perfecte praesens. tunc 
          <lb ed="#L" n="53"/>potest sequi actus et distincte apprehendi illud 
          obie<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctum sine omni notitia praeuia. hoc patet. quia non minoris 
          <lb ed="#L" n="55"/>perfectionis est intellectus dispositus et non impeditus: et 
          <!--447.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 222-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>maxime intellectus angelicus. quam visus vel quaecumque 
          <lb ed="#L" n="57"/>potentia sensitiua. sed potentia sensitiua si 
          obie<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ctum suum sit conuenienter praesens et potentia sit
          suffi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cienter disposita. statim distincte apphendit in 
          <lb ed="#L" n="60"/>lud obiectum. quia patet secundum experientiam quod nunquam 
          di<lb ed="#L" n="61" break="no"/>stinctus apprehenditur. ergo eodem modo intellectus 
          <lb ed="#L" n="62"/>si sit sufficienter dispositus. et obiectum secundum quanli 
          <lb ed="#L" n="63"/>bet sui partem sit praesens sufficienter. distincte 
          appre<lb ed="#L" n="64" break="no"/>hendet sine notitia preuia confusa. sed hoc est verum 
          <lb ed="#L" n="65"/>de potentia angelica. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e472">
          ⁋ Si dicatur quod 
          intelle<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ctus procedit de imperfecto ad perfectum. et ideo
          praesup<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ponitur notitia confusa et simplex notitie distincte 
          <lb ed="#L" n="68"/>et declaratiue. Contra talis processus est propter 
          <lb ed="#L" n="69"/>imperfectionem procedentis. ergo sine ratione manifesta 
          <lb ed="#L" n="70"/>vel experientia certanon plus debet attribui
          per<lb ed="#L" n="71" break="no"/>fectiori quam imperfectibri. sed videmus quod talis processus 
          <lb ed="#L" n="72"/>non conuenit potentie sensitiue. ergo nec intellectui 
          <lb ed="#L" n="73"/>angelico cum hoc non possit probari nec per
          euiden<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tiam nec per experientiam certa. Si dicatur quod etiam 
          <lb ed="#L" n="75"/>sensus prius apprehendit obiectum suum confuse quam 
          <lb ed="#L" n="76"/>distincte. Contra. si sic sequeretur. quod quandocumque aliquid 
          <lb ed="#L" n="77"/>distincte apprehenderetur a sensu. quod tunc sensus 
          ha<lb ed="#L" n="78" break="no"/>beret distinctas sensationes illius obiecti. quod est 
          <lb ed="#L" n="79"/>incoueniens. quia ponitur pluralitas siue omni 
          necessi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tate. Similiter tunc duo accidentia eiusdem speciei essentin 
          <lb ed="#L" n="81"/>eodem subiectiue quod isti negant. quia nulla ratio 
          appa<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ret quod tales distincte cognitiones distinguantur 
          <lb ed="#L" n="83"/>specie. consequentia patet. quia accipio obiectum approximatum 
          <lb ed="#L" n="84"/>sensui in tali approximatione qua possit statim
          di<lb ed="#L" n="85" break="no"/>stincte cognosci. tunc in primo instanti erit
          cogns<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tio distincta et etiam confusa. ergo simul sunt ille due 
          <lb ed="#L" n="87"/>cognitiones. Nec videtur aliqua ratio quod prima
          cogni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tio confusa plus debeat corrumpi in instanti 
          poste<lb ed="#L" n="89" break="no"/>riori quam in pori.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e528">
          ⁋ Preter ea omnsum est prius quod simpliciter 
          <lb ed="#L" n="90"/>simplex non potest apprehendi confuse et distincte. sed  
          <lb ed="#L" n="91"/>angelus poest apprehendere aliquod simpliciter simplex 
          <lb ed="#L" n="92"/>ergo de tali non potest habere tales duas notitias 
          ordina<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tas. et tamen de omni tali potest angelus formare verbum. erg 
          <lb ed="#L" n="94"/>verbum non semper praesupponit talem notitiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e541">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#L" n="95"/>tertium quod dicit. quod omne declaratiuum alteriusest 
          <lb ed="#L" n="96"/>verbum illius. arguo sic. effectus aliquo modo
          decla<lb ed="#L" n="97" break="no"/>rat suam causam. et tamen effectus non dicitur verbum cause nec 
          <lb ed="#L" n="98"/>econuerso. Si dicatur quod haoc equocatur declaratiuum 
          <lb ed="#L" n="99"/>qui non omne declaratiuum quocumque modo est verbum 
          <lb ed="#L" n="100"/>alterius. sed quod declarat per modum notitie. Contra 
          <lb ed="#L" n="101"/>secundum istum. notitia praemisse esset verbum conclusionis. similiter 
          <lb ed="#L" n="102"/>tunc insufficienter diceret non distinguendo quod vel 
          <lb ed="#L" n="103"/>bum est declaratiuum et quod non. Si dicatur ad 
          pri<lb ed="#L" n="104" break="no"/>mum istorum concedendo quod notitia primisse est verbum 
          <lb ed="#L" n="105"/>conclusionis. sicut iste videtur dicere. quia dicit quod in eo quod est 
          <lb ed="#L" n="106"/>propter quid terminatur omnis cognitio intellectualis complexi 
          <lb ed="#L" n="107"/>tunc enim ipsum propter quid est verbum declaratiuum complexi 
          il<lb ed="#L" n="108" break="no"/>lius quod concipitur simplici intelligentia. quemadmodum 
          <lb ed="#L" n="109"/>quod quid est verbum est declaratiuum incomplexi. hec sunt 
          <lb ed="#L" n="110"/>vbsa sua. Ex istis sequitur quod notitia premisse est 
          <!--448.xml-->
          <pb ed="#L" n="223-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>verbum conclusionis. sed hoc est falsum. quia secundum 
          <lb ed="#L" n="2"/>beatum augustinum. patet de tri. c. x. necesse est cum 
          ver<lb ed="#L" n="3" break="no"/>bum loquimur. iest quod scimus loquimur. ex ipsa scientia 
          <lb ed="#L" n="4"/>quam in memoria tenemus nascatur verbum. quod huiusmodi 
          <lb ed="#L" n="5"/>sit omnino. cuiusmodi est illa scientia de qua nascitur. Et 
          <lb ed="#L" n="6"/>ista auctoritate patet quod verbum et scientia de qua nascitur sunt 
          <lb ed="#L" n="7"/>omnino eiusdem. quia illud quod scimus loquimur. verbum 
          <lb ed="#L" n="8"/>scilicet formando. sed ipsa notitia praemisse et verbum 
          con<lb ed="#L" n="9" break="no"/>clusionis non sunt respectu eiusdem. ergo notitia
          pri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>misse non est verbum conclusionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e606">
          ⁋ Contra quartum 
          <lb ed="#L" n="11"/>quod dicit. quod quicquid est. est verbum declaratiuum rei. 
          <lb ed="#L" n="12"/>quero. aut notitia declaratiua et quod quid est sunt 
          <lb ed="#L" n="13"/>omnino idem. aut non sunt omnino idem. Si detur primum. 
          <lb ed="#L" n="14"/>ergo quod quid est rei esset vere productum per intellectum 
          <lb ed="#L" n="15"/>Et sequeretur quod quod quid est substantie esset vera 
          quali<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tas informans animam. sicut ipsa notitia
          declarati<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ua est vera qualitas animam informans. sed hoc videtur esse 
          <lb ed="#L" n="18"/>inconueniens. Si non sunt idem. et secundum istum alibi. dist. 
          <lb ed="#L" n="19"/> qa. id est notitia declaratiua est verbum. ergo quod quid est 
          <lb ed="#L" n="20"/>non est verbum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e630">
          ⁋ Contra quaentum de illa duplici 
          consi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>deratione intellectus arguo sic. quod competit alicui 
          <lb ed="#L" n="22"/>inquantum natura competit omni nature. quia 
          redupli<lb ed="#L" n="23" break="no"/>catio ponit vniversalitatem sicut declaratum est prius. ergo 
          <lb ed="#L" n="24"/>si intellectus vt natura est virtusactiua. sequitur quod 
          <lb ed="#L" n="25"/>omnis natura est virtus actiua. quod est manifeste
          fal<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e646">
          ⁋ Confirmatur quia secundum philosophum id est phi. natura ita 
          <lb ed="#L" n="27"/>dicitur de materia sicut de forma. ergo ita dicitur de passiuo 
          <lb ed="#L" n="28"/>sicut de actiuo. ergo intellectus vt natura non est magi 
          <lb ed="#L" n="29"/>virtus actiua quam virtus passiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e655">
          ⁋ Ideo aliter dico 
          <lb ed="#L" n="30"/>ad quaestionem circa quam sic est procedendum. Primo
          vi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dendum est que sunt poneda in mente. Secundo cui 
          <lb ed="#L" n="32"/>illorum competit esse verbum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e665">
          ⁋ Circa primum
          manife<lb ed="#L" n="33" break="no"/>stum est in intellectu esse actum intelligendi et etiam 
          <lb ed="#L" n="34"/>habitum. sed vtrum species aliqua praeuia actui sit
          ponen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>da in anima vel non est dubium. Utrum etiam praeter actum 
          <lb ed="#L" n="36"/>intelligendi sit aliquis conceptus formatus per actum 
          <lb ed="#L" n="37"/>intelligendi. vel etiam sit aliquas conceptus habens 
          <lb ed="#L" n="38"/>tamen esse obiectiuum est dubium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e681">
          ⁋ Utrum etiam sit alicua 
          <lb ed="#L" n="39"/>species in intellectu quae non posset esse sine actu intel 
          <lb ed="#L" n="40"/>igendi est dubium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e688">
          ⁋ De primo dubio et terto dico quod 
          <lb ed="#L" n="41"/>species neutro modo dicta est ponenda in intellectu 
          <lb ed="#L" n="42"/>qui nunquam ponenda est pluralitas sine neccesstate. sed 
          <lb ed="#L" n="43"/>sicut alias ostendetur quicqud potest saluari pro talem 
          <lb ed="#L" n="44"/>speciem. potest saluari sine. ea eque faciliter. ergo talis species 
          <lb ed="#L" n="45"/>non est ponenda.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e701">
          ⁋ Sed de secundo dubio est mihi 
          <lb ed="#L" n="46"/>magis dubium. hoc tamen est mihi probabile quamuis non 
          <lb ed="#L" n="47"/>iffirmen. quod in intellectu praeter ipsum actum
          intelli<lb ed="#L" n="48" break="no"/>gendi quando intelligitur aliquod commune ad plura est ali 
          <lb ed="#L" n="49"/>quid in intellectu vel subiectiue vel obiectiue. 
          <lb ed="#L" n="50"/>quod est aliquo modo simile rei ex intellecte. quod a 
          mul<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tis vocatur quasi quoddam ydolum in quo aliquo modo 
          <lb ed="#L" n="52"/>ipsa res cognoscitur. quamuis rem singularem cognosci n 
          <lb ed="#L" n="53"/>illo non sit aliud quam ipsum ydolum cognosci. nisi forte 
          <lb ed="#L" n="54"/>praeter hoc cognoscatur ipsum esse conceptum alicuius 
          alte<lb ed="#L" n="55" break="no"/>rius. De isto dictum est prius et alias amplius forte 
          <!--448.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 223-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>dicetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e734">
          ⁋ Circa secundum vidende sunt primo aliqui cond  
          <lb ed="#L" n="57"/>tiones quae nate sunt competere illi quod dicitur verbum. secundo 
          <lb ed="#L" n="58"/>ad propositum. Circa primum videtur secundum omnes quod de ratione 
          <lb ed="#L" n="59"/>verbi est quod sit aliquid in mente. quia secundum beatum augu. 
          <lb ed="#L" n="60"/>xv. de tri. c. x. si per signa corporalia verbum quod 
          men<lb ed="#L" n="61" break="no"/>te gerimus innotescit. Secundo concessum est ab omnibus 
          <lb ed="#L" n="62"/>quod ver um est aliquid in mente genitum vt si proles quadam. 
          <lb ed="#L" n="63"/>sicut dicit <ref xml:id="wo8uy7-d1e1347-Rd1e751">aug. ix. de tri. c. viii.</ref> <quote xml:id="wo8uy7-d1e1347-Qd1e754" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1074@38-55">Conceptam rerum 
          <lb ed="#L" n="64"/>veracem notitiam tanquam verbum apud nos habemus 
          <lb ed="#L" n="65"/>et dicendo intus gignimus. nec a nobis nascendo 
          <lb ed="#L" n="66"/>discedit</quote>. Tertio conceditur quod verbum est similitudo 
          <lb ed="#L" n="67"/>rei et ymago eius. sicut dicit <ref xml:id="wo8uy7-d1e1347-Rd1e765">augu. ix. de tri. ca. 
          <lb ed="#L" n="68"/>xi.</ref> <quote xml:id="wo8uy7-d1e1347-Qd1e771" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1090@190-222">Et cum habeat notitia similitudine ad eam rem quan 
          <lb ed="#L" n="69"/>nouit notitia est. ideoque et ymago verbum est</quote>. Similiter 
          <lb ed="#L" n="70"/><ref xml:id="wo8uy7-d1e1347-Rd1e778">xv. de tri. c. xii.</ref> <quote xml:id="wo8uy7-d1e1347-Qd1e781" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1836@49-58">Uerbum est simillimum rei note de crsa 
          <lb ed="#L" n="71"/>gignitur et ymago eius</quote>.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e787">
          ⁋ Ex istis ad propositum
          di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>co quod secundum intentonem beati augu. verbum multipliciter 
          <lb ed="#L" n="73"/>accipitur. vno modo accipitur largissime. et sic verbum 
          <lb ed="#L" n="74"/>est actus intelligendi genitus vel producius. Ali 
          <lb ed="#L" n="75"/>quando accipitur pro verbo complexo. et sic omnis actus
          comple<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tus verus vel falsus est o verbum. Aliquando accipitur stricte pro 
          <lb ed="#L" n="77"/>verbo vero. aliquando accipitur strictius pro verbo vero. 
          <lb ed="#L" n="78"/>cum amore prolato. Aliquando accipitur verbum pro 
          con<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ceptu mentis siue sit subiectiue in anima siue 
          obie<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ctiue tantum. siue etiam distinguatur ab actu
          intelligen<lb ed="#L" n="81" break="no"/>di siue non. Primo modo accipit beatus augu. patet de 
          <lb ed="#L" n="82"/>tri. c. x. vbi dicit. Et si verba non sonant. in
          cor<lb ed="#L" n="83" break="no"/>de suo dicit vtique qui cogitat. ergo quicquid cogitatur 
          <lb ed="#L" n="84"/>dicitur verbum mentis. sed de omni siue complexo siue
          incom<lb ed="#L" n="85" break="no"/>plexo contingit cogitare. ergo omne tale contingit
          di<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cere verbo mentr. Similiter. viii. de tri. c. x. dicit. 
          Car<lb ed="#L" n="87" break="no"/>taginem quidem cum eloqui volo. apde meipsum quaero vt 
          elo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>quar. et apud meipsum inuenio fantasiam cartagis. 
          <lb ed="#L" n="89"/>Et sequitur. eam vidi atque sensi menoriaque retinui. vt 
          <lb ed="#L" n="90"/>apud me inuenirem de illa verbum cum eam vellem dice 
          <lb ed="#L" n="91"/>re. ipsa enim fantasia eius in menoria mea verbum 
          <lb ed="#L" n="92"/>eius est. Ex ista auctoritate arguo sic. possibile est aliquem 
          <lb ed="#L" n="93"/>appraehendere cartaginem et eam memoriter
          reti<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nere omni alio circumscripto quod nec est
          car<lb ed="#L" n="95" break="no"/>taginis notitia habitualis nec actualis. ergo 
          <lb ed="#L" n="96"/>sine omni alio potest haberi verbum cartaginis. 
          <lb ed="#L" n="97"/>et per consequens notitia actualis cartaginis vel ha 
          <lb ed="#L" n="98"/>bitualis erit verbum et non notitia habitualis 
          <lb ed="#L" n="99"/>secundum beatum augustinum et secundum omns. ergo notitia actualis 
          <lb ed="#L" n="100"/>incomplexa cartaginis est verbum. sed qua ratione 
          <lb ed="#L" n="101"/>vna notitia actualis incomplexa est verbum.
          ea<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dem ratione quelibet notitia actualis est 
          ver<lb ed="#L" n="103" break="no"/>bum. et hoc loquendo de notitia intellectus 
          crea<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e862">
          ⁋ Preterea omni verbo vocali correspondet 
          <lb ed="#L" n="105"/>aliquod verbum mentale propter quod dicit 
          Au<lb ed="#L" n="106" break="no"/>gustinus. patet de trini. c. xi. verbum quod foris 
          so<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nat signum est verbi quod intus latet. sed verbis 
          <lb ed="#L" n="108"/>vocalibus que sunt simpliciter incomplexa. et
          ma<lb ed="#L" n="109" break="no"/>xime que sunt nomina propria rerum 
          singulari<lb ed="#L" n="110" break="no"/>um. sicut sunt sortes et plato nihil correspondet 
          <!--449.xml-->
          <pb ed="#L" n="223-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>in mente nisi notitia incomplexa. ergo illa notitia 
          <lb ed="#L" n="2"/>erit verbum. Si dicatur quod correspondet aliquod ydolum 
          <lb ed="#L" n="3"/>vel species vel conceptus vel aliquod tale. Contra 
          <lb ed="#L" n="4"/>hoc. quocunque tali dato illo circumscripto deus 
          <lb ed="#L" n="5"/>posset facere aliquem intelligere vocem
          significa<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tiuam alicuius rei singularis. et ex ipsa concipere 
          <lb ed="#L" n="7"/>significatum illius vocis. et per consequens haberet verbum 
          <lb ed="#L" n="8"/>mentale correspondens verbo vocali. et tamen nihil 
          <lb ed="#L" n="9"/>haberet nisi notitiam actualem incomplexam. Quod autem 
          <lb ed="#L" n="10"/>verbum aliquando accipiatur a beato augustino pro omni 
          <lb ed="#L" n="11"/>actu complexo quo alicui assentitur vel 
          dissenti<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tur. patet per eundem. patet de trini. c. xvi. vbi dicit sic. 
          <lb ed="#L" n="13"/>Nonne multa dicimus etiam que nescimus. nec 
          <lb ed="#L" n="14"/>dubitantes ea dicimus sed vera arbitrantes. quae 
          <lb ed="#L" n="15"/>si forte vera sunt in ipsis rebus de quibus
          loqui<lb ed="#L" n="16" break="no"/>mur non in verbo nostro vera sunt. quia verbum 
          <lb ed="#L" n="17"/>verum non est nisi quod de re que scitur gignitur. 
          <lb ed="#L" n="18"/>si autem vera non sunt. falsum est. ergo isto modo verbum 
          <lb ed="#L" n="19"/>nostrum nec tamen mentimur sed tamen fallimur. Cum autem 
          <lb ed="#L" n="20"/>dubitamus nondum est verbum de re de qua
          du<lb ed="#L" n="21" break="no"/>bitamus. sed de nostra dubitatione verbum est. quam et 
          <lb ed="#L" n="22"/>uis enim non nouerimus an verum sit vnde dubita 
          <lb ed="#L" n="23"/>mus. tamen dubitare nos nouimus. ac per hoc cum 
          <lb ed="#L" n="24"/>hoc dicimus verum verbum est. quoniam quod nouimus
          di<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cimus quod etiam mentiri non possumus. quod cum 
          <lb ed="#L" n="26"/>facimus vtique volentes et scientes falsum verbum 
          <lb ed="#L" n="27"/>habemus. vbi verum verbum est mentiri nos. hoc 
          <lb ed="#L" n="28"/>enim nouimus. et cum nos esse mentitos consitemur 
          <lb ed="#L" n="29"/>Unde dicimus. quod scimus est dicimus. scimus 
          <lb ed="#L" n="30"/>namque nos esse mentitos.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e949">
          ⁋ Ex ista auctoritate habetur quod 
          <lb ed="#L" n="31"/>non omnis actus intelligendi est verbum. quia dubi 
          <lb ed="#L" n="32"/>tatio que est actus intelligendi non est verbum.
          di<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cente augustino. cum dubitamus nondum est
          ver<lb ed="#L" n="34" break="no"/>bum de re de qua dubitamus. ergo dubitatio illa 
          <lb ed="#L" n="35"/>non est verbum. et tamen dubitatio illa est actus 
          <lb ed="#L" n="36"/>intelligendi. sicut et assentire est actus
          intclligen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>di. Secundo habetur quod non omne verbum nascitur de 
          <lb ed="#L" n="38"/>scientia in memoria. quia verbum falsum de nulla 
          <lb ed="#L" n="39"/>scientia nasci potest. sed aliquod est mo verbum falsum 
          <lb ed="#L" n="40"/>dicente augustino. falsum est illo modo verbum 
          <lb ed="#L" n="41"/>nostrum. non tamen mentimur. sed tamen fallimur. Tertio 
          <lb ed="#L" n="42"/>habetur quod omnis actus iudicatiuus intellectus quo 
          <lb ed="#L" n="43"/>intellectus alicui consentit vel dissentit est 
          ver<lb ed="#L" n="44" break="no"/>bum. quia omnis talis actus est verus vel falsus. et 
          <lb ed="#L" n="45"/>omnis talis est verbum secundum beatum augustinum hoc. 
          <lb ed="#L" n="46"/>qui ponit quod sicut est aliquod verbum verum. ita 
          <lb ed="#L" n="47"/>est aliquod verbum falsum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e988">
          ⁋ Quarto habetur quod propositio 
          <lb ed="#L" n="48"/>vera siue falsa non est verbum. quia si talis proposito esset 
          <lb ed="#L" n="49"/>verbum nullus posset habere talem propositione in 
          men<lb ed="#L" n="50" break="no"/>te. nisi haberet verbum quod negat beatus
          augu<lb ed="#L" n="51" break="no"/>stinus. quia dubitans de aliqua propositione siue sit
          ve<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ra siue falsa non habet verbum. et tamen in mente sua 
          <lb ed="#L" n="53"/>habet propositionem de qua dubitat. et ita propositio non est 
          <lb ed="#L" n="54"/>verbum accipiendo verbum isto secundo modo. tamen 
          <lb ed="#L" n="55"/>accipiendo verbum primo modo secundum opinionem que 
          <!--449.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 223-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ponit quod conceptus est ipsa intellectio. debet dici quod 
          <lb ed="#L" n="57"/>propositio est verbum vel verba. Ex quibus omnibus in 
          <lb ed="#L" n="58"/>fertur quod verbum secundum quod hic accipitur ab augustino 
          <lb ed="#L" n="59"/>est idem quod actus iudicatiuus intellectus quo 
          <lb ed="#L" n="60"/>alicui propositioni vel assentit vel dissentit. et ideo quia 
          <lb ed="#L" n="61"/>propositioni dubie non assentit vel dissentit. ideo de 
          <lb ed="#L" n="62"/>tali propositione non habetur verbum. quia tamen tali dubitatio 
          <lb ed="#L" n="63"/>ni qua ipse dubitat de propositione dubia assentit. ideo 
          <lb ed="#L" n="64"/>de ista habet verbum. quia istam nouit et sibi assentit 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1034">
          <lb ed="#L" n="65"/>⁋ Sed de vltima parte auctoritatis videtur esse dubium 
          <lb ed="#L" n="66"/>qui videtur repugnare praedictis. quia dicit beatus
          Au<lb ed="#L" n="67" break="no"/>gustinus quod aliquis scienter mentiendo habet verbum 
          <lb ed="#L" n="68"/>tunc quero de quo habet illud verbum. Uerbi gratia. 
          <lb ed="#L" n="69"/>mentiatur aliquis in corde suo dicendo christum non esse 
          <lb ed="#L" n="70"/>deum. iste sic mentiendo habet verbum. quero tunc 
          <lb ed="#L" n="71"/>de quo. Aut de ista propositione christus non est deus. aut 
          <lb ed="#L" n="72"/>de illa. ipse mentitur. Non de prima propositione. quia 
          <lb ed="#L" n="73"/>quero aut dubitat de ea. et tunc de propositione dubia 
          <lb ed="#L" n="74"/>est verbum quod est prius negatum. aut assentit sibi 
          <lb ed="#L" n="75"/>et tunc non mentitur aut dissentiet tunc fallitur. et per 
          <lb ed="#L" n="76"/>consequens non mentitur. Relinquitur igitur quod de propositione 
          <lb ed="#L" n="77"/>dubia potest esse verbum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1065">
          ⁋ Ad illud respondeo 
          <lb ed="#L" n="78"/>sine praeiudicio quod augustinus vario modo accipit 
          <lb ed="#L" n="79"/>verbum. quia cum dicit quod cum scientes et volentes 
          menti<lb ed="#L" n="80" break="no"/>mur falsum verbum habemus. accipit ibi verbum 
          <lb ed="#L" n="81"/>pro verbo vocali. quia sistendo praecise in verbo 
          men<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tali nullo modo possumus mentiri scienter. quia 
          <lb ed="#L" n="83"/>mentiens scienter praecise sistendo in verbo
          menta<lb ed="#L" n="84" break="no"/>li. aut dicit praecise locutionem falsi scienter sine omni 
          <lb ed="#L" n="85"/>adhesione illi falso. et tunc non est aliud quam 
          appre<lb ed="#L" n="86" break="no"/>hendere vnum falsum. aut dicit locutionem falsi 
          <lb ed="#L" n="87"/>cum adhesione tamen. Si primo modo tunc mentiri 
          sci<lb ed="#L" n="88" break="no"/>enter non est nisi scienter apprehendere falsum. et per 
          <lb ed="#L" n="89"/>consequens quicumque dissentiret falso mentiretur. quod est 
          <lb ed="#L" n="90"/>manifeste falsum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1096">
          ⁋ Si secundo modo sic includit 
          <lb ed="#L" n="91"/>contradictionem. quia quod aliquis adhereat illi quod scit vel 
          <lb ed="#L" n="92"/>credit esse falsum est contradictio. quia ex hoc quod scit vel 
          <lb ed="#L" n="93"/>credit illud esse falsum dissentit. ex hoc autem quod 
          <lb ed="#L" n="94"/>adheret sibi assentit. sed eidem assentire et
          dissen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tire includit contradictionem. ergo nullo modo potest
          ali<lb ed="#L" n="96" break="no"/>quis scienter mentiri sistendo praecise in verbo 
          men<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tali. Et ita beatus augustinus accipit ibi verbum 
          <lb ed="#L" n="98"/>falsum pro verbo vocali. quia illud simpliciter est falsum 
          <lb ed="#L" n="99"/>ex hoc quod est signum falsi. et tamen de isto verbo vocali 
          <lb ed="#L" n="100"/>potest esse verbum verum. quia potest vere scire quod hoc verbum 
          <lb ed="#L" n="101"/>est falsum. et quod proferens mentitur. Ueruntamen est sciendum quod 
          <lb ed="#L" n="102"/>illud quod iam dictum est de scienter mentiente est
          intelli<lb ed="#L" n="103" break="no"/>gendum de aliquo mentaliter loquente et non alicui 
          lo<lb ed="#L" n="104" break="no"/>quente. quia si aliquis loqueretur alteri mentaliter bene posset 
          <lb ed="#L" n="105"/>scienter mentiri. quia tunc mentiri non esset nisi
          apprehen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dere falsum scitum esse falsum vt aliquis alius 
          <lb ed="#L" n="107"/>apppraehendens illam apphensionem credat
          apprae<lb ed="#L" n="108" break="no"/>hensum esse verum quod tamen est falsum. quia hoc est 
          <lb ed="#L" n="109"/>appraehendere falsum cum intentione fallendi. 
          <lb ed="#L" n="110"/>quod est mentiri. sed hoc non est possibile nobis 
          <!--450.xml-->
          <pb ed="#L" n="224-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nisi forte respectu angelorum aliquo modo
          apprae<lb ed="#L" n="2" break="no"/>hensionem nostram ad ipsos dirigendo. Et verbum 
          <lb ed="#L" n="3"/>falsum illo modo dictum comprehendit non tantum actum 
          <lb ed="#L" n="4"/>intellectus sed etiam actum voluntatis quo vult 
          <lb ed="#L" n="5"/>decipe. et ideo circumscribendo actum voluntatis 
          <lb ed="#L" n="6"/>non est mendacium. sicut aliquos proferens falsum vt 
          <lb ed="#L" n="7"/>ipsum improbet non mentitur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1165">
          ⁋ Tertio dico quod 
          Au<lb ed="#L" n="8" break="no"/>gustinus frequenter accipit verbum pro actu
          iudi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>catiuo vero. quod natum est gigni ex habitu sci 
          <lb ed="#L" n="10"/>entisico vel saltem habitum vero. Sic accipit 
          augu<lb ed="#L" n="11" break="no"/>stinus. xv. tri. c. x. necesse est cum verum loquimur 
          <lb ed="#L" n="12"/>id quod scimus loquimur. ex ipsa scientia quam 
          memo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ria tenet nascatur verbum. Et sequitur formata
          quaep<lb ed="#L" n="14" break="no"/>pe cogitatio ab ea re quam scimus verbum est quod 
          <lb ed="#L" n="15"/>in corde dicimus. quod nec grecum est nec latinum 
          <lb ed="#L" n="16"/>nec lingue alicuius alterius. Ex ista auctoritate patet quod 
          <lb ed="#L" n="17"/>verbum nascitur de scientia. Similiter. c. xii. perueniendu 
          <lb ed="#L" n="18"/>est ad illud hominis verbum quod omnia quibus
          signifi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>catur signa praecedit et gignitur de scientia que manet in 
          <lb ed="#L" n="20"/>animo. Similiter in eodem ca. Sia que per seipsum et qusa 
          <lb ed="#L" n="21"/>per sensum corporis sui. et quae testimouiis aliorum 
          <lb ed="#L" n="22"/>praecepta scit animus. thesauro memorie condita 
          <lb ed="#L" n="23"/>tenet. ex quibus gignitur verbum quando quod scimus 
          <lb ed="#L" n="24"/>loquimur. sed verbum ante omnem sonum ante omnem origine 
          <lb ed="#L" n="25"/>soni. Ex ista aucteies patet quod verbum hic accipitur. 
          <lb ed="#L" n="26"/>actu producto ex habitu intellectuali veridico 
          <lb ed="#L" n="27"/>siue ille habitus sit scientificus siue euidens. 
          si<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ue creditiuus qui accipitur per testimonia aliorum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1213">
          <lb ed="#L" n="29"/>⁋ Quarto modo accipit beatus augustinus verbum 
          <lb ed="#L" n="30"/>pro vera notitia cum amore prolata. et sic accipit. ix. 
          <lb ed="#L" n="31"/>de tri. c. viii. vbi sic dicit verbum amore concipitur 
          <lb ed="#L" n="32"/>siue creature siue creatoris. Similiter. c. xdicit sic 
          <lb ed="#L" n="33"/>Recte ergo queritur vtrum omnis notitia verbum an 
          <lb ed="#L" n="34"/>tantum amata notitia. nouimus enim et ea que odimus 
          <lb ed="#L" n="35"/>hec est questio beati augustini. et soluit dicens 
          <lb ed="#L" n="36"/>sed nec concepta nec parta dicenda sunt animo quae 
          <lb ed="#L" n="37"/>nobis displicent. non enim omnia quae quoquo tangunt
          co<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cipiuntur. sed aliqua vt nota sint non tamen verba
          di<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cantur. sicut ista de quabus nunc agimus. Et sequitur 
          <lb ed="#L" n="40"/>Aliter omne quod notum est verbum dicitur animo
          im<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pressum. quandiu de memoria proferri et diffiniri 
          po<lb ed="#L" n="42" break="no"/>test. quamuis ipsa res displiceat. Aliter tamen placet 
          <lb ed="#L" n="43"/>quod mente concipitur secundum quod genus verbi 
          accipien<lb ed="#L" n="44" break="no"/>dum est. quod ait apostorhus. Nemo dicit domins iesus. 
          <lb ed="#L" n="45"/>nisi in spiritusancto. cum secundum aliam vocationem
          verbi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dicant hoc et illi de quibus domins ait. non omnis qui dicit 
          <lb ed="#L" n="47"/>domine domine intrabit in regnum celorum. Et sequitur 
          <lb ed="#L" n="48"/>postea. Uerbum est. ergo quod nunc discernere et
          in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>sinuare volumus cum amore notitia. Ex ista
          au<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctoritate potest haberi quod verbum vno modo accipitur
          pro<lb ed="#L" n="51" break="no"/>notitia cum amore. Et verbum sic dictum dicit
          du<lb ed="#L" n="52" break="no"/>os actus. scilicet intellectus et voluntatis. vt res quae 
          sci<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tur etiam diligatur. Aliter accipitur verbum pro omni 
          <lb ed="#L" n="54"/>notitia quae de memoria proferri potest. et sic omnis
          noti<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tia actualis potest dici verbum. Quinto modo ac¬ 
          <!--450.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 224-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>cipitur verbum pro conceptu mentis. quod potest haberi 
          <lb ed="#L" n="57"/>ab augustino. patet de tri. c. iiii. vbi vult quod omne 
          <lb ed="#L" n="58"/>signum posterius notitia. quod adhibetur vel
          ad<lb ed="#L" n="59" break="no"/>hiberi potest adaliquomodo significandum illud  
          <lb ed="#L" n="60"/>quod intelligitur per notitiam est aliquo modo verbum 
          <lb ed="#L" n="61"/>et ideo cum conceptus aliquo modo significent 
          il<lb ed="#L" n="62" break="no"/>la que possunt intelligi. conceptus aliquo modo  
          <lb ed="#L" n="63"/>verba dici possunt. Similiter videtur dicere augusti 
          <lb ed="#L" n="64"/>nus quod cogitatum habet rationem verbi. quod est 
          in<lb ed="#L" n="65" break="no"/>telligendum de illo quod sine cogitatione esse non 
          <lb ed="#L" n="66"/>potest. cuiusmodi sunt conceptus. quia res que possunt esse 
          <lb ed="#L" n="67"/>sine cogitatione. et tamen possunt cogitari non possunt dici 
          <lb ed="#L" n="68"/>verba. Assumptum posset probari per beatum
          augusti<lb ed="#L" n="69" break="no"/>num vbi supra vbi dicit sic. De his nunc disseri 
          <lb ed="#L" n="70"/>mus quae nota cogitamus et nota sunt nobis etiam 
          <lb ed="#L" n="71"/>si non cogitentur a nobis. sed certa si ea dicere 
          ve<lb ed="#L" n="72" break="no"/>limus nisi cogitata non possumus. ergo videtur quod 
          <lb ed="#L" n="73"/>etiam que cogitantur dummodo non sunt nisi in 
          men<lb ed="#L" n="74" break="no"/>te nec possunt esse nisi cogitentur. igitur huiusmodi possunt 
          <lb ed="#L" n="75"/>dici verba. Sed vtrum huiusmodi conceptus differant 
          <lb ed="#L" n="76"/>ab actibus intelligendi non est modo disserendum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1326">
          <lb ed="#L" n="77"/>⁋ Sic ergo dico quod ista questio principaliter
          diffi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cultatem habet ex verbis beati augustini. et ideo vter 
          <lb ed="#L" n="79"/>dum est isto vocabulo sicut ipsemet vtebatur. sed  
          <lb ed="#L" n="80"/>ipse vtebatur aliquando pro omni actu intelligendi. Ali 
          <lb ed="#L" n="81"/>quando pro actu iudicatiuo. Aliquando pro actu veridicor 
          <lb ed="#L" n="82"/>Aliquando pro actu veridico cum amore. sede pro actu
          iu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>dicatiuo cum amore. sicut innuit. ix. de tri. c. viii. 
          <lb ed="#L" n="84"/>Et aliquando pro omni cogitato quod sine cogitatione 
          <lb ed="#L" n="85"/>illa esse non potest. Et ideo quando videntur aliquae
          opi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>niones contrarie per distinctionem sunt saluande. 
          <lb ed="#L" n="87"/>etat ideo eodem modo de auctibus sanctorum qui 
          au<lb ed="#L" n="88" break="no"/>gustinum sequebantur est faciendum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1355">
          ⁋ Sed tunc est 
          <lb ed="#L" n="89"/>dubium an verbum quocumque modo dicatur
          necessa<lb ed="#L" n="90" break="no"/>rio gignatur de memoria. quod videtur augustin 
          <lb ed="#L" n="91"/>dicere valde frequenter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1364">
          ⁋ Ad hoc dico quod 
          memo<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ria apud beatum augustinum dupliciter accipitur. Uno 
          <lb ed="#L" n="93"/>modo pro habitu intellectuali derelicto ex actu 
          <lb ed="#L" n="94"/>qui potest esse principium consimilis actus. Aliter 
          <lb ed="#L" n="95"/>accipitur memoria pro omni principio sufficiente 
          <lb ed="#L" n="96"/>generationis verbi. siue illud principium sit ipsamet 
          <lb ed="#L" n="97"/>anima. siue aliquid informans animam siue comprhi 
          <lb ed="#L" n="98"/>dens vtrumque. et sic accipit ipse. patet de tri. c. xxi. vbi 
          <lb ed="#L" n="99"/>sic. Cogitando quod verum inuenerimus hoc maxime 
          <lb ed="#L" n="100"/>intelligere dicimur. et hoc quidem in menoria rursum 
          <lb ed="#L" n="101"/>relinquimus. sed illa abstrusior profunditas 
          <lb ed="#L" n="102"/>nostre memorie. vt hoc etiam primum cum cogitamus 
          <lb ed="#L" n="103"/>inuenimus et gignimus intimum verbum quod 
          nulli<lb ed="#L" n="104" break="no"/>us lingue sit tanquam scientia de scientia. et visio de
          visio<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ne. et intelligentia quae apparet in cogitatione de 
          <lb ed="#L" n="106"/>intelligentia que fuerat iam in memoria. sed 
          la<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tebat. In ista auctoritate innuitur quod memoria isto
          mo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>do dicta est quod praecedit omne verbum et omnem 
          <lb ed="#L" n="109"/>cogitationem. de quo tamen cognitio gigni potest. 
          <lb ed="#L" n="110"/>et etiam scientia visio et intelligentia. sed hoc 
          <!--451.xml-->
          <pb ed="#L" n="224-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>non est: quia realiter sit visio scientia vel intelligentia. sed 
          <lb ed="#L" n="2"/>qui est principium visionis scientie et intelligentie. 
          <lb ed="#L" n="3"/>et hoc expresse dicit beatus Augustinus. xiiii. de
          tri<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ca. vi. vbi ponit etiam animam esse memoriam. vbi 
          <lb ed="#L" n="5"/>dicit sic. Restat vt aliquid pertinens ad eius
          natu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ranc scilicet anime)o sit conspectus eius et in eam quando se 
          co<lb ed="#L" n="7" break="no"/>gitat. non quasi per loci spacium. sed incorporea
          con<lb ed="#L" n="8" break="no"/>uersione religet cum verbo non se cogitat. nec sit 
          <lb ed="#L" n="9"/>quidem in conspectu. nec de illa suus formatur
          ob<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tuitus: sed tamen nouit se tanquam ipsa sibi sit memoria 
          <lb ed="#L" n="11"/>sui. sicut multarum disciplinarum peritus ea quae 
          no<lb ed="#L" n="12" break="no"/>uit eius memoria continentur. nec est in conceptu 
          <lb ed="#L" n="13"/>mentis eius nisi vnde cogitat. cetera in archana 
          <lb ed="#L" n="14"/>quadam notitia sunt recondita quae memoria
          numcu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>patur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1447">
          ⁋ Ex ista auctoritate patet. quod ipsamet substantia 
          <lb ed="#L" n="16"/>anime potest dici memoria. quod non est propter aliam 
          cau<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sam nisi quia est principium sufficiens gignitionis
          ver<lb ed="#L" n="18" break="no"/>di. Et qua ratione anima propter illam causam potest dic in
          me<lb ed="#L" n="19" break="no"/>moria. eadem ratione omne id quod se tenet a parte anime si 
          <lb ed="#L" n="20"/>sit principium gignitionis verbi et non verbum potest 
          <lb ed="#L" n="21"/>dici memoria.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1464">
          ⁋ Ex eadem auctoritate patet. quod scientie 
          <lb ed="#L" n="22"/>in memoria alicuius periti quas manifestum est non 
          <lb ed="#L" n="23"/>acquiri nisi post magnum exercitium actuum possunt dici 
          <lb ed="#L" n="24"/>memoria. et ita patet primus modus accipiendi
          me<lb ed="#L" n="25" break="no"/>moriam. Et si dicatur. secundum praedicta lapis posset dici 
          <lb ed="#L" n="26"/>memoria. quia potest esse principium intellectionis et 
          <lb ed="#L" n="27"/>verbi. Ad illud respondeo quod lapis non dicitur me 
          <lb ed="#L" n="28"/>moria. quia non est anima nec aliquid in anima. et ideo si esset 
          <lb ed="#L" n="29"/>aliqua species in anima praecedens actum. illa posset
          ali<lb ed="#L" n="30" break="no"/>quo modo dici memoria. secundum intentionem beati 
          Au<lb ed="#L" n="31" break="no"/>gustini. et hoc quia omne illud a parte sui ad quod posset 
          <lb ed="#L" n="32"/>mens concurrere vt actualiter cogitaret est menoria 
          <lb ed="#L" n="33"/>secundum beatum Augustinum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1493">
          ⁋ Ex praedictis posset elici 
          <lb ed="#L" n="34"/>quod non est intentio beati augustini ponere in anima
          ali<lb ed="#L" n="35" break="no"/>quam notitiam additam et habitualem qualemcumque ante 
          <lb ed="#L" n="36"/>omnem actum intelligendi distinctam a substantia anime. sed
          po<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nit quod talis notitia qua anima nouit se anteque se
          cogi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>taret est ipsamet substantia anime. quae est menoria. quia scilicet
          ni<lb ed="#L" n="39" break="no"/>si esset aliquod impedimentum. ita posset anima 
          cogi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tare virtute illius substantia. sicut potest habens notitiam ha 
          <lb ed="#L" n="41"/>bitualem multarum rerum acquisitam ex actibus
          cogi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tatis de talibus rebus nisi impediatur. vt dicit 
          <lb ed="#L" n="43"/>vbi supra
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1517">
          ⁋ Nec sanne gignit istam notitiam suam 
          <lb ed="#L" n="44"/>mens quando cogitando intellectam se conspicit tanquam 
          si<lb ed="#L" n="45" break="no"/>bi incognita ante fuerit. sed ita sibi nota erat quem 
          <lb ed="#L" n="46"/>admodum note sunt res quae menoria continentur et si 
          <lb ed="#L" n="47"/>non cogitentur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1528">
          ⁋ Et si dicatur quod verum est quod eodem 
          <lb ed="#L" n="48"/>modo est nota sicut alie res sunt note. et ergo sicut alie res 
          <lb ed="#L" n="49"/>sunt note non praecise per substantiam anime. sed etiam per habitum 
          <lb ed="#L" n="50"/>differentem ab anima. quae tamen praecedit actum. quia semper me 
          <lb ed="#L" n="51"/>moria praecedit intelligentiam secundum beatum
          augusti<lb ed="#L" n="52" break="no"/>num.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1541">
          ⁋ Sed illud non est de intentione beati
          au<lb ed="#L" n="53" break="no"/>gustini. sicut patet. ix. de tri. c. xiii. vbi dicit. quod omnis 
          <lb ed="#L" n="54"/>res quancunque cognoscimus generat in nobis 
          <lb ed="#L" n="55"/>notitiam sui. ab vtroque enim notitia paritur a cogno 
          <!--451.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 224-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>scente et cognito. itaque mens cum seipsam cognoscit 
          <lb ed="#L" n="57"/>sola parens est notitie sue et cognitum enim et
          cogni<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tor ipsa est. Ex ista auctoritate arguo. nihil a parte anime 
          <lb ed="#L" n="59"/>est parens verbi nisi memoria csecundum beatm 
          augu<lb ed="#L" n="60" break="no"/>stinum in diuersis locis onsed secundum beiatum augustinum 
          <lb ed="#L" n="61"/>hic sola mens est parens notitie sue. ergo sola mens 
          <lb ed="#L" n="62"/>est memoria respectu notitie sue. quod maxime 
          <lb ed="#L" n="63"/>verum est respectu primi actus. ergo primum actum 
          <lb ed="#L" n="64"/>cognoscendi nihil praecedit nisi substantia anime. ergo etc. 
          <lb ed="#L" n="65"/>Et omnia ista sunt intelligenda de anima si non esset 
          impe<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dimentum qualiter impeditur pro statu isto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1580">
          ⁋ Tamen 
          <lb ed="#L" n="67"/>contra praedicta est dubium. quia non videtur quod primus actus 
          <lb ed="#L" n="68"/>possit esse verbum. quia secundum beatum augustinum. ix. ti. 
          <lb ed="#L" n="69"/>c. xiiii. partum menis antecedit appetitus quidam 
          <lb ed="#L" n="70"/>quo idem quod noscit volumus querendor et 
          inue<lb ed="#L" n="71" break="no"/>niendo nascitur proles ipsa notitia. Ex ista
          aucto<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ritate habetur quod gignitionem verbi praecedit apperitus 
          <lb ed="#L" n="73"/>ed appetitus non praecedit primam notitiam. ergo prima 
          <lb ed="#L" n="74"/>notitia non est verbum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1601">
          ⁋ Preterea commune vebum de 
          <lb ed="#L" n="75"/>scientia nascitur secundum bieatum augustinum. patet de tri. in
          di<lb ed="#L" n="76" break="no"/>uersis locis. sed primus actus non nascitur de scientia 
          <lb ed="#L" n="77"/>qui primum actum maxime quo anima cogitat se si non 
          <lb ed="#L" n="78"/>esset impedita non praecedit nisi ipsa substantia anime 
          <lb ed="#L" n="79"/>sed anima non est scientia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1614">
          ⁋ Item. patet de trini. 
          <lb ed="#L" n="80"/>c. xvi. Quid est hoc formabile non formatum.
          nisi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>quoddam mentis nostre quod hacatque hac
          volun<lb ed="#L" n="82" break="no"/>bili quadam cogitatione iactamus. cum a nobis nunc 
          <lb ed="#L" n="83"/>hoc nunc illud sicut iunctum fuerit vel accurrerit 
          <lb ed="#L" n="84"/>cogitatur. et econtra. sic verbum quando illud quod nos 
          <lb ed="#L" n="85"/>dicimus volubili motione iactare ad id quod 
          <lb ed="#L" n="86"/>scimus peruenerit atque inde formatur omnimodam 
          <lb ed="#L" n="87"/>similitudinem capiens. vt quo res quecumque scitur eam 
          <lb ed="#L" n="88"/>cogitetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1636">
          ⁋ Ex ista auctoritate potest argui id quod
          gigni<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tur ex volubili motione intellectus praesupponit 
          <lb ed="#L" n="90"/>multos actus intellectus. sed huiusmodi est verbum. ergo 
          <lb ed="#L" n="91"/>verbum praesupponit multos actus intellectus. ergo 
          <lb ed="#L" n="92"/>verbum non est primus actus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1647">
          ⁋ Preterea secundum beatu 
          <lb ed="#L" n="93"/>augustinum. verbum mediante volubili motione 
          for<lb ed="#L" n="94" break="no"/>matur de scientia. ergo praesupponit scientiam. sed primus actus 
          <lb ed="#L" n="95"/>non praesupponit scientiam. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1656">
          ⁋ Ad primum istorum 
          <lb ed="#L" n="96"/>respondeo quod secundum intentione beati Augustini 
          <lb ed="#L" n="97"/>quin nobis de quibus ipse ibidem loquitur frequenter 
          <lb ed="#L" n="98"/>vbum quo aliquid scimus praecedit appetitus. quia 
          <lb ed="#L" n="99"/>requenter tale vrbum gignitur per inquisitionem que 
          <lb ed="#L" n="100"/>inquisitio non fit nisi mediante appetitu. Unde 
          <lb ed="#L" n="101"/>betus augustinus assignans rationem quare amor 
          <lb ed="#L" n="102"/>quo anima amat se non dicitur genitus. sicut notitia 
          <lb ed="#L" n="103"/>dicitur genita dicit sic. Ideo non recte dicitur genitus ab 
          <lb ed="#L" n="104"/>ea supple amor. sicut notitia sui qua se nouit. quia 
          <lb ed="#L" n="105"/>notitia iam inuentum est quod partum vel repartum 
          <lb ed="#L" n="106"/>dicitur quod sepere praecedit inquisitio eo fine
          quie<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tatur. nam inquisitio est appetitus inueniendi 
          <lb ed="#L" n="108"/>Ex ista auctoritate patet quod sepere precedit
          inqui<lb ed="#L" n="109" break="no"/>sitio. si tamen non precederet non minus esset 
          ver<lb ed="#L" n="110" break="no"/>bum. Et ideo actus primus est verbum. quamuis 
          <!--452.xml-->
          <pb ed="#L" n="225-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>non sit verbum verum. de quo loquitur frequenter bea 
          <lb ed="#L" n="2"/>tus augustinus. quia verbum verum est verbum com 
          <lb ed="#L" n="3"/>plexum quare non est primus actus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1704">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#L" n="4"/>dico quod verbum illud quod dicit beatus augustin 
          <lb ed="#L" n="5"/>de scientia nasci non est omne verbum. quia non omne verbum 
          <lb ed="#L" n="6"/>nascitur de scientia. sicut ostensum est. Nunc autem verum 
          <lb ed="#L" n="7"/>est quod omne verbum verum vel nascitur de scientia. quia 
          <lb ed="#L" n="8"/>gignitur postquam habitum est in memoria. vel saltem 
          <lb ed="#L" n="9"/>natum est gigni. et hoc vel ipsmmet vel aliquod verbum 
          <lb ed="#L" n="10"/>eiusdem rationis cum illo. sed primus actus 
          intelle<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ctus nostri non est verbum complexum sed verbum incon 
          <lb ed="#L" n="12"/>plexum et de verbo incomplexo creato raro loquis 
          <lb ed="#L" n="13"/>beatus Augustinus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1729">
          ⁋ Ad tertium quod beatus
          Au<lb ed="#L" n="14" break="no"/>gustinus loquitur de verbo complexo quod potest 
          <lb ed="#L" n="15"/>primo esse dubium et postea scitum. et omne tale 
          <lb ed="#L" n="16"/>verbum sic gignitur per tales volubiles cogitationes 
          <lb ed="#L" n="17"/>et motiones. vel taliter gigni potest. et hoc sufficit 
          <lb ed="#L" n="18"/>ad beatum augustinum quod intendit ibidem dare 
          diffe<lb ed="#L" n="19" break="no"/>rentiam inter verbum nostrm et verbum diuinum. per 
          <lb ed="#L" n="20"/>hoc quod verbum nostrm est ante formabile quam formatum 
          <lb ed="#L" n="21"/>sed ex hoc non sequitur quod primus actus non sit verbum 
          <lb ed="#L" n="22"/>sed sequitur quod non sit tale verbum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1751">
          ⁋ Per idem ad 
          <lb ed="#L" n="23"/>aliud quod non sit aliquod verbum complexum quin ali 
          <lb ed="#L" n="24"/>quod verbum eiusdem rationis possit gigni de 
          scien<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tia habituali que alia res et a vbo et a mente 
          <lb ed="#L" n="26"/>et hoc sufficit ad intentionem beati augustini. 
          <lb ed="#L" n="27"/>Et si queratur. an omnis notitia que est verbum possit 
          <lb ed="#L" n="28"/>gigni ab habitu. Dico quod omnis notitia intellectus 
          <lb ed="#L" n="29"/>creati abstractiua praeter notitiam euidentem
          propo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sitionis contingentis potest produci ab habitu.
          nisi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>impediatur. ita quod habitu existente et nullo ex stente 
          <lb ed="#L" n="32"/>impedimento potest produci verbum correspondens. 
          <lb ed="#L" n="33"/>Sed ad notitiam intuitiuam non sufficit habitus. 
          <lb ed="#L" n="34"/>Similiter quamuis ad actum apphensiuum. similiter
          crediti<lb ed="#L" n="35" break="no"/>uum veritatis contingentis sufficiat habitus. non 
          <lb ed="#L" n="36"/>tamen ad notitiam euidentem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1784">
          ⁋ Ex praedictis possent eli 
          <lb ed="#L" n="37"/>ci alique conclusiones vel propositiones quas credo 
          <lb ed="#L" n="38"/>esse de mente beati augustini.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1791">
          ⁋ Una quod saltem 
          <lb ed="#L" n="39"/>aliqua cogitatio est verbum. ita quod iste actus
          in<lb ed="#L" n="40" break="no"/>telligendi vere et realiter est verbum. Et quia de ista 
          <lb ed="#L" n="41"/>sunt opiniones doctorum. ideo specialiter probo eam 
          <lb ed="#L" n="42"/>esse de mente beati augustini. Primo per eum. ix. 
          <lb ed="#L" n="43"/>de tri. vt supra vbi dicit. conceptam rerum veracem 
          <lb ed="#L" n="44"/>notitiam tanquam verbum apud nos habemus. et
          di<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cendo intus gignimus. neca nobis nascende 
          <lb ed="#L" n="46"/>discedit. ergo secundum beatum augustinum. verax notitia est 
          <lb ed="#L" n="47"/>verbum. et non notitia habitualis. ergo notitia acti 
          <lb ed="#L" n="48"/>alis. Item ibidem. c. x. Cum illa que odimus recto 
          <lb ed="#L" n="49"/>displicent recteque improbantur. approbatur eorum 
          <lb ed="#L" n="50"/>improbatio. et probatur probatio. et verbum est. ergo secundum 
          <lb ed="#L" n="51"/>beatum augustinum. improbatio est verbum. sed 
          impro<lb ed="#L" n="52" break="no"/>batio est actus intellectus. ergo etc. Idem. c. xiii. 
          <lb ed="#L" n="53"/>Est quidem ymago trinitatis ipsa mens et
          noti<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tia eius quod est proles eius. ac de seipsa verbum 
          <lb ed="#L" n="55"/>eius et amor certus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1830">
          ⁋ Dic patet quod beatus augustinus 
          <!--452.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 225-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ponit istam trinitatem. mens notitia siue verbum. 
          <lb ed="#L" n="57"/>et amor. sed si notitia et verbum non essent idem 
          <lb ed="#L" n="58"/>realiter. vel esset hic quaternitas. vel verbum non esset 
          <lb ed="#L" n="59"/>pars istius. quorum vtrumque negat augustinus. Ite 
          <lb ed="#L" n="60"/>pv. de tri. c. ii. quedam locutiones sunt cordis. sed  
          <lb ed="#L" n="61"/>locutiones sunt verba quedam. ergo verba sunt 
          <lb ed="#L" n="62"/>cogitationes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1854">
          ⁋ Idem in eodem. c. formata 
          cogita<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tione ab ea re quam scimus verbum est. ergo
          cogita<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tio genita est verbum. quia frequenter beatus
          augu<lb ed="#L" n="65" break="no"/>stinus accipit formari pro gigni.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1864">
          ⁋ Item. ca. xii. 
          <lb ed="#L" n="66"/>tunc est verbum simillimum rei note de qua gignitur et 
          <lb ed="#L" n="67"/>ymago eius. quando de visione scientie visio 
          cogitatio<lb ed="#L" n="68" break="no"/>nis exoritur quod est verbum lingue nullius. ergoe 
          <lb ed="#L" n="69"/>visio cogitationis est verbum. Item. c. xxii.
          gigni<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tur interim verbum quod nullius lingue est. tanquam 
          <lb ed="#L" n="71"/>scientia de scientia. et visio de visione. et intelligentia quod 
          <lb ed="#L" n="72"/>apparet in cogitatione de intelligentia que iam 
          <lb ed="#L" n="73"/>fuerat in memoria. ergo verbum est visio memoria 
          <lb ed="#L" n="74"/>et intelligentia. sed non nisi actualis. ergo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1886">
          ⁋ Aliam 
          <lb ed="#L" n="75"/>positio est. omuis actus intelligendi est verbum 
          <lb ed="#L" n="76"/>hoc patet per ipsum augustinum. patet de tri. c. xi vbi
          di<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cit sic. opera hominis nulla sunt que non prius in cor 
          <lb ed="#L" n="78"/>de dicantur. Unde scriptum est initium omnis 
          oper<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ris verbum. Ex isto arguo sic. omne opus humanum 
          <lb ed="#L" n="80"/>praecedit verbum secundum istam auctoritate. sed aliquod opus 
          <lb ed="#L" n="81"/>potest esse humanum nullo existente in intellectu
          nisi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sola notitia intuitiua alicuius rei vel aliquarum 
          <lb ed="#L" n="83"/>rerum. quia habita sola notitia intuitiua potest
          dili<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gi quod est quoddam opus. ergo notitia intuitiua 
          <lb ed="#L" n="85"/>est verbum. et per consequens multomagis qualibet notitia 
          <lb ed="#L" n="86"/>abstractiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1915">
          ⁋ Alia propositio est quod verbum vno modo  
          <lb ed="#L" n="87"/>dictum dicit duos actus. scilicet actum intellectus est 
          <lb ed="#L" n="88"/>actum voluntatis. ita quod quocumque illorum 
          deficien<lb ed="#L" n="89" break="no"/>te alter qui remanet non posset dici verbum. illo 
          <lb ed="#L" n="90"/>modo accipiendo verbum. hoc patet per beatum
          augu<lb ed="#L" n="91" break="no"/>stinum. ix. de tri. c. x. Uerbum quod nunc insinuare 
          <lb ed="#L" n="92"/>volumus est cum amore notitia. similiter. ca. xi. 
          <lb ed="#L" n="93"/>cum notitia est placida digneque amata verbum est 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1933">
          <lb ed="#L" n="94"/>⁋ Per praedicta respondeo ad formam questionis quod 
          ac<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cipiendo verbum siue pro actu siue pro verbo complo 
          <lb ed="#L" n="96"/>xo. siue etiam pro actu intellectus cum amore 
          volunta<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tis. verbum est qualitas mentis sibi inherens. Si 
          <lb ed="#L" n="98"/>autem accipiatur verbum pro conceptu mentis qui est 
          ob<lb ed="#L" n="99" break="no"/>iectum intellectus. et qui non potest esse sine mente 
          <lb ed="#L" n="100"/>tunc si teneatur quod conceptus est aliqua qualitas 
          <lb ed="#L" n="101"/>subiectiue existens in mente. dicendum esset quod verbum 
          <lb ed="#L" n="102"/>illo modo dictum esset qualitas mentis. Si autem 
          <lb ed="#L" n="103"/>teneatur quod conceptus non habet nisi esse obiectiuum 
          <lb ed="#L" n="104"/>in anima. tunc dicendum esset quod verbum illo modo 
          <lb ed="#L" n="105"/>dictum non esset qualitas mentis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1962">
          ⁋ Ad primum
          prin<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cipale dico quod verbum est cum amore notitia. sed  
          <lb ed="#L" n="107"/>ista est tantum vna significatio huius nominis verbum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1969">
          <lb ed="#L" n="108"/>⁋ Et si queratur. quis illorum actuum est verbum. vel  
          <lb ed="#L" n="109"/>actus intelligendi. vel amor voluntatis. vel vnum 
          <lb ed="#L" n="110"/>conpositum ex vtroque.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e1979">
          ⁋ Respondeo quod secundum intentionem  
          <!--453.xml-->
          <pb ed="#L" n="225-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>beati augustini debet dici quod praecise actus
          intelle<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ctus est verbum illo modo acci it iendo verbum. quia 
          <lb ed="#L" n="3"/>beatus augustinus ponit ibi trinitatem. scilicet in 
          men<lb ed="#L" n="4" break="no"/>te notitia vel verbo et amore. ergo amor non est 
          <lb ed="#L" n="5"/>secunda pars ymaginis illius. nec etiam pars secundem 
          <lb ed="#L" n="6"/>partis. ergo cum verbum sit secunda pars. amor nec est 
          <lb ed="#L" n="7"/>verbum nec pars illius vre. bi. Ueruntamen secundum
          inten<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tionem beati augustini. illa notitia non meretur 
          <lb ed="#L" n="9"/>nomen verbi nec est verbum. nisi concurrente
          amor<lb ed="#L" n="10" break="no"/>quia hoc vocabulum sic est impositum. vt non dicatur 
          <lb ed="#L" n="11"/>de notitia nisi concurrente amore. Ueruntamen 
          <lb ed="#L" n="12"/>alio modo accipiendo verbum. siue amor concurrat 
          <lb ed="#L" n="13"/>siue non ipsa notitia est verbum. et ita variis modois 
          <lb ed="#L" n="14"/>in diuersis locis vtitur beatus augustinus hoc 
          vo<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cabulo verbum. sicut prius est probatum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1347-d1e2021">
          ⁋ Ad argu 
          <lb ed="#L" n="16"/>mentum in oppositum dico quod non est intentio
          bea<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ti augustini quod verbum vocale semper
          significe<lb ed="#L" n="18" break="no"/>verbum mentale proprie accipiendo significare. sed 
          <lb ed="#L" n="19"/>improprie secundum quod vnum signum significat aliud. quia 
          <lb ed="#L" n="20"/>cilicet imponitur ad significandum illud idem quod
          signi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ficat aliud signum secundum modum alibi expositum. et 
          <lb ed="#L" n="22"/>huiusmodi signa sunt verbum vocale et verbum menta 
          <lb ed="#L" n="23"/>le. secundum quod ibidem exponit beatus angustinus. et in 
          <lb ed="#L" n="24"/>diuersis locis exponit eodem modo scilicet quod illud idem 
          <lb ed="#L" n="25"/>quod concipimus non nisi per vocem vel aliquod  
          <lb ed="#L" n="26"/>signum aliud exprimimus. et ita idem est
          significa<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tum verbi mentalis et verbi vocalis. prius tamen 
          <lb ed="#L" n="28"/>significatur per verbum mentale quam per verbum vocale. 
          <lb ed="#L" n="29"/>Unde dicit beatus augustinus. patet de tri. ca. x. 
          <lb ed="#L" n="30"/>formata cogitatio ab ea re quam scimus verbum 
          <lb ed="#L" n="31"/>est quod in corde dicimus. quod nec grecum est 
          <lb ed="#L" n="32"/>nec latinum nec lingue alicuius alterius. sed cum 
          <lb ed="#L" n="33"/>illud opus est iu eorum quibus loquimur proferre 
          <lb ed="#L" n="34"/>notitiam aliquid quo significatur assumitur. et
          ple<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rumque sonus. aliquando etiam nutus. Ex ista auctoritate patet 
          <lb ed="#L" n="36"/>quod verbum vocale principaliter significat illud quod  
          <lb ed="#L" n="37"/>pus intus loquimur. et cuius notitiam principaliter
          in<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tendimus exprimere. sed nunc est ita quod aliquis
          loquen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>alteri frequenter principaliter intendit exprimere 
          <lb ed="#L" n="40"/>quo res extra se habent. sicut docens aliquam 
          <lb ed="#L" n="41"/>plhsipniam naturalem non intendit principaliter dicere de 
          <lb ed="#L" n="42"/>verbo mentis sue sed de re quam verbo mentis 
          <lb ed="#L" n="43"/>sue primo concipit. et ideo verbum vocale rem primo 
          <lb ed="#L" n="44"/>significabit. illam tamen rem prius loquens verbum menter 
          <lb ed="#L" n="45"/>sue significat. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>