<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="48-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e166"><!-- l1prolq9 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e166-Hd1e108">Quaestio 9</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e111">
          ⁋ Alia quaetio. tertie principali annexa. 
          <lb ed="#L" n="74"/>Insuper quero utrum 
          <lb ed="#L" n="75"/>deus sub propria ratione deitatis sit subiectum theologie 
          <lb ed="#L" n="76"/>Quod non quia deo sub ratione deitatis non conueniunt primo 
          <lb ed="#L" n="77"/>omnes passiones illius scientie: tum quia multe prius conueniunt 
          <lb ed="#L" n="78"/>aliquibus creaturis: sic quod anima rationalis beatificabitur in 
          <lb ed="#L" n="79"/>visione et fruitione dei: quod resurrectio erit futura 
          <lb ed="#L" n="80"/>et huiusmodi: tamen quia aliquae primo conueniunt personis sicut pater 
          <lb ed="#L" n="81"/>generat etc. sed illud est primum subiectum cui primo 
          conue<lb ed="#L" n="82" break="no"/>niunt omnes passiones illius scientie: ergo etc. Secundo: quia omne 
          <lb ed="#L" n="83"/>subiectum scientie potest cognosci distincte et indistincte: 
          <lb ed="#L" n="84"/>quia eius notitia indistincta praesupponitur: et distincta 
          <lb ed="#L" n="85"/>acquiritur. Sed deus non potest cognosci distincte et
          indi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>stincte. quia. vii. metha. simplex aut totaliter
          cogno<lb ed="#L" n="87" break="no"/>scitur aut totaliter ignoscitur: deus autem est infinite simpli 
          <lb ed="#L" n="88"/>citatis: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e146">
          ⁋ Tertio. quia deus est subiectum alicuius 
          <lb ed="#L" n="89"/>scientie naturaliter acquisite: non ergo theologie. antecedens patet. 
          <lb ed="#L" n="90"/>qui in metha. probatur de deo multe passiones. consequentia patet 
          <lb ed="#L" n="91"/>qui idem sub eadem ratione non est subiectum diuersarum 
          sci<lb ed="#L" n="92" break="no"/>entiarum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e157">
          ⁋ Confirmatur: probatum in scientia inferiori non potest 
          <lb ed="#L" n="93"/>esse subiectum in scientia superiori Sed deum esse probatur in scientia 
          <lb ed="#L" n="94"/>naturali et metha. ergo non potest esse subiectum in 
          theolo<lb ed="#L" n="95" break="no"/>gia. antecedens patet. quia subiectum es simpliciter primum in scientia. et per 
          <lb ed="#L" n="96"/>consequens esset aliquid prius subiecto superioris scientie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e168">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="97"/>oppositum. nobilissimus habitus habet nobilissimum
          sub<lb ed="#L" n="98" break="no"/>iectum sub nobilissima ratione theologia est nobilissimus 
          <lb ed="#L" n="99"/>habitus: ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e178">
          ⁋ In ista quaestione est vna difficultas: quid 
          <lb ed="#L" n="100"/>est de ratione subiecti primi alicuius scientie. ideo primo
          viden<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dum est de ea. secundo ad quaestionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e185">
          ⁋ Circa primum est vna 
          <lb ed="#L" n="102"/>opinio: quod ratio primi subiecti est continere in se virutaliter 
          <lb ed="#L" n="103"/>primo omnes veritates illius habitus. Quod probatur primo sic 
          <lb ed="#L" n="104"/>qui subiectum primum continet propositiones immediatas. quia 
          <lb ed="#L" n="105"/>subiectum earum continet praedicatum: et ita euidentiam 
          <lb ed="#L" n="106"/>totius propositionis: propositiones autem immediate continent
          con<lb ed="#L" n="107" break="no"/>clusiones: ergo subiectum propositionum immediatarum continet 
          <lb ed="#L" n="108"/>omnes veritates illius habitus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e203">
          ⁋ Probatur secundo sic 
          <lb ed="#L" n="109"/>qui primitas accipitur primo poste. ex diffinitione 
          <!--100.xml-->
          <pb ed="#L" n="49-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>vniuersalis secundum quod dicit adequationem. obiectum 
          <lb ed="#L" n="2"/>autem se habet ad habitum sicut causa ad effectum: non 
          <lb ed="#L" n="3"/>est autem causa adequata nisi contineat virtualiter totum 
          <lb ed="#L" n="4"/>effectum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e223">
          ⁋ Exponitur autem primo virtualiter: quod 
          <lb ed="#L" n="5"/>primum est illud quod non dependet ab alio sed alia ab 
          <lb ed="#L" n="6"/>ipso: ergo virtualiter continere est non dependere ab aliis 
          <lb ed="#L" n="7"/>in continendo sed alia ab ipso: hoc est quia per impossibile
          cir<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cumscripto omni alio manente intellectu eius adhuc 
          <lb ed="#L" n="9"/>contineret. nihil aliud autem continet nisi per rationem 
          <lb ed="#L" n="10"/>eius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e239">
          ⁋ Item alibi declaratur hoc idem sic. in essent 
          <lb ed="#L" n="11"/>aliter ordinatis necesse est stare ad aliquod simplicitur 
          <lb ed="#L" n="12"/>primum: sed cognoscibilia alicuius scientie habent
          essentia<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lem ordinem inter se et cognoscibilitatem: quia
          conclusi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>vnes cognoscuntur ex principiis: et principia tandem si 
          <lb ed="#L" n="15"/>sint immediata cognoscuntur ex terminis. 
          termi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nus etiam praedicati principii cognoscitur ex ratione
          sub<lb ed="#L" n="17" break="no"/>iecti. quia principia communiter sunt per se nota secundo mo 
          <lb ed="#L" n="18"/>ergo subiectum cadit in diffinitione praedicati. ex. vii. 
          <lb ed="#L" n="19"/>metha. In isto ergo ordine tandem est deuenire ad
          ali<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quod subiectum simplex quod est subiectum principii. ex 
          <lb ed="#L" n="21"/>cuius notitia cognoscuntur omnia pertinentia ad scientiam 
          <lb ed="#L" n="22"/>et ipsa non cognoscitur ex aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e268">
          ⁋ Contra istam
          opi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nionem: probo quod non sit de ratione subiecti continere 
          <lb ed="#L" n="24"/>virtualiter notitiam passionis. Secundo quod nec est de ratio 
          <lb ed="#L" n="25"/>ne subiecti continere virtualiter passionem Primum 
          <lb ed="#L" n="26"/>probo sic. non minus virtualiter nec minus perfecte
          com<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tinet causa efficiens effectum suum quam subiectum suam 
          pas<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sionem: sed non obstante tali continentia: notitia
          cau<lb ed="#L" n="29" break="no"/>se non continet virtualiter notitiam sui effectus: ergo non 
          <lb ed="#L" n="30"/>obstante quod subiectum contineret suam passione: no 
          <lb ed="#L" n="31"/>titia subiecti non contineret notitiam passionis sue 
          <lb ed="#L" n="32"/>maior est manifesta. quia inter omnens continentias quando 
          <lb ed="#L" n="33"/>res contenta totaliter et realiter distinguitur a continente: 
          <lb ed="#L" n="34"/>illa est perfectior quae est cause efficientis respectu 
          effe<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctus: vel continetia causae finalis. quia illa quae est 
          mate<lb ed="#L" n="36" break="no"/>rialis est imperfectior. similiter illa sola competit deo. mi 
          <lb ed="#L" n="37"/>nor est manifesta: quia secundum istum ad distinctas
          quid<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ditates cognoscendas requiruntur distincte rationes 
          <lb ed="#L" n="39"/>cognoscendi. ergo notitia distincta vnius quidditatis 
          <lb ed="#L" n="40"/>sine ratione cognoscendi propria respectu alterius quid 
          <lb ed="#L" n="41"/>ditatis: non sufficit ad cognoscendum aliam
          quiddi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e315">
          ⁋ Si dicitur: quod tunc requiruntur distincte rationes 
          <lb ed="#L" n="43"/>cognoscendi respectu distinctarum quidditatum. quando 
          <lb ed="#L" n="44"/>vna non continet virtualiter in alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e322">
          ⁋ Contra. tunc 
          <lb ed="#L" n="45"/>ad distincte cognoscendum omnes quidditates inferio 
          <lb ed="#L" n="46"/>res sufficeret distincta ratio cognoscendi ipsum solem. 
          <lb ed="#L" n="47"/>quia sol continet virtualiter omnes istas quidditates. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e331">
          <lb ed="#L" n="48"/>⁋ Si dicatur quod non sufficit: quia sol non est causa totalis 
          <lb ed="#L" n="49"/>istorum inferiorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e338">
          ⁋ Contra si sic. ergo requiritur alia 
          cau<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sa ad hoc quod distincte cognoscatur effectus: cum ergo 
          <lb ed="#L" n="51"/>eodem modo subiectum non semper sit causa totalis passionis 
          <lb ed="#L" n="52"/>non sufficit distincta notitia subiecti ad
          haben<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dum distinctam notitiam passionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e349">
          ⁋ Si dicatur aliter: quod 
          <lb ed="#L" n="54"/>passionis ad subiectum sunt plres dependentie et inti 
          <lb ed="#L" n="55"/>niores quam effectus ad suam causam: et ideo notitia subie 
          <!--100.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 49-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>cti sufficit: non notitia sue cause
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e365">
          ⁋ Contra. aliquando 
          <lb ed="#L" n="57"/>passio non dependet nisi sicut accidens a suo 
          subie<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cto: sed illa est imperfectior quam dependentia effectus ad  
          <lb ed="#L" n="59"/>causam efficientem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e375">
          ⁋ Preterea secundum istum doctorem in 
          re<lb ed="#L" n="60" break="no"/>pertorio perisiensi. qu iest quando aliqua respiciuntur ab aliqua 
          <lb ed="#L" n="61"/>potentia vel ab habitu: ita quod quodlibet illorum per 
          <lb ed="#L" n="62"/>suam rationem formalem natum est respici a potentia tali 
          <lb ed="#L" n="63"/>vel habitu. ibi nullum eorum est primum obiectum poten 
          <lb ed="#L" n="64"/>tie primitate virtutis: ergo ibi notitia vnius non conti 
          <lb ed="#L" n="65"/>net notitiam alterius: sed subiectum et passio frequent 
          <lb ed="#L" n="66"/>sic se habent quod sunt distincte res secundum eum. quod patet: quia 
          ali<lb ed="#L" n="67" break="no"/>bi probat iste doctor quod subiectum est causa efficiens sue 
          <lb ed="#L" n="68"/>passionis. aliter enim proposito non esset neccessaria: sed quaelibet res 
          <lb ed="#L" n="69"/>absoluta distincta per rationem suam formalem est motiua 
          <lb ed="#L" n="70"/>intellectus: quia quando aliquod est primum obiectum adequatum 
          <lb ed="#L" n="71"/>potentie quodlibet contentum est motiuum illius potentie: 
          <lb ed="#L" n="72"/>sed obiectum adequatum intellectus est ens: ergo quaelibet res 
          <lb ed="#L" n="73"/>est per se motiua intellectus: ergo nulla res est primum 
          obie<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctum primitate virtutis respectu alterius. Confirmatur 
          <lb ed="#L" n="75"/>quia quod est motiuum sensus habet virtutem mouendi intellectum 
          <lb ed="#L" n="76"/>qui est in potentia ad intellectionem: sed accidens est
          mo<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tiuum vitute propria ipsius sensus: ergo etc. Similiter illa res 
          <lb ed="#L" n="78"/>absoluta posset fieri sine subiecto: et per consequens pos 
          <lb ed="#L" n="79"/>set intuitiue videri: et tamen tunc non haberetur: notitia 
          <lb ed="#L" n="80"/>subiecti. ergo illa passio est per se motiua intellectus: es 
          <lb ed="#L" n="81"/>per consequens notitia vnius non continet notitiam alterius. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e425">
          <lb ed="#L" n="82"/>⁋ Istam ratio confirmatur per philosophum primo poste. quod 
          deficien<lb ed="#L" n="83" break="no"/>te sensu deficit scientia secundum illum sensum: sed aliquando 
          obie<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ctum vnius sensus est causa obiecti alterius sensus: sicut 
          <lb ed="#L" n="85"/>secundum multos et videtur intentio philosophi qualitates tangibiles 
          <lb ed="#L" n="86"/>quae sunt obiecta sensus tactus sunt causae colorum et
          sapo<lb ed="#L" n="87" break="no"/>rum: ergo quantumcumque haberetur perfecta notitia de
          tangi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>bilibus. si deficeret sensus visus non posset haberi 
          <lb ed="#L" n="89"/>notitia de coloribus. ergo notitia causae non continet virtu 
          <lb ed="#L" n="90"/>aliter notitiam sui effectus. Et eodem modo quamuis iste 
          qua<lb ed="#L" n="91" break="no"/>litates tangibiles essent subiecta aliarum qualitatum 
          <lb ed="#L" n="92"/>et ille essent passiones earum: adhuc deficiente sensu 
          <lb ed="#L" n="93"/>visus non cognoscerentur: ergo notitia subiecti non est 
          <lb ed="#L" n="94"/>sufficiens ad cognoscendu passionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e456">
          ⁋ Secundo
          ar<lb ed="#L" n="95" break="no"/>guo sic. secundum principia istius: quod continet perfectam
          no<lb ed="#L" n="96" break="no"/>titiam alicuius continm eius notitiam imperfecta: sed notitia 
          <lb ed="#L" n="97"/>subiecti non continet notitiam imperfectissimam ipsius 
          <lb ed="#L" n="98"/>passionis: quia non continet quid nominis: quia tunc non esset
          pri<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cognitio: ergo nullam notitiam passionis continet
          sub<lb ed="#L" n="100" break="no"/>iectum virtualiter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e472">
          ⁋ Tertio arguo sic. continentia vir 
          <lb ed="#L" n="101"/>tualis notitie conclusionis maxime attribuenda est
          me<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dio: sed subiectum non est medium. ergo subiectum non
          conti<lb ed="#L" n="103" break="no"/>net primo virutualiter notitiam conclusionis. maior est 
          ma<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nifesta: quia medium et causa idem sunt ii. poste. sed
          continen<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tia virtualis maxime attribuitur causae. Similiter possibile 
          <lb ed="#L" n="106"/>est habere distinctam notitiam subiecti: et tamen ignorare
          pas<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sionem sibi inesse propter ignorantiam sue cause exrinsece 
          <lb ed="#L" n="108"/>puta possibile est intelligere abstractiue lunam. et 
          <lb ed="#L" n="109"/>tamen ignorare an eclipsetur: quia nescitur an terra inter 
          <lb ed="#L" n="110"/>ponatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e496">
          ⁋ Si dicatur quod medium est diffinitio subie¬ 
          <!--101.xml-->
          <pb ed="#L" n="49-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>cti. et per consequens est subiectum realiter: et ita. si continentia 
          <lb ed="#L" n="2"/>virtualiter attribuitur medio attribuenda est etiam 
          <lb ed="#L" n="3"/>subiecto
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e512">
          ⁋ Contra. medium est causa inherentie 
          passio<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nis ad subiectum secundum istos. sed causa illius inherentie est 
          <lb ed="#L" n="5"/>frequentur causa extrinseca quae distinguitur realiter a 
          sub<lb ed="#L" n="6" break="no"/>iecto. patet in exemplo adducto. ergo continentia virtua 
          <lb ed="#L" n="7"/>lis magis attribuitur alteri quam subiecto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e524">
          ⁋ 
          Confir<lb ed="#L" n="8" break="no"/>matur. quia secundum philosophum id est phisicorum. et libro posteriorum in 
          <lb ed="#L" n="9"/>diuersis locis. notitia rei dependet ex notitia 
          <lb ed="#L" n="10"/>omnium suarum causarum. qualiter tamen hoc sit
          intelligen<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dum patebit postea. ergo notitia passionis non tantum 
          <lb ed="#L" n="12"/>depedet ex notitia subiecti: sed ex notitia aliarum 
          <lb ed="#L" n="13"/>causarum. igitur subiectum non primo continet passionem. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e540">
          <lb ed="#L" n="14"/>⁋ Quarto arguo sic. secundum istum doctorem: nihil ducit 
          <lb ed="#L" n="15"/>in cognitionem alterius nisi quod continet ipsum vir 
          <lb ed="#L" n="16"/>tualit vel essentialiter. sed multe sunt passiones re 
          <lb ed="#L" n="17"/>spectiue vel connotatiue secundum alium modum 
          loquen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>di: quai nullo modo possunt cognosci nisi prius cognito 
          <lb ed="#L" n="19"/>aliquo quod non contiuetur in subiecto nec virtualiter 
          <lb ed="#L" n="20"/>nec essentialiter. ergo notitia subiecti non continet no 
          <lb ed="#L" n="21"/>titiam illarum passionum. quia non continet virtualitur no 
          <lb ed="#L" n="22"/>titiam illorum que praesupponuntur notitie passionum. 
          <lb ed="#L" n="23"/>Minor patet. quia esse beatificabile est passio crea 
          <lb ed="#L" n="24"/>ture rationalis. et ista passio nullo modo potest 
          cogno<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sci nisi cognita beatitudine: quia si sit respectiua 
          <lb ed="#L" n="26"/>cum notitia illius respectus dependeat ex notitia 
          <lb ed="#L" n="27"/>sui termini. oportet quod terminus praecognoscatur. eo 
          <lb ed="#L" n="28"/>dem modo si sit connotatiua. Similiter esse creabile est 
          <lb ed="#L" n="29"/>passio creature. Similiter posse habere caritatem est 
          <lb ed="#L" n="30"/>passio creature rationalis. et similiter esse informabile 
          <lb ed="#L" n="31"/>est passio materie. et tamen forma caritas. beatitudo. 
          <lb ed="#L" n="32"/>et huiusmodi quae sunt vel termini istarum passionum vel 
          <lb ed="#L" n="33"/>connotantur per istas passiones. non continentur in istis 
          <lb ed="#L" n="34"/>subiectis. nec virtualiter. nec essentialiter. et per consequens no 
          <lb ed="#L" n="35"/>titia ipsorum non causatur a notitia subiecti. nec per 
          <lb ed="#L" n="36"/>consequens istarum passionum quibus notitia ipsorum
          praesuppo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e595">
          ⁋ Si instetur conclusio istam rationem. quod iste non sunt passio 
          <lb ed="#L" n="38"/>nes proprie loquendo. quia semper subiectum est perfectius 
          <lb ed="#L" n="39"/>sua passione. ita non est hic. Similiter subiectum est causa 
          <lb ed="#L" n="40"/>sue passionis efficiens. ita non est hoc. hoc non valet 
          <lb ed="#L" n="41"/>qui ille propositiones cum sint neccessarie oportet quod sint per se prino 
          <lb ed="#L" n="42"/>modo: vel secundo modo. sicut fuit declaratum in vna quaestioe 
          <lb ed="#L" n="43"/>sed non sunt per se primo modo. ergo secundo modo. et per consequens
          praedi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>catum est passio subiecti. non tamen oportet quod semper sit propria 
          <lb ed="#L" n="45"/>passio. Et quando dicitur quod subiectum non est imperfectius sua 
          <lb ed="#L" n="46"/>passione. dico quod siue passio in se sit perfectior siue 
          <lb ed="#L" n="47"/>imperfectior. aliquando aliquid importatum per passionem est 
          <lb ed="#L" n="48"/>perfectius ipso subiecto. sicut est in proposito. et ita cum 
          <lb ed="#L" n="49"/>notitia imperfectioris non contineat virtualiter
          noti<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tiam perfectioris. secundum istos. sequitur quod subiectum non 
          con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tinet virtualiter notitiam illius importati per passionem. 
          <lb ed="#L" n="52"/>nec per consequens notitiam passionis. Et quando dicitur quod
          subie<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctu est causa efficiens sue passionis. hoc ondetur postea esse 
          <lb ed="#L" n="54"/>filuatum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e634">
          ⁋ Si dicatur aliter quod sufficit cognoscere illud  
          <lb ed="#L" n="55"/>importatum per passionem in communi conceptu sibi et aliis. et 
          <!--101.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 49-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>talem notitiam consusam illam continet virtualiter 
          <lb ed="#L" n="57"/>prim subiectum: et ita notitiam passionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e650">
          ⁋ Contra. Itupugnatio 
          <lb ed="#L" n="58"/>non tantum sunt iste passiones vt important aliquid in communi: sed 
          <lb ed="#L" n="59"/>vt important aliquid in particulari: sicut esse creabile a 
          <lb ed="#L" n="60"/>tribus suppositis subsistentibus in vna natura: et tame 
          <lb ed="#L" n="61"/>iste passiones numquam possunt cognosci virtute subiecti 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e661">
          <lb ed="#L" n="62"/>⁋ Quinto arguo sic. si subiectum sic contineret praedi 
          <lb ed="#L" n="63"/>catum etc. sequitur quod cognito aliquo subiecto quaelibet 
          <lb ed="#L" n="64"/>passio posset de eo euidenter cognosci: concluso est 
          <lb ed="#L" n="65"/>simpliciter falsa. consequentia patet. quia posset haberi notitia 
          <lb ed="#L" n="66"/>passionis virtute notitie subiecti: et hiis habitis 
          <lb ed="#L" n="67"/>posset haberi notitia praemissarum: et tandem notitia 
          <lb ed="#L" n="68"/>conclusionis. st alsitas consequentur patet: quia si sic omns 
          <lb ed="#L" n="69"/>tales essent euidenter cognoscibiles. anima
          intellecti<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ua est beatificabilis: homo potest videre diuinam essentiam 
          <lb ed="#L" n="71"/>potest habere caritatem quae tamen non possunt cognosci natura 
          <lb ed="#L" n="72"/>liter: sed tantum supenaturaliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e688">
          ⁋ Si dicitur sicut dicit iste
          do<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ctor: quod anima vel potentia intellectiua non est nob
          na<lb ed="#L" n="74" break="no"/>turaliter cognoscibilis sub illa ratione propria et spaciali sub 
          <lb ed="#L" n="75"/>quai ad talem finem ordinatur: et sub quae est gratie capax 
          confir<lb ed="#L" n="76" break="no"/>mate. et sic de aliis. non enim cognoscitur a nobis anima 
          <lb ed="#L" n="77"/>nec natura nostra pro statu isto nisi sub ratione aliqua 
          ge<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nerali abstrahibili a sensibilibus sub qua non
          ordi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>natur ad beatitudinem: nec ad visionem diuine essen 
          <lb ed="#L" n="80"/>tie. et ideo iste passiones non possunt a nobis
          cognosci<lb ed="#L" n="81" break="no"/>virtute notitie subiecti nobis possibilis pro statu 
          <lb ed="#L" n="82"/>isto
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e712">
          ⁋ Contra. anima nostra sub illa ratione est naturaliter con 
          <lb ed="#L" n="83"/>gnoscibilis vel a se vel ab aliqua alia natura
          intel<lb ed="#L" n="84" break="no"/>lectuali: et tamen ille finis a nulla natura intellectu 
          <lb ed="#L" n="85"/>ali est naturaliter cognoscibilis. Similiter esse perpetuabile in 
          <lb ed="#L" n="86"/>infinitum: est passio istorum inferiorum: et tamen non potest 
          eui<lb ed="#L" n="87" break="no"/>denter cognosci quantumcumque subiecta distincte
          co<lb ed="#L" n="88" break="no"/>gnoscantur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e728">
          ⁋ Preterea ista accidentia secundum istum
          di<lb ed="#L" n="89" break="no"/>stincte cognoscuntur a nobis pro statu isto. et tamen
          de<lb ed="#L" n="90" break="no"/>pedentia sui ad substantiam non potest cognosci in parti 
          <lb ed="#L" n="91"/>culari sicut nec substantia ipsa a quae dependet secundum istum 
          <lb ed="#L" n="92"/>doctorem. Similiter ex istis accidentibus quantumcunque co 
          <lb ed="#L" n="93"/>gnoscantur distincte et in particulari: non possunt in particula 
          <lb ed="#L" n="94"/>ri cognosci omns sue causae: et ita videtur sates manifestum 
          <lb ed="#L" n="95"/>quod multe sunt passiones creaturarum quae non possunt 
          natu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>raliter cognosci quantumcumque subiecta earum cognoscam 
          <lb ed="#L" n="97"/>tur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e750">
          ⁋ Sexto arguo. si sic. ergo quaelibet passio estis est 
          <lb ed="#L" n="98"/>per se nota de ente. consequens fallum: probatio consequentie 
          <lb ed="#L" n="99"/>qui si subiectum sic continet praedicatum: ergo quaelibet propositio 
          <lb ed="#L" n="100"/>talis enuntians passiones entem de ente esset nota ex no 
          <lb ed="#L" n="101"/>titia termiorum: quia cognito subiecto distincte et potest 
          <lb ed="#L" n="102"/>dicato statim scitur propositio. per te: sed ens non potest
          cogno<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sci nisi distincte: quia est simpliciter simplex. per te: ergo
          quaeli<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bet talis propositio esset per se nota. Similiter accipio vnam 
          ta<lb ed="#L" n="105" break="no"/>lem propositione: aut ipsa est nota ex terminis aut non. Si 
          <lb ed="#L" n="106"/>sic habentur propositum. Si non: ergo notitia distincta 
          sub<lb ed="#L" n="107" break="no"/>iecti non continet virtualiter primo notitiam passionis: sed 
          <lb ed="#L" n="108"/>requiritur aliquid aliud quod continet illam notitiam saltem per 
          <lb ed="#L" n="109"/>ticularitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e779">
          ⁋ Si dicatur quod est vna passio prior quan 
          <lb ed="#L" n="110"/>continet ens vtualiter. et illa continet passionem poste 
          <!--102.xml-->
          <pb ed="#L" n="50-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>fiorem. et ideo sine ea non potest alia cognosci virtute 
          <lb ed="#L" n="2"/>notitie entis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e795">
          ⁋ Contra. tum expositionis quod continet ver 
          <lb ed="#L" n="3"/>tualiter omni alio per impossibile circumscripto. ergo
          cir<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cumscripta illa passione quam ponis priorem adhuc 
          <lb ed="#L" n="5"/>continebit virtualitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e805">
          ⁋ Preterea. salte sequitur illud 
          <lb ed="#L" n="6"/>quod a nobis pro statu isto omnes passiones entum possun 
          <lb ed="#L" n="7"/>euidenter cognosci de ente. quia habita notitia enum 
          <lb ed="#L" n="8"/>quae non potest esse nisi distincta secundum istos. statim habetur 
          <lb ed="#L" n="9"/>notitia prime passionis. et per consequens notitia secunde 
          pas<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sionis et tertie et quarte. et sic de omnibus aliis. sed illud  
          <lb ed="#L" n="11"/>est manifeste sfiltum. quia non potest a nobis euidenter 
          <lb ed="#L" n="12"/>cognosci quod omne ens est a nobis cognoscibile in 
          <lb ed="#L" n="13"/>tuitiue. et sic de multis. etiam secundum istum doctorem. ergo 
          <lb ed="#L" n="14"/>etc. Si dicatur ad omnia illa quod non intelligit ista 
          opi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nio quod notitia inconplexa subiecti sit causa notitie 
          <lb ed="#L" n="16"/>incoplexe passionis. sed intelligit de notitia
          comple<lb ed="#L" n="17" break="no"/>xa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e834">
          ⁋ Contra. hoc non videtur esse intentio suam. quia in prima 
          <lb ed="#L" n="18"/>ratione sua dicit quod conclusiones continentur in principiis 
          <lb ed="#L" n="19"/>et certum est quod illa sola continentia est illa quae est inter 
          <lb ed="#L" n="20"/>complexa. postea autem dicit quod propositiones continentur in 
          <lb ed="#L" n="21"/>terminis. et quod terminus praedicatus in subiecto. ergo in 
          <lb ed="#L" n="22"/>isto processu intelligit quod notitia inconplexa
          conti<lb ed="#L" n="23" break="no"/>net notitiam incomplexam. Similiter hoc patet per expositio 
          <lb ed="#L" n="24"/>nem ipsius de primo continere. quia dicit illud primo
          com<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tinere quod sic cotinet quod ab aliis non dependet in 
          <lb ed="#L" n="26"/>continendo. sed omnia alia ab ipso. sed hoc non posset verum 
          <lb ed="#L" n="27"/>esse nisi ipsum subiectum continet notitiam
          incomple<lb ed="#L" n="28" break="no"/>xam passionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e860">
          ⁋ Preterea. hoc patet per secundam rationem suam 
          <lb ed="#L" n="29"/>qui ibi accipit quod subiectum est causa adequata totius 
          <lb ed="#L" n="30"/>habitus. ergo est causa notitie incomplexe passionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e867">
          ⁋ Si 
          <lb ed="#L" n="31"/>militer arguo per rationem suam aliam. quia in essentialiter ordi 
          <lb ed="#L" n="32"/>natis cotingit stare ad vnum primum. sed notitie iste 
          <lb ed="#L" n="33"/>incomplexe ordinantur essentialiter secundum eum. ergo est prima 
          <lb ed="#L" n="34"/>contines aliam. Similiter hoc patet per exemplum suum ibidem. quia 
          <lb ed="#L" n="35"/>dicit quod ysocheles continet omnes passiones trianguli 
          <lb ed="#L" n="36"/>ergo triagulus quod est quoddam incomplexum continet
          ver<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tualit suas passiones.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e885">
          ⁋ Preterea. in diuersis locis 
          <lb ed="#L" n="38"/>accipit istam propositionem. quod obiectum quodcumque cum
          intel<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lectu agente vel possibili cooperante secundum vltimum ver 
          <lb ed="#L" n="40"/>tutis sue facit sicut effectum adequatum conceptum 
          <lb ed="#L" n="41"/>suum proprium. et conceptum omnium essentialiter vel virtualiter 
          <lb ed="#L" n="42"/>inclusorum in eo: sed non facit conceptum aliorum
          inclu<lb ed="#L" n="43" break="no"/>sorum essentialiter per discursum qualis est inter complexa. ergo 
          <lb ed="#L" n="44"/>nec aliorum virtaliter inclusorum. Et quod intelligat de 
          <lb ed="#L" n="45"/>notitia incomplexa respectu notitie incomplexe: et 
          <lb ed="#L" n="46"/>non respectu complexe patet. quia talis continentia semper est 
          <lb ed="#L" n="47"/>per discursum vel per consequentiam aliquam. sed ipse vult
          ibiden<lb ed="#L" n="48" break="no"/>quod virtualiter inclusa in aliquo subiecto non cognoscum 
          <lb ed="#L" n="49"/>tur ex illo subiecto per discursum. Unde dicit
          ibiden<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sic. praeter conceptum suum proprium adequatum et inclusa 
          <lb ed="#L" n="51"/>in ipso altero dictorum modorum nihil potest
          cognosci<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ex subiecto nisi per discursum. sed discursus
          praesuppo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nit cognitione simplid ad quod discurritur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e922">
          ⁋ Preter 
          <lb ed="#L" n="54"/>ea. ibidem immediate accipit istam propositionem. nullum 
          <lb ed="#L" n="55"/>subiectum facit in aliquo intellectu conceptum sim¬ 
          <!--102.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 50-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>plicem proprium sibi: et conceptum simplicem alterius 
          ob<lb ed="#L" n="57" break="no"/>iecti: nisi contineat illud aliud obiectum essentialiter 
          <lb ed="#L" n="58"/>vel virtualiter: ergo secundum eum subiectum facit conceptum 
          <lb ed="#L" n="59"/>simplicem illius quod virutualiter includit in eo: sed conceptus 
          <lb ed="#L" n="60"/>simplex vel est notitia incomplexa vel cognoscitur no 
          <lb ed="#L" n="61"/>titia incomplexa. Contra secundum quod subiectum non sem. 
          <lb ed="#L" n="62"/>per includat virtualiter ipsam passionem: quia si sic: hoc 
          <lb ed="#L" n="63"/>non est nisi vel quia causat aliquam rem realiter distinctam 
          si<lb ed="#L" n="64" break="no"/>bi inherentem vel quia causat conceptum istius rei. Non 
          <lb ed="#L" n="65"/>potest dici secundo modo: quia numquam potest causare conceptu rei 
          <lb ed="#L" n="66"/>nisi causet notitiam rei sed non est causa notitie sicut proba 
          <lb ed="#L" n="67"/>tum est ergo nec conceptus. nec potest dici primo modo quia semper 
          pas<lb ed="#L" n="68" break="no"/>siones ille non sunt res absolute realiter distincte secundu 
          <lb ed="#L" n="69"/>istos: quia creatiuum: verum bonum: et huiusmodi sunt passio. 
          <lb ed="#L" n="70"/>nes aliquorum: et tamen non sunt res ab eis distincte. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e969">
          <lb ed="#L" n="71"/>⁋ Preterea aliquando passio importat aliquid perfectius 
          <lb ed="#L" n="72"/>subiecto: sicut esse in potentia ad formam: quae est perfectior 
          <lb ed="#L" n="73"/>ipsa materiam: sed perfectius isto modo non continetur in 
          imper<lb ed="#L" n="74" break="no"/>fectiori: tunc enim notitia imperfectioris contineret. 
          <lb ed="#L" n="75"/>virtualiter notitiam perfectioris conclusio eos.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e982">
          ⁋ Ideo
          quam<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tum ad istum articulu dico primo quod vniversaliter nunquam
          noti<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tia vnius rei extra incomplexa est causa sufficies etiam 
          <lb ed="#L" n="78"/>qui intellectu. respectu prime notitie incomplexe 
          <lb ed="#L" n="79"/>alterius rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e993">
          ⁋ Secundo quod subiectum non semper continer 
          <lb ed="#L" n="80"/>irtualiter: suam passione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e998">
          ⁋ Tertio quod non semper
          noti<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tia distincta subiecti incomplexa et notitia 
          distin<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cta passionis sufficiunt ad notitiam propositionis 
          compo<lb ed="#L" n="83" break="no"/>site ex illo subiecto et ista passione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1007">
          ⁋ Quarto 
          <lb ed="#L" n="84"/>ostendam quid sit de ratione subiecti primi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1012">
          ⁋ Primum
          de<lb ed="#L" n="85" break="no"/>claratur per experientiam: quia quaelibet experitur in se quod 
          quan<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tumcumque cognoscat intuitiue et perfecte aliquam rem 
          <lb ed="#L" n="87"/>numquam per hoc cognoscit aliam rem nisi prehabenat
          noti<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tiam illius alterius rei. Uerbi gratia si cognoscam ista
          in<lb ed="#L" n="89" break="no"/>feriora: et numquam vidissem corpora superiora: nullam no 
          <lb ed="#L" n="90"/>titiam haberem de sole et luna et stellis et huiusmodi
          cor<lb ed="#L" n="91" break="no"/>poribus. Et ratio est: quia omnis notitia abstractiua ali 
          <lb ed="#L" n="92"/>cuius rei in se: vel notitia simplex propria alicuius rei 
          <lb ed="#L" n="93"/>naturaliter loquendo praesupponit notitiam intuitiuam 
          <lb ed="#L" n="94"/>eiusdem rei. sed notitia intuitiua alicuius rei numquam potest 
          <lb ed="#L" n="95"/>haberi naturaliter nisi effectiue vel mediate vel 
          immedi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ate ab illa re: ergo nec notitia abstractiua
          eiusdem<lb ed="#L" n="97" break="no"/>et per consequens nulla. maior patet et maxime de notitia
          ac<lb ed="#L" n="98" break="no"/>quisita quamuis aliter posset fieri per diuinam potentiam: quia 
          <lb ed="#L" n="99"/>sic argutum est. inter causam et effectum est ordo et
          depe<lb ed="#L" n="100" break="no"/>dentia maxime essentialis: et tamen ibi notitia
          incomple<lb ed="#L" n="101" break="no"/>xa vnius rei non continet notitiam incomplexam alterius 
          <lb ed="#L" n="102"/>rei: et hoc etiam quaelibet in se experitur: quia quantucumque
          perfe<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cte cognoscat aliquam rem numquam cogitabit
          cogi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tatione simplici et propria de alia re: quam nunquam 
          <lb ed="#L" n="105"/>prius apprehendit nec per sensum nec per intellectum. sicut si 
          <lb ed="#L" n="106"/>aliquis intuitiue videret substantiam: numquam per hoc
          distin<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cte cognosceret aliquod accidens in particulari. Si 
          <lb ed="#L" n="108"/>dicitur quod si subiectum cognosceretur secundum omne suum esse quod 
          <lb ed="#L" n="109"/>tunc cognoscerentur omns passiones: puta si
          cogno<lb ed="#L" n="110" break="no"/>sceretur secundum esse secundum quod est subiectum istius passionis con 
          <!--103.xml-->
          <pb ed="#L" n="50-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>gnosceretur ista passio. et sic de aliis. Similiter si 
          <lb ed="#L" n="2"/>cognosceretur causa sub ratione causae etiam cognosce 
          <lb ed="#L" n="3"/>retur effectus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1085">
          ⁋ Primum istorum nihil valet. quia quaero 
          <lb ed="#L" n="4"/>de illis rationib. aut dicut aliquid a parte rei. aut 
          ni<lb ed="#L" n="5" break="no"/>hil. si nihil. ergo sine illis potest subiectum distincte et 
          <lb ed="#L" n="6"/>perfecte cognosci. si aliquid. aut ergo dicunt
          quiddi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tate rei. aut partem quidditatis. aut aliquid sibi
          acci<lb ed="#L" n="8" break="no"/>dentale. Si primo modo habetur propositum. quia tota quid  
          <lb ed="#L" n="9"/>ditas rei potest cognosci sine notitia cuiuscunque 
          <lb ed="#L" n="10"/>passionis. Si secundo modo dicatur illa esse vel rationes 
          <lb ed="#L" n="11"/>erunt quedam passiones illius rei. et per consequens dicere. quod 
          <lb ed="#L" n="12"/>si cognosceretur secundum omnia sua esse: vel omnes suas
          ro<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nes. est dicere. quod si cognosceretur subiectum cui 
          <lb ed="#L" n="14"/>suis passionibus cognoscerentur passiones.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1111">
          ⁋ Similiter 
          <lb ed="#L" n="15"/>cognoscere aliquid inquantum est subiectum
          passio<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nis neccessario praesupponit notitiam passionis. ergo sic
          co<lb ed="#L" n="17" break="no"/>gnoscere subiectum non est causa notitie passionis. sed 
          <lb ed="#L" n="18"/>magis effectus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1122">
          ⁋ Ex isto patet. quod idem subiectum sub 
          <lb ed="#L" n="19"/>eadem ratione a parte subiecti. quae ratio debet praesupponi 
          <lb ed="#L" n="20"/>passioni. potest esse subiectum diuersarum passionum 
          <lb ed="#L" n="21"/>sicut idem sub eadem ratione a parte subiecti potest esse 
          sub<lb ed="#L" n="22" break="no"/>iectum diuersorum accidentium. quamuis propter
          diuersita<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tem accidentium consequantur diuerse denominationes. sed 
          <lb ed="#L" n="24"/>illa sic denominantia magis habebunt rationem passio 
          <lb ed="#L" n="25"/>num quam subiectorum. Uerbi gratia. sub eadem ratione a
          par<lb ed="#L" n="26" break="no"/>te subiecti est infrigidabile et calefactibile. ita 
          <lb ed="#L" n="27"/>quod istis rationibus quae sunt calefactibile et
          infrigida<lb ed="#L" n="28" break="no"/>bile nulla distinctio praesupponitur a parte subiecti. 
          <lb ed="#L" n="29"/>et sic declaratum est in alia quaestione calefactibile 
          <lb ed="#L" n="30"/>et infrigidabile et huiusmodi cum praedicentur neccessario de 
          <lb ed="#L" n="31"/>eodem. et per consequens primo modo vel secundo modo dicendi per se. 
          <lb ed="#L" n="32"/>et non primo modo: sed secundo modo. oportet quod sint passiones. 
          <lb ed="#L" n="33"/>et ita est de mobili. de quanto. et omnibus huiusmodi
          re<lb ed="#L" n="34" break="no"/>spectu substantie. quia ille rationes sunt propter quas
          mul<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ti ponunt quod de eodem subiecto sub alia et alia ratione 
          <lb ed="#L" n="36"/>sunt distincte scientie illius subiecti. sicut de
          corpo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>re inquantum est mobile est scientia naturalis. de
          cor<lb ed="#L" n="38" break="no"/>pore inquantum est quantum est mathe. quia iste rationes 
          <lb ed="#L" n="39"/>scilicet esse mobile. et esse quantum sunt passiones
          cor<lb ed="#L" n="40" break="no"/>poris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1172">
          ⁋ Et ex isto sequitur. quod propter distinctionem 
          <lb ed="#L" n="41"/>passionum sine omni distinctione a parte subiecti possunt 
          <lb ed="#L" n="42"/>esse distincte scientie de eodem subiecto. et per consequens scientia 
          <lb ed="#L" n="43"/>illa dependet equaliter a passione sicut a subiecto. et ita 
          <lb ed="#L" n="44"/>continetur virtualit modo suo in passione sicut in 
          sub<lb ed="#L" n="45" break="no"/>iecto suo. et ita subiectum non primo continet scientiam 
          <lb ed="#L" n="46"/>qui dependet in continendo a passione
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1188">
          ⁋ Secundum non 
          va<lb ed="#L" n="47" break="no"/>let. quia cognoscere causam sub ratione cause praesupponit 
          <lb ed="#L" n="48"/>notitiam illius rei quae est effectus. quia secundum eos causa inquantum 
          <lb ed="#L" n="49"/>causa dicit respectu. sed respectus praesupponit notitiam 
          <lb ed="#L" n="50"/>tam fundamenti quam termini. ergo illa notitia non est causa 
          <lb ed="#L" n="51"/>notitie effectus. sed magis econuerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1201">
          ⁋ Similiter sicut: qua 
          <lb ed="#L" n="52"/>cognoscit causam sub ratione causae cognoscit effectum. 
          <lb ed="#L" n="53"/>ita quae cognoscit effectum sub ratione effectus
          cogno<lb ed="#L" n="54" break="no"/>scti causam. ergo propter hoc non plus continet virtualiter
          noti<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tia causae notitiam effectus quam ecouerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1213">
          ⁋ Similiter quaelibet 
          <!--103.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 50-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>res habet tales rationes respectu omnium rerum: quia non est 
          <lb ed="#L" n="57"/>aliqua res ad quam non habeat certum excessum in perfe 
          <lb ed="#L" n="58"/>ctios: ita quod excedat vel excedatur. et per consequens non potest 
          <lb ed="#L" n="59"/>cognosci sub talibus esse nisi omnia cognoscantur: et ita 
          <lb ed="#L" n="60"/>quaelibet res notitiam omnium virutualiter contineret.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1233">
          ⁋ Si 
          di<lb ed="#L" n="61" break="no"/>catur sicut aliqui dicunt: quod cognitionem proprietatis
          conti<lb ed="#L" n="62" break="no"/>neri virtualiter in aliquo potest intelligi triplicitur. vel 
          <lb ed="#L" n="63"/>tantum sicut in causa efficiente: vel sicut in obiecto repraesentante: 
          <lb ed="#L" n="64"/>vel sicut in subiecto immediate continente talem
          pas<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sionem quae de illo subiecto neccessario dicitur. Illud quod 
          con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tinetur duobus modis primis virtualiter in aliquo non 
          <lb ed="#L" n="67"/>pertinet neccessario ad scientiam de illo: sed illud quod continetur 
          <lb ed="#L" n="68"/>tertio modo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1253">
          ⁋ Sed istud non videtur esse ad propositum: quia 
          <lb ed="#L" n="69"/>tunc subiectum continere virtualiter notitiam passionis 
          <lb ed="#L" n="70"/>non est aliud quam subiectum continere virtualiter
          passio<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nem: sed subiectum potest continere virtualitur passionem 
          <lb ed="#L" n="72"/>quamuis non possit causare notitiam passionis: ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1264">
          <lb ed="#L" n="73"/>⁋ Secundo dico quod subiectum non continet semper virtua 
          <lb ed="#L" n="74"/>liter passionem: quia frequentur passiones sunt quodam 
          conce<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ptus respectiui secundum aliquos: vel connotatiui secundum 
          <lb ed="#L" n="76"/>alios. et imporiant aliqua quae non continentur virutaliter sub 
          <lb ed="#L" n="77"/>subiecto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1277">
          ⁋ Tertio dico quod etiam non semper notitia 
          <lb ed="#L" n="78"/>distincta subiecti et notitia distincta passionis 
          <lb ed="#L" n="79"/>immediate continent virtualiter notitiam illius propositionis 
          <lb ed="#L" n="80"/>immediate: quia secundum istum doctorem ista est immediata: 
          ca<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lor est calefactius. Nec quaerenda est alia causa quare
          ca<lb ed="#L" n="82" break="no"/>lor est calefactius nisi quia calor est calor. et tamen potest 
          <lb ed="#L" n="83"/>cognosci subiectum distincte. et similiter passio
          distin<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cte: et non ista propositio calor est calefactiuus: ergo etc. 
          Assum<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ptum patet. quia si aliquis videret calorem intuitiue per 
          intel<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lectu: et cognosceret distincte quod sol calefaceret 
          <lb ed="#L" n="87"/>ista inferiora. si numquam cognosceret per experientiam 
          <lb ed="#L" n="88"/>quod calor produceret calore: quia nullum
          calefactibi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>le esset sibi approximatum talis non plus cognoscet 
          <lb ed="#L" n="90"/>euidenter quod calor est calefactiuus: quam quod albedo est 
          pro<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ductiua albedinis. Et ita notitia distincta 
          sub<lb ed="#L" n="92" break="no"/>iecti et passionis non sufficiunt ad notitiam talis
          pro<lb ed="#L" n="93" break="no"/>rationis immediate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1314">
          ⁋ Ideo dico quod ad notitiam
          ta<lb ed="#L" n="94" break="no"/>lium veritatum frequenter requiritur notitia intuitiva 
          <lb ed="#L" n="95"/>mediante qua accipitur notitia euidens propositionis
          con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tingenter sine qua notitia euidens talis vniversalis et neccessarie 
          <lb ed="#L" n="97"/>haberi non potest sic declaratum est superius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1326">
          ⁋ Eodem modomodo est 
          <lb ed="#L" n="98"/>de homine et risibili: quia si numquam aliquis per experientiam
          co<lb ed="#L" n="99" break="no"/>gnosceret hominem ridere: nesciret vtrum homo esset 
          <lb ed="#L" n="100"/>risibilis an non
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1335">
          ⁋ Circa quartum dico: quod non est de 
          <lb ed="#L" n="101"/>ratione subiecti continere virtualiter passiones sicut 
          <lb ed="#L" n="102"/>declaratum est. nec etiam quod ab ipso denominetur et spe 
          <lb ed="#L" n="103"/>cificetur scientia: quia subiectum potest esse idem simplicitur: idem 
          <lb ed="#L" n="104"/>re et ratione: et tamen scientie esse distincte propter
          distinctio<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nem passionum. nec est de ratione subiecti quod a subiecto 
          <lb ed="#L" n="106"/>scientia habeat suam dignitatem. quia subiecto existente 
          <lb ed="#L" n="107"/>eodem. propter maiorem nobilitatem vnius passionis quam 
          <lb ed="#L" n="108"/>alterius potest vna scientia esse nobilior quam alia: sicut sci 
          <lb ed="#L" n="109"/>entia quae scio quod omnis homo est beatificabilis est nobilior 
          <lb ed="#L" n="110"/>illa quae scio quod omnis homo est risibilis. et tamen subiectum est 
          <!--104.xml-->
          <pb ed="#L" n="51-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>idem. sed vna passio est nobilior alia. Similiter
          no<lb ed="#L" n="2" break="no"/>bilior est scientia qua scio quod anima intellectiua est
          beati<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ficabilis. supposito quod hoc sci retur euidenter quam illa 
          <lb ed="#L" n="4"/>qua scio quod anima intellectiua est peccabilis. 
          posi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>to etiam quod hec esset scita scientia proprie dicta. Nec de 
          <lb ed="#L" n="6"/>ratione subiecti est quod sit primum quod occurrit 
          intelle<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ctui in illa scientia et alia sub ratione eius. quia aliquando et prius 
          <lb ed="#L" n="8"/>primitate generationis: et prius primitate perfectionis 
          <lb ed="#L" n="9"/>occurrit passio quam subiectum. quia aliquando passiones et 
          <lb ed="#L" n="10"/>sunt notiores. et sunt perfectiores. Uerbi gratia 
          <lb ed="#L" n="11"/>passiones importantes accidentia sunt notiores ipsis 
          <lb ed="#L" n="12"/>subiectis. et fere vniversaliter. actus et operationes ex quibus 
          <lb ed="#L" n="13"/>sumuntur passiones sunt notiores quam subiecta. Si 
          <lb ed="#L" n="14"/>militer forma quae importatur per passionem materie est 
          per<lb ed="#L" n="15" break="no"/>fectior ipsa materia. Et ex hoc sequitur quod non est de 
          <lb ed="#L" n="16"/>ratione subiecti quod sit primum mouens. nec quod sit prima 
          <lb ed="#L" n="17"/>ratio mouendi intellectum ad omnem notitiam ad quam 
          <lb ed="#L" n="18"/>inclinat talis habitus. Nec est de ratione subiecti 
          <lb ed="#L" n="19"/>quod eius notitia principaliter intendatur in scientia. quia 
          prin<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cipaliter intenditur notitia totius propositionis. Similiter aliquando 
          <lb ed="#L" n="21"/>subiectum eque perfecte praecognoscitur. sicut luna non 
          perfe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ctius cognoscitur quia scitur quod eclipsatur. sed aliquid aliud  
          <lb ed="#L" n="23"/>cognoscitur de ea quod prius non cognoscebatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1416">
          ⁋ Ido 
          <lb ed="#L" n="24"/>dico quod de ratione subiecti scientie non est aliud nisi quod 
          <lb ed="#L" n="25"/>subiiciatur respectu praedicati in propositione scita scientia 
          pro<lb ed="#L" n="26" break="no"/>prie dicta. ita quod vniversaliter idem et sub eadem ratione est
          subie<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ctum scientie et subiectum conclusionis scite. hoc
          declara<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tur. quia aut subiectum scientie et subiectum conclionis 
          <lb ed="#L" n="29"/>sunt idem simpliciter. et habetur propositum. aut non sunt idem 
          <lb ed="#L" n="30"/>sed hoc est impossibile. quia impossibile est scientiam haberi si 
          <lb ed="#L" n="31"/>ne notitia subiecti illius scientie. sed scientia potest haberi sine 
          <lb ed="#L" n="32"/>notitia cuiuscumque quod non est aliqua praemissarum. nec 
          <lb ed="#L" n="33"/>conclusio. nec subiectum conclusionis. nec praedicatum. nec 
          <lb ed="#L" n="34"/>medium. ergo relinquitur quod sit subiectum conclusionis. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1442">
          <lb ed="#L" n="35"/>⁋ Confirmatur. quia omne subiectum alicuius scientie aliquod in 
          <lb ed="#L" n="36"/>complexum est. sed praeter subiectum conclusionis et
          praedica<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tum nullum est incomplexum nisi medium. et non est
          praedica<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tum conclusionis nec medium. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1453">
          ⁋ Si dicatur quod ista 
          <lb ed="#L" n="39"/>ratio non procedit nisi odme scientia vnius conclusionis habita 
          <lb ed="#L" n="40"/>per vnam demonstrationem. nunc autem quaritur de subiecto 
          <lb ed="#L" n="41"/>scientie per quam sciuntur multe conclusiones. Ista instam 
          <lb ed="#L" n="42"/>tia non valet. quia quando sunt disticte scientie partiales. sicut 
          <lb ed="#L" n="43"/>subiectum cuiuslibet scientie partialis se habet ad quan 
          <lb ed="#L" n="44"/>libet scientiam partialem. ita et subiectum totius scientie
          inclu<lb ed="#L" n="45" break="no"/>dentis omnes illas scientias partiales: siue formaliter: siue 
          <lb ed="#L" n="46"/>equiualentur. si sit vnum se habet ad totam illam scientiam 
          <lb ed="#L" n="47"/>ergo sicut subiectum scientie partialis et subiectum conclusionis 
          <lb ed="#L" n="48"/>sunt simpliciter idem. ita subiectum totius scientie et
          subie<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ctum omnium conclusionum erunt simpliciter idem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1479">
          ⁋ Preterea  
          <lb ed="#L" n="50"/>secundum eos subiectum est illud de quo considerantur 
          <lb ed="#L" n="51"/>proprietates et passiones. sed tale est semper subiectum 
          <lb ed="#L" n="52"/>conclusionis vel conclusionum. ergo de ratione subiecti est quod 
          <lb ed="#L" n="53"/>sit subiectum conclusionis vel conclusionum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1491">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="54"/>illa est prima ratio subiecti. qua posita omni alio
          cir<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cumscripto aliquid potest esse subiectum. et qua non po 
          <!--104.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 51-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sita quocumque alio posito non potest esse subiectum: sed 
          <lb ed="#L" n="57"/>hoc solo posito quod aliquid sit subiectum conclusionis 
          <lb ed="#L" n="58"/>scite scientia proprie dicta vel conclusionum. omni alio 
          cir<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cumscripto. puta quod non contineat virtualiter: et sic de 
          <lb ed="#L" n="60"/>aliis conditionibus vere erit subiectum: quia ista scientia 
          <lb ed="#L" n="61"/>vere habebit aliquod subiectum. et certum est quod nullum 
          <lb ed="#L" n="62"/>potest dari nisi subiectum conclusionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1520">
          ⁋ Similiter. quaecumque 
          <lb ed="#L" n="63"/>alia conditione posita: si non sit subiectum in conclusione 
          <lb ed="#L" n="64"/>non potest esse subiectum in scientia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1527">
          ⁋ Eodem modo dico: quod 
          <lb ed="#L" n="65"/>ratio subiecti vel est ipsum subiectum conclusionis: et 
          <lb ed="#L" n="66"/>tunc ratio subiecti et subiectum sunt simpliciter idem. vel est 
          <lb ed="#L" n="67"/>pars subiecti. hoc patet. quia impossibile est habere scientiam 
          <lb ed="#L" n="68"/>ignorata ratione subiecti: sed scientia potest haberi ignorato 
          <lb ed="#L" n="69"/>illo quod non est aliquod complexum in demonstratione: nec 
          <lb ed="#L" n="70"/>terminus: nec pars termini illius demonstrationis: ergo 
          <lb ed="#L" n="71"/>oportet quod ratio subiecti vel sit complexum aliquod vel
          incon<lb ed="#L" n="72" break="no"/>plexum. vel pars incomplexi: et non potest esse complexum nec 
          <lb ed="#L" n="73"/>medium nec praedicatum. ergo est subiectum vel pars subiecti 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1549">
          <lb ed="#L" n="74"/>⁋ Confirmat. quia sicut ratio cognoscendi se habet ad
          co<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gnitionem: ita aliquo modo ratio subiecti. se habet ad 
          sci<lb ed="#L" n="76" break="no"/>entiam: sed ad cognitionem semper concurrit ratio 
          cogno<lb ed="#L" n="77" break="no"/>scendi: ergo eodem modo ad scientiam semper concurrit ratio
          sub<lb ed="#L" n="78" break="no"/>iecti: ergo ignorata vel non expressa ratione subiecti: non 
          <lb ed="#L" n="79"/>potest haberi scientia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1565">
          ⁋ Si dicatur quod quando scitur ista conclusio. 
          <lb ed="#L" n="80"/>omnis homo est susceptibilis discipline. ibi ratio subiecti 
          <lb ed="#L" n="81"/>est anima intellectiua: quia per eam competit homini hoc
          pas<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sio: et tamen anima intellectiua ibi non est subiectum nec 
          <lb ed="#L" n="83"/>pars subiecti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1576">
          ⁋ hoc non valet: quia ratio subiecti secundum quod 
          <lb ed="#L" n="84"/>modo loquimur distinguitur: et a praedicato et a medio. 
          <lb ed="#L" n="85"/>Et ideo quia anima est illud per quod conuenit hoc passio
          homi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ni: erit medium demonstradi illam passionem de
          ho<lb ed="#L" n="87" break="no"/>mine. et non ratio subiecti secundum quod loquimur de ratione 
          sub<lb ed="#L" n="88" break="no"/>iecti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1590">
          ⁋ Sed contrsao praedicta ocurrunt aliqua obiectiones. 
          <lb ed="#L" n="89"/>Prima: quia videtur quod notitia subiecti contineat
          virtu<lb ed="#L" n="90" break="no"/>aliter notitiam passionis: quia sicut aliquo se habent in enti 
          <lb ed="#L" n="91"/>tate ita se in cognoscibilitate habent: sed subiectum est 
          <lb ed="#L" n="92"/>causa entitatis passionis. ergo notitia subiecti est causa 
          <lb ed="#L" n="93"/>notitie passionis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1603">
          ⁋ Preterea per diffinitionem 
          subie<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cti sciuntur omnes proprietates et passiones ipsius: secundum con 
          <lb ed="#L" n="95"/>men id est de anima. et. iiii. phi. Unde dicit iiii. phi. commento 
          <lb ed="#L" n="96"/>xxxi. Diffinitio quae dat quidditatem loco debet habere tria 
          <lb ed="#L" n="97"/>quorum vnum est vt dissoluantur quaestiones accidentes in 
          <lb ed="#L" n="98"/>co. Secundo vero vt per illam appareat causa esse rerum exi 
          <lb ed="#L" n="99"/>tentium in eo per sensum scilicet causa omnium accidentium
          sen<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ibilium in eo. Diffinitiones enim complete. nate sunt 
          <lb ed="#L" n="101"/>reddere causam omnium accidentium existentium in re.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1623">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#L" n="102"/>ista auctoritase patet: quod quando aliquid cognoscitur distincte 
          <lb ed="#L" n="103"/>et diffinitiue: potest cognosci virtute illius notitie 
          <lb ed="#L" n="104"/>omne accidens illius. et per consequens multofortius omnes 
          pas<lb ed="#L" n="105" break="no"/>siones.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1634">
          ⁋ Preterea. notitia principiorum continet 
          <lb ed="#L" n="106"/>virtualiter notitiam conclusionis. similiter notitia
          inferio<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ris continet notitiam superoris: ergo non est inconueniens 
          <lb ed="#L" n="108"/>vnam notitiam continere aliam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1643">
          ⁋ Preterea notitia
          simili<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tudinis sicut statue causat notitiam illius cuius est
          si<lb ed="#L" n="110" break="no"/>militudo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1650">
          ⁋ Secundum dubium: quia videtur quod notitia causarum quod 
          <!--105.xml-->
          <pb ed="#L" n="51-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est sufficiens ad causandum notitiam effectus: vt videtur 
          <lb ed="#L" n="2"/>velle philosophus primo phisicorum: et in aliis locis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1664">
          ⁋ 
          Ter<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tium dubium est: quia no videtur quod idem sit subiectum scientie et sul 
          <lb ed="#L" n="4"/>iectum conclusionis. quia cuiuslibet scientie sicut metha. et 
          <lb ed="#L" n="5"/>naturalis philosophie est vnum primum subiectum: et tamen non est 
          <lb ed="#L" n="6"/>vnum subiectum conclusionis: sed sunt multa subiecta 
          <lb ed="#L" n="7"/>multarum conclusionum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1677">
          ⁋ Preterea sicut se habet obiectum 
          <lb ed="#L" n="8"/>ad potentiam ita subiectum ad scientiam: sed obiectum
          pri<lb ed="#L" n="9" break="no"/>mum potentie est aliquid commne ad omnia alia obiecta:
          er<lb ed="#L" n="10" break="no"/>go subiectum primum scientie est aliquid commune ad omia alia 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1686">
          <lb ed="#L" n="11"/>⁋ Preterea commen. iii. metha. sicut vna scientia considem 
          <lb ed="#L" n="12"/>rat de omnibus rebus attributis sanitati scilicet medicia 
          <lb ed="#L" n="13"/>ita vna scientia debet considerare de omnibus rebus attribui 
          <lb ed="#L" n="14"/>enti: ergo videtur quod ens est primum subiectum omnium conclusionum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1697">
          <lb ed="#L" n="15"/>⁋ Quartum dubium est: quid est subiectum illius habi 
          <lb ed="#L" n="16"/>tus quo sciuntur principia et conclusio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1704">
          ⁋ Quintum
          du<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bium est: quodo de eodem sub eadem ratione possunt esse
          distin<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cte scientie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1711">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod posito quod 
          sub<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iectum contineret virtualiter passionem. adhuc
          noti<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tia subiecti non contineret virtualiter notitiam
          pas<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sionis. Et quando dicitur: sicut aliquid se habet ad entitate etc. 
          <lb ed="#L" n="22"/>Dico quod quantum ad aliquid est simile et quantum ad aliquid 
          <lb ed="#L" n="23"/>non. Quantum enim ad hoc est simile: quod sicut entitas vnius est 
          <lb ed="#L" n="24"/>nobilior entitate alterius: ita cognoscibilitas 
          <lb ed="#L" n="25"/>vnius est nobilior cognoscibilitate alterius: et
          noti<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tia vnius nobilior notitia alterius. Quantum autem 
          <lb ed="#L" n="27"/>ad causalitatem non est sic. quia si ita esset: tunc sic notitia 
          <lb ed="#L" n="28"/>effectus saltem complexa potest esse causa notitie complexe 
          <lb ed="#L" n="29"/>ipsius causae: ita ipse effectus posset esse causa ipsius causae quod 
          <lb ed="#L" n="30"/>falsum est. Similiter sol est causa virtualis vermis et causa calori 
          <lb ed="#L" n="31"/>et tamen notitia inconplexa sol non est causa notitie incon 
          <lb ed="#L" n="32"/>plexe vermis et caloris. Et ideo non obstante quod en 
          <lb ed="#L" n="33"/>titas vnius esset causa entitatis alterius. non tamen
          oporte<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ret quod notitia esset causa notitie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1749">
          ⁋ Ad aliud potest
          di<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ci: quod diffinitio est causa omnium etc. quia in acquirendo 
          comple<lb ed="#L" n="36" break="no"/>xam notitiam passionis vel passionum et accidentium 
          sub<lb ed="#L" n="37" break="no"/>iecti alicuius concurrit diffinitio subiecti sicut 
          cau<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sa partialis: et hoc ipsa vel aliqua pars eius: quia aliquando vna 
          <lb ed="#L" n="39"/>pars est ratio demonstrandi aliquis passiones de
          subie<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cto. aliquando alia pars est ratio demonstrandi alias passio 
          <lb ed="#L" n="41"/>nes de ipso
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1767">
          ⁋ Sicut de homine per animam rationalem tamquam 
          <lb ed="#L" n="42"/>per medium demonstratur: quod potest discernere.
          svllogi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>sare. peccare. et huiusmodi. et de homine per corpus tamquam per 
          <lb ed="#L" n="44"/>medium demonstratur: quod est risibilis. alterabilis. et sic 
          <lb ed="#L" n="45"/>de aliis. Et sic apparet causa omnium accidentium per 
          dif<lb ed="#L" n="46" break="no"/>finitionem: et hoc vel per se ipsam vel per aliquam sui partem. 
          <lb ed="#L" n="47"/>Non tamen possunt talia sciri sine omni experientia: et ita 
          <lb ed="#L" n="48"/>diffinito subiecti non est causa totalis. Aliter dicitur quod
          commen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>loquitur de diffinitione data per additamentum. qualis 
          <lb ed="#L" n="50"/>diffinitio solum potest competere loco. et illa si sit 
          con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>pleta debet exprimere illa per quae distinguitur. vel potest
          no<lb ed="#L" n="52" break="no"/>bis innotescere eius distinctio ab aliis. et ita per 
          <lb ed="#L" n="53"/>diffinitionem eius tamquam per causam partialem sciuntur illa 
          <lb ed="#L" n="54"/>quae competunt sibi et soluuntur quaestiones difficiles 
          cir<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ca naturam ipsius: non tamen per hoc excluditur notitia alio. 
          <!--105.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 51-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>rum. Ad aliud. concedo quod notitia vnius obiecti 
          con<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tinet notitiam alterius obiecti. et hoc contingit per 
          illa<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tionem. Sicut quando conclusio infertur ex praimissis. Uel 
          <lb ed="#L" n="59"/>per compositionem: sicut quando ex notitia termini vel 
          <lb ed="#L" n="60"/>terminorum cognoscitur euidenter aliqua propositio siue
          com<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tingens siue neccessaria. Uel per abstractionem: sicut
          co<lb ed="#L" n="62" break="no"/>gnito aliquo singulari virtute illius notitie potest 
          <lb ed="#L" n="63"/>abstrahi aliquod commune et sic cognosci. et tamen sine omi 
          <lb ed="#L" n="64"/>notitia preuia cuiuslibet singularis non potest co 
          <lb ed="#L" n="65"/>gnosci. Et ideo notitia illius singularis erit causa no 
          <lb ed="#L" n="66"/>titie illius communis. tamen notitia vnius singularis numquam 
          <lb ed="#L" n="67"/>est causa sufficiens cum intellectu notitie alterius rei 
          <lb ed="#L" n="68"/>singularis quae non est communis sibi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1835">
          ⁋ Ad aliud. quod quando 
          <lb ed="#L" n="69"/>notitia similitudinis causat notitiam illius cuius est
          simili<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tundo. illa non est causa sufficiens cum intellectu: sed neccea 
          <lb ed="#L" n="71"/>rio requiritur notitia habitualis illius cuius est
          simili<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tudo. Unde si aliquis vide ret statuam herculs: et 
          nul<lb ed="#L" n="73" break="no"/>lam notitiam penitus haberet de hercule. non plus per 
          <lb ed="#L" n="74"/>hoc cogitaret de hercule quam de achille: sed quia prius 
          <lb ed="#L" n="75"/>nouit herculem et remanet in eo notitia habitu 
          <lb ed="#L" n="76"/>alis herculis. ideo postea quando videt similitudinem suam 
          <lb ed="#L" n="77"/>virtute illius notitie habitual herculis et istius 
          <lb ed="#L" n="78"/>visionis similis. ducitur in actum rememorandi de 
          her<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cule. et non in notitiam primam ipsius herculis. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="80"/>dictum est prius: quod notitia vnius rei extra non ducit 
          suf<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ficienter cum intellectu in notitiam primam 
          incomple<lb ed="#L" n="82" break="no"/>xam alterius rei in se. Et voco notitiam rei in se: quando 
          <lb ed="#L" n="83"/>illa cognitione nec aliqua parte ipsius aliquid aliud ab 
          <lb ed="#L" n="84"/>illa re intelligitur Per quod excluditur instantia 
          <lb ed="#L" n="85"/>per quam probatur quod cognosco papam quem nunquam vidi. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1874">
          <lb ed="#L" n="86"/>⁋ Et si quaeratur. quae est causa istorum dictorum. Dico quod na 
          <lb ed="#L" n="87"/>tura rei. sed hoc constat nobis per experientiam. omnia 
          <lb ed="#L" n="88"/>enim praedicta experimur in nobis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1883">
          ⁋ Ad secundum di 
          <lb ed="#L" n="89"/>bium dico quod notitia omnium causarum simul non sufficit ad  
          <lb ed="#L" n="90"/>causandum notitiam incomplexam ipsius effectus: concui 
          <lb ed="#L" n="91"/>runt tamen notitie causarum salte sicut causae partiales ad
          no<lb ed="#L" n="92" break="no"/>titiam complexam de effectu Et hoc intelligit philosophus quia 
          <lb ed="#L" n="93"/>loquitur de notitia discursiua qualis solum est inter co 
          <lb ed="#L" n="94"/>plexa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1899">
          ⁋ Ad tertium dico quod metha. et mathe. non 
          <lb ed="#L" n="95"/>est vnum subiectum loquendo de virtute sermonis 
          <lb ed="#L" n="96"/>sed quot sunt subiecta conclusionum tot sunt subiecta 
          <lb ed="#L" n="97"/>scientiarum. Ueruntamen inter illa subiecta potest esse
          multi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>plex ordo: sicut aliquando est ordo praedicationis. quia in 
          <lb ed="#L" n="99"/>illa scientia demonstrantur aliqui passiones de communi. aliquando 
          <lb ed="#L" n="100"/>de inferioribus suis. Pot autem esse ordo perfectionis 
          <lb ed="#L" n="101"/>qui vnum est nobilius et aliud ignobilius. pPotest etiam 
          <lb ed="#L" n="102"/>esse ordo totalitatis. quia vnum vel importatum per vnum 
          <lb ed="#L" n="103"/>subiectum est totum: et aliud est pars essentialis vel 
          <lb ed="#L" n="104"/>stegralis. Et frequenter primum subiectum inter omnia 
          <lb ed="#L" n="105"/>subiecta assignatur primum subiectum illius totius scientie 
          <lb ed="#L" n="106"/>quod tamen secundum varietatem non est verum: quia sicut ipsa 
          <lb ed="#L" n="107"/>scientia non est vna ita nec habet vnum subiectum. In 
          <lb ed="#L" n="108"/>ter tamen omnia illa subiecta potest est aliquod primum priemi 
          <lb ed="#L" n="109"/>tate aliqua. Sicut in libro phi. primum subiectum pri 
          <lb ed="#L" n="110"/>mitate praedicationis respectu aliquorum: et primita 
          <!--106.xml-->
          <pb ed="#L" n="52-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>te perfectionis respectu aliorum et primitate totali 
          <lb ed="#L" n="2"/>respectu aliorum scilicet respectu materie et forme: 
          po<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nitur a multis corpus naturale. Et tamen secundum rei
          veri<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tatem non est subiectum totius libri pisicorum: sed tantum
          il<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lius partis in qua demonstrantur passiones de ipso 
          <lb ed="#L" n="6"/>corpore naturali et non de eius contentis: nec de eius 
          <lb ed="#L" n="7"/>partibus: nec de quocumque alio. hoc patet quia idem 
          po<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nitur subiectum libri phi. et totius philosophie na 
          <lb ed="#L" n="9"/>turalis. quia in libro phi. determinatur de illo in communi 
          <lb ed="#L" n="10"/>et in aliis libris de eius contentis. Similiter idem ponitur 
          <lb ed="#L" n="11"/>subiectum libri priorum et totius logice: quia in libro 
          prio<lb ed="#L" n="12" break="no"/>rum determinatur de fillogismo in communi. et in aliis 
          li<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bris de eius contentis: sicut in libro posteriorum etc. vel 
          <lb ed="#L" n="14"/>de eius partibus. sicut in libro praedicametorum et 
          <lb ed="#L" n="15"/>periar. Et tamen hoc non obstante: distinctorum librorum 
          <lb ed="#L" n="16"/>ponuntur ab eis distincta subiecta: et per consequens non habet 
          <lb ed="#L" n="17"/>tantum vnum subiectum: sed multa subiecta secundum
          multi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tudinem conclusionum habentium distincta subiecta.
          in<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ter quae tamen est vnum primum vna primitate praedicationis 
          <lb ed="#L" n="20"/>resspectu diuersorum. Et aliquando vnum est primum vna
          pri<lb ed="#L" n="21" break="no"/>mitate. et aliud primum primitate alia. Et ista
          for<lb ed="#L" n="22" break="no"/>te est causa: quare aliqui posuerunt quod ens est subiectum
          me<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tha. et alii quod deus: quia inter omnia subiecta deus est 
          <lb ed="#L" n="24"/>primum primitate perfectionis: et ens primum primitate 
          <lb ed="#L" n="25"/>praedicationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e1998">
          ⁋ Et ideo dico: quod sicut secundum omnes phsienia 
          <lb ed="#L" n="26"/>naturalis est vna scientia extendendo vnitatem: et similiter 
          <lb ed="#L" n="27"/>mathe. et tamen quaelibet istarum habet distinctas partes
          ha<lb ed="#L" n="28" break="no"/>bentes distincta subiecta et per consequens non habent tantum 
          <lb ed="#L" n="29"/>vnum subiectum: ita libri phi. et geometria. et huiusmodi 
          <lb ed="#L" n="30"/>partes praedictarum scientiarum habent distinctas partes 
          <lb ed="#L" n="31"/>habentes distincta subiecta. inter quae tamen est ordo 
          <lb ed="#L" n="32"/>sicut declaratum est. Et ita nec libri phi. nec
          li<lb ed="#L" n="33" break="no"/>bberi de anima est tantum vnum subiectum: sed sunt distincta 
          <lb ed="#L" n="34"/>subiecta distinctarum partium illarum: in quibus de 
          di<lb ed="#L" n="35" break="no"/>stinctis aliqua passiones ostenduntur. Et ita aliud est 
          <lb ed="#L" n="36"/>subiectum illius partis in qua determinatur de anima in 
          <lb ed="#L" n="37"/>communi: et aliud in illa in qua determinatur de anima sensi 
          <lb ed="#L" n="38"/>tiua. et aliud illius partis in qua determinatur de anima 
          <lb ed="#L" n="39"/>intellectiua: et sic de aliis. Et hoc probatur. quia talem 
          <lb ed="#L" n="40"/>ordinem habent secundum superius et inferius anima et anima
          in<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tellectiua et anima semsitiua: qualem habent corpus et
          cor<lb ed="#L" n="42" break="no"/>pus celeste. et generabile et corruptibile. Sed ista 
          <lb ed="#L" n="43"/>corpus et celeste corpus. et corpus generabile et
          cor<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ruptibile ponuntur subiecta distincta
          distincta<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rum partium philosophie naturalis: ergo eodem modo anima et anima
          sem<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sitiua et anima intellectiua possunt poni distincta
          sub<lb ed="#L" n="47" break="no"/>iecta illarum partium illius scientie in qua de eis 
          deter<lb ed="#L" n="48" break="no"/>minatur. Similiter. sicut aliud est subiectum libri
          praedica<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mentorum in quo determinatur de incomplexis quae sunt 
          <lb ed="#L" n="50"/>partes complexorum. et aliud li. periar. in quo 
          determi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>natur de complexis quae sunt partes sillogismorum. et aliud 
          <lb ed="#L" n="52"/>libri priorum in quo determinatur de sillogismo in communi 
          <lb ed="#L" n="53"/>tuius praedicta sunt partes: ita dico eque rationabiliter 
          <lb ed="#L" n="54"/>quod aliud est subiectum illius partis in qua
          determi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>natur de materia prima. et aliud illius in qua deter 
          <!--106.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 52-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>minatur de composito
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2074">
          ⁋ Ad aliud dico: quod non sic 
          <lb ed="#L" n="57"/>se habet subiectum ad scientiam sicut obiectum ad
          poten<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tiam. quia obiectum est illud quod terminat actum poten 
          <lb ed="#L" n="59"/>tie. subiectum autem non est illud quod scitur. nec
          termi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nat actum scientie nisi partialiter: et ideo non est simile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2085">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="61"/>aliud dico: quod commen. accipit ibi scientiam vnam large 
          <lb ed="#L" n="62"/>et subiectum primum pro illo quod est primum inter omna 
          <lb ed="#L" n="63"/>subiecta aliqua primitate. et isto modo ens est 
          sub<lb ed="#L" n="64" break="no"/>iectum primum metha. quia est primum inter omnia subiecta 
          <lb ed="#L" n="65"/>primitate praedicationis. Et tamen cum hoc stat quod
          distin<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ctarum partium sint distincta subiecta. Et ita de 
          <lb ed="#L" n="67"/>virtute sermonis dictum commen. est falsum quando dicit 
          <lb ed="#L" n="68"/>quod ens est subiectum metha. quia cum ens non sit
          sub<lb ed="#L" n="69" break="no"/>iectum omnium partium metha. sed vnius vel 
          aliqua<lb ed="#L" n="70" break="no"/>rum certarum partium non potest dici subiectum totius 
          <lb ed="#L" n="71"/>de virtute sermonis: tamen sed intentionem suam ens 
          <lb ed="#L" n="72"/>est subiectum metha. quia per istam propositionem ens est 
          sub<lb ed="#L" n="73" break="no"/>iectum metha. intelligit istam propositionem. inter omnia 
          <lb ed="#L" n="74"/>subiecta diuersarum partium metha. ens est primum 
          <lb ed="#L" n="75"/>primitate praedicationis. Et tunc est simile de. q. qu
          quaeri<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tur: quid est subiectum metha. vel li. praedicametorum 
          <lb ed="#L" n="77"/>et de. q. qua quaereretur: quis est rex mundi: vel quis est 
          <lb ed="#L" n="78"/>rex totius christianitatis. quia sicut diuersa regna 
          ha<lb ed="#L" n="79" break="no"/>bent diuersos reges: et nullus est rex totius. et tamen 
          <lb ed="#L" n="80"/>aliquando hii reges possunt habere ordinem inter se. quia 
          <lb ed="#L" n="81"/>scilicet vnus est potior alio vel ditior: ita nihil 
          <lb ed="#L" n="82"/>est subiectum totius metha. sed diuersarum partium sunt 
          <lb ed="#L" n="83"/>diuersa subiecta. et tamen illa subiecta possunt habere
          or<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dinem inter se: sicut dictum est prius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2140">
          ⁋ Ad quartum et 
          <lb ed="#L" n="85"/>dubium dico: quod ille habitus qui est equiualenter intelbi 
          <lb ed="#L" n="86"/>lectus principiorum et scientia conclusionis. pro subiecto habet 
          <lb ed="#L" n="87"/>subiectum conclusionis. quia oportet quod subiectum sit aliquod 
          <lb ed="#L" n="88"/>incomplexum. et praeter subiectum conclusionis non est
          ali<lb ed="#L" n="89" break="no"/>quod incomplexum nisi praedicatum vel medium quorum 
          <lb ed="#L" n="90"/>neutrum ponitur subiectum scientie. Similiter dico: quod si sit 
          <lb ed="#L" n="91"/>possibile quod sit aliquas habitus vnus respectu 
          princi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>piorum et conclusionum habentium distincta subiecta. 
          il<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lius habitus non est aliquod vnum subiectum: sed habet 
          <lb ed="#L" n="94"/>multa subiecta scilicet omnia illa quae sunt subiecta
          distin<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cta scientiarum quibus equiualet iste vnus habitus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2166">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="96"/>vltimum dubium patet prius: quod de eodem subiecto propter 
          <lb ed="#L" n="97"/>diuersitatem predicatorum possunt esse distincte scientie. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2173">
          <lb ed="#L" n="98"/>⁋ Et si dicatur quod ens consideratur in metha. inquantum 
          <lb ed="#L" n="99"/>ens: et in alia scientia inquantum subiectum aliquarum 
          pas<lb ed="#L" n="100" break="no"/>sionum determinatarum. et tamen hic non sunt distincte 
          <lb ed="#L" n="101"/>passiones sed tantum distincti modi considerandi: ergo 
          so<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lus modus considerandi diuersus causat
          diuer<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sitatem in scientiis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2190">
          ⁋ Respondeo quod illud quod 
          con<lb ed="#L" n="104" break="no"/>sideratur in metha. et in alia scientia de ente sunt 
          di<lb ed="#L" n="105" break="no"/>stincte passiones: ita quod sunt distincte scientie de 
          il<lb ed="#L" n="106" break="no"/>lo propter distinctionem passionum. quia in metha. de 
          <lb ed="#L" n="107"/>illo ostenduntur passiones entis: et hoc est
          conside<lb ed="#L" n="108" break="no"/>rare de illo inquantum est ens. in alia autem scientia
          consi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>derantur de illo speciales proprie passiones: et ita est 
          <lb ed="#L" n="110"/>diuersitas illarum scientiarum habentium idem subiectum 
          <!--107.xml-->
          <pb ed="#L" n="52-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>propter diuersas passiones ostensas. et ideo
          mo<lb ed="#L" n="2" break="no"/>dus diuersus considerandi nihil facit ad
          diuersi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tatem scientie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2221">
          ⁋ hoc patet. quia aut ista diuersitas 
          mo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>di considerandi se tenet a parte obiecti: ita quod in ipso 
          <lb ed="#L" n="5"/>obiecto est aliqua diuersitas. aut se tenet
          praeci<lb ed="#L" n="6" break="no"/>se a parte intellectus considerantis Si primo modo cum a par 
          <lb ed="#L" n="7"/>te obiecti non sit nisi vel incomplexum vel complexum 
          <lb ed="#L" n="8"/>oportet quod sit aliquod complexum vel incomplexum. sed non potest 
          <lb ed="#L" n="9"/>esse variatio incomplexi nisi sequatur variatio
          com<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lexi. ergo oportet quod sit ibi aliud et aliud complexum: vel 
          <lb ed="#L" n="11"/>ergo erit alia conclusio vel alia praemissa. Si sit alia 
          <lb ed="#L" n="12"/>imissa adhuc erit eadem scientia. quia declaratum est
          pri<lb ed="#L" n="13" break="no"/>us quod eadem est scientia eiusdem conclusionis probate per 
          <lb ed="#L" n="14"/>diuersa principia. Si autem sit alia conclusio: 
          habe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tur propositum. quia cum subiectum sit idem oportet quod passio 
          <lb ed="#L" n="16"/>sit alia: si sit conclusio distincta. Si dicitur secundo modo 
          <lb ed="#L" n="17"/>hoc non potest esse nisi propter variationem actus 
          intel<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ligendi. Sed non videtur possibile quod respectu eiusdem 
          <lb ed="#L" n="19"/>conclusionis simplicitur possunt esse actus sciendi
          di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>stincti specie. et ita non est proprie dictum quod diuersus 
          <lb ed="#L" n="21"/>modus considerandi causat diuersitate scientiarum 
          <lb ed="#L" n="22"/>et quod idem modus considerandi causat identitatem 
          <lb ed="#L" n="23"/>scientiarum: sed semper distinctio scientiarum requirit
          distin<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ctionem subiectorum vel praedicatorum. Et hoc patet per 
          <lb ed="#L" n="25"/>illos sic loquentes. quia dicunt quod naturalis
          philo<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sophia considerat aliquid inquantum mobile. et metha. 
          <lb ed="#L" n="27"/>osiderat idem inquantum ens. Sed hoc non est 
          possibi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>le nisi quia considerat de aliquo quod est mobile. et 
          <lb ed="#L" n="29"/>quod est ens et sic de aliis. et manifestum est quod ista 
          <lb ed="#L" n="30"/>sunt distincta praedicatas hoc etiam confirmatur. quod 
          <lb ed="#L" n="31"/>semper scientia est respectu alicuius complexi: ergo stam 
          <lb ed="#L" n="32"/>do praecise in subiecto eodem non habebitur distinctio 
          <lb ed="#L" n="33"/>scientie. Et hoc est quod dicit commen. expresse primo de 
          <lb ed="#L" n="34"/>anima commento. xvii. vbi declarat quomodo metha. et sci 
          <lb ed="#L" n="35"/>entia naturalis diuersas passiones considerant 
          <lb ed="#L" n="36"/>et per illa distinguuntur: sicut patet inspicienti. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="37"/>dico vniversaliter quod de eodem subiecto non possunt esse plures 
          <lb ed="#L" n="38"/>scientie proprie dicte nisi propter diuersitatem passionum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2299">
          <lb ed="#L" n="39"/>⁋ Ad rationes prime opinionis. Ad primum cum dicitur: quod 
          <lb ed="#L" n="40"/>subiectum primum continet propositiones immediatas: 
          <lb ed="#L" n="41"/>qui subiectum earum continet predicatum. Dico sicut 
          <lb ed="#L" n="42"/>probatum est prius quod nec subiectum continet primo 
          <lb ed="#L" n="43"/>praedicatum. nec notitia: subiecti continet primo
          no<lb ed="#L" n="44" break="no"/>titiam praedicati. secundum quod ipse exponit primo continere 
          <lb ed="#L" n="45"/>quia ad ista habenda requiruntur distincte rationes 
          <lb ed="#L" n="46"/>cognoscendi secundum istum doctorem. Similiter aliquando predi 
          <lb ed="#L" n="47"/>catum perfectius est quam subiectum: sicut declaratum est 
          <lb ed="#L" n="48"/>ideo etc. Dico etiam sicut declaratum est quod non semper 
          <lb ed="#L" n="49"/>continent virtualiter notitiam principii
          immedia<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ti. quia declaratum est prius quod aliqua principia 
          im<lb ed="#L" n="51" break="no"/>mediata non cognoscuntur ex terminis cognitur. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2330">
          <lb ed="#L" n="52"/>⁋ Ad secundum: quod subiectum non est causa adequa 
          <lb ed="#L" n="53"/>tam totius habitus: sed ipsa notitia subiecti se 
          <lb ed="#L" n="54"/>habet ad habitum sicut causa partialis ad
          effe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ctum: quia respectu principiorum per se notorum noti¬ 
          <!--107.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 52-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tia subiecti et notitia predicati sunt duc cause 
          <lb ed="#L" n="57"/>partiales quarum neutra sufficit sine alia. Et 
          <lb ed="#L" n="58"/>si dicitur: quod iste due cause non sunt accidentaliter 
          <lb ed="#L" n="59"/>ordinate ergo essentialiter. et per consequens vna
          virtua<lb ed="#L" n="60" break="no"/>liter continet aliam. Respondeo secundum principia istius 
          <lb ed="#L" n="61"/>doctoris quae in hac parte reputo vera: quod
          respe<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ctu alicuius effectus possunt concurrere due 
          <lb ed="#L" n="63"/>cause partiales quarum neutra recipit virtuten 
          <lb ed="#L" n="64"/>ab alia. et per consequens neutra continetur in ali 
          <lb ed="#L" n="65"/>aliter: nec mouetur ab alia: sicut ipse praetendit de 
          <lb ed="#L" n="66"/>ntellectu et obiecto respectu intellectionis. 
          <lb ed="#L" n="67"/>Ita dico in proposito: quod notitia subiecti et
          praedi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>cati sunt due cause partiales: et tamen neutra 
          con<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tinetur virtualiter in alia: sed vtraque continet r 
          <lb ed="#L" n="70"/>nem propriam: et ideo subiectum non primo virtuali 
          <lb ed="#L" n="71"/>ter continet: quia ita dependet in continendo a predi 
          <lb ed="#L" n="72"/>cato sicut econuerso. et aliquando plus dependet
          sub<lb ed="#L" n="73" break="no"/>iectum a predicato in continedo quam econuerso: et 
          <lb ed="#L" n="74"/>quod praedicatum aliquando perfectius continet. Tame in 
          <lb ed="#L" n="75"/>elligendum quod in istis scientiis naturaliter inen 
          <lb ed="#L" n="76"/>tis proprie loquendo nec subiectum nec praedicatum 
          <lb ed="#L" n="77"/>continet sed notitie ipsorum. Et hoc secundum 
          opinionem<lb ed="#L" n="78" break="no"/>que ponit quod vniversalia non habet nisi esse obiectiuum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2398">
          <lb ed="#L" n="79"/>⁋ Ad tertium dico quod in essentialiter
          ordina<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tis contingit stare ad aliquod primum: sed non 
          <lb ed="#L" n="81"/>oportet quod semper sit consimilis ordo illius primi ad secundum 
          <lb ed="#L" n="82"/>qualis est secundi ad tertium vel tertii ad quartum 
          <lb ed="#L" n="83"/>Uerbi gratia. obiectum intellectus et intellectio 
          <lb ed="#L" n="84"/>et volitio aliquo modo aliquem ordinem habent: et tamen 
          <lb ed="#L" n="85"/>ponendo quod obiectum sit primum: tunc non est 
          con<lb ed="#L" n="86" break="no"/>similis ordo obiecti ad intellectionem: et
          intelle<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ctionis ad volitionem: quia volitio non potest esse sine 
          <lb ed="#L" n="88"/>intellectione: et causatur ab ea. Non sic autem semper 
          <lb ed="#L" n="89"/>intellectio ab obiecto. quia abstractiua
          intelle<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctio potest esse sine obiecto. Similiter aliquando amor est 
          per<lb ed="#L" n="91" break="no"/>fectior quam cognitio: et tamen cognitio est
          imperfecti<lb ed="#L" n="92" break="no"/>or obiecto. Similiter ista habent aliquem ordinem 
          essen<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tialem. compositum. forma. et materia. nam materia 
          <lb ed="#L" n="94"/>est prius natura quam forma: et forma est prior
          natu<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ra quam compositum: et tamen forma est causa compositi: 
          <lb ed="#L" n="96"/>et materia non est causa forme. Similiter ista ordinam 
          <lb ed="#L" n="97"/>tur. materia. forma. et accidens forme: et forma 
          <lb ed="#L" n="98"/>est perfectior et causa accidentis sui. et tamen
          ma<lb ed="#L" n="99" break="no"/>teria nec est perfectior nec causa forme Et ia 
          <lb ed="#L" n="100"/>patet quod non est semper consimilis ordo primi ad  
          <lb ed="#L" n="101"/>secundum et secundi ad tertium. Et ideo quamuis notitia 
          <lb ed="#L" n="102"/>principiorum contineat virtualiter notitiam
          conclu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sionis: tamen non oportet quod semper eodem modo  
          <lb ed="#L" n="104"/>notitia terminorum contineat virtualiter primo 
          <lb ed="#L" n="105"/>notitiam principiorum: nec quod notitia vnius
          termi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ni contineat notitiam alterius termi: quamuis aliqua 
          <lb ed="#L" n="107"/>alia prioritate sit prior eo. Similiter non ominis 
          <lb ed="#L" n="108"/>ordo est ordo causalitatis: et maxime causalitatis 
          <lb ed="#L" n="109"/>effectiue. nam genera et species ordinantur et non 
          <lb ed="#L" n="110"/>ecundum ordinem causalitatis effectiue. Et ideo potest 
          <!--108.xml-->
          <pb ed="#L" n="53-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>concedi: quod subiectum est primum inter omnia 
          <lb ed="#L" n="2"/>cognoscibilia aliqua primitate: non tamen pri 
          <lb ed="#L" n="3"/>mitate causalitatis. et ideo non eportet quod co 
          <lb ed="#L" n="4"/>tineat virtualiter predicatum. Similiter quod 
          ac<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cipitur: quod principium si sit propositio immediata 
          <lb ed="#L" n="6"/>cognoscitur ex terminis. dictum est prius: quod no 
          <lb ed="#L" n="7"/>omne principium primum vel propositio 
          imme<lb ed="#L" n="8" break="no"/>diata est per se nota. Similiter quando
          acci<lb ed="#L" n="9" break="no"/>pitur terminus predicatus cognoscitur ex ratione 
          <lb ed="#L" n="10"/>subiecti: falsum est. Et quando dicitur quod subiectum
          ca<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dit in diffinitione praedicati concedatur: communiter 
          acci<lb ed="#L" n="12" break="no"/>piendo diffinitionem ad quid rei et quid nominis. Sed  
          <lb ed="#L" n="13"/>diffinitio non tantum dependet ab vna parte sed etiam 
          <lb ed="#L" n="14"/>ab alia. ergo ad notitiam praedicati non tantum debet
          suffi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cere subiectum quod non est nisi pars
          diffinitio<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nis: sed potest requiri alia pars. et ita notitia 
          sub<lb ed="#L" n="17" break="no"/>iecti non est sufficiens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2513">
          ⁋ hiis visis
          responden<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dum est ad. q. Circa quam. Primo praemittenda sunt 
          <lb ed="#L" n="19"/>aliqua neccessaria ad propositum. Secundo ad 
          for<lb ed="#L" n="20" break="no"/>mam. q. Circa primum Primo distinguo de 
          sub<lb ed="#L" n="21" break="no"/>iecto quod accipitur dupliciter. vel prout se tenet 
          <lb ed="#L" n="22"/>a parte obiecti: et de illo subiecto dictum est prius 
          <lb ed="#L" n="23"/>Et sic querit. q. Uel accipitur pro illo quod in 
          <lb ed="#L" n="24"/>formatur ipsa scientia et sic est anima: sed de hoc 
          <lb ed="#L" n="25"/>non intelligitur. q.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2534">
          ⁋ Secundo dico: quod
          subie<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ctum primo modo dictum potest accipi duplicitur. vel 
          <lb ed="#L" n="27"/>pro isto quod supponit in conclusione: vel pro 
          il<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lo pro quo supponitur: et tunc accipitur subiectum 
          <lb ed="#L" n="29"/>improprie. Nam non semper est idem quod supponit 
          <lb ed="#L" n="30"/>et pro quo supponitur. hoc patet. Nam in ista 
          propo<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sitione. omnis homo est risibilis. illud quod
          suppo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nit est aliquod commune ad omnens homines: siue sit 
          <lb ed="#L" n="33"/>conceptus siue non. Sed illud pro quo supponitur 
          <lb ed="#L" n="34"/>est aliquod singulare: quia per istam non plus 
          deno<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tatur nisi quod omne singulare contentum sub 
          ho<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mine potest ridere: et non denotatur quod aliquod commune 
          <lb ed="#L" n="37"/>potest ridere. Similiter in ista. omne ens est creatum vel 
          <lb ed="#L" n="38"/>increatum. illud quod supponit est aliquod
          con<lb ed="#L" n="39" break="no"/>deo a creature: siue sit in voce siue in conceptu 
          <lb ed="#L" n="40"/>non curo modo. et tamen illud non supponit nisi pro ali 
          <lb ed="#L" n="41"/>quo ente singulari. Unde sciendum quod aliquando idem 
          <lb ed="#L" n="42"/>est quod supponit: et pro quo supponitur: sicut in ista. 
          <lb ed="#L" n="43"/>ens est vniuocum deo a creature: idem est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2576">
          ⁋ Ex isto 
          <lb ed="#L" n="44"/>sequitur tertium quod differentia est inter subiectum scientie: et 
          ob<lb ed="#L" n="45" break="no"/>iectum scientie. Quia subiectum scientie est subiectum 
          <lb ed="#L" n="46"/>conclusionis. Sed obiectum scientie est illud quod 
          <lb ed="#L" n="47"/>scitur et terminat actum sciendi. huiusmodi autem est ipsa 
          <lb ed="#L" n="48"/>conclusio scita. Et ita subiectum est pars obiectum 
          <lb ed="#L" n="49"/>et si sit obiectum non est nisi obiectum partiale 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2592">
          <lb ed="#L" n="50"/>⁋ Quarto dico: quod deus et vniversaliter omne ens reale 
          <lb ed="#L" n="51"/>potest intelligi vel in se: ita quod nihil aliud
          termi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>nat actum intelligendi: sicut nihil aliud quam
          al<lb ed="#L" n="53" break="no"/>bedo terminat actum videndi: et isto modo non 
          <lb ed="#L" n="54"/>est possibile nobis intelligere deum pro statu 
          <lb ed="#L" n="55"/>isto: quia nunquam pro statu isto potest intelligi deus 
          <!--108.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 53-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>a nobis ita in particulari: sicut hec albedo potest
          vi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>deri. Uel potest deus intelligi in aliquo alio: 
          pu<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ta conceptum. vel secundum aliam opinionem potest inte 
          <lb ed="#L" n="59"/>ligi aliqua cognitione communi sibi et aliis. vel secundum se 
          <lb ed="#L" n="60"/>totam vel secundum suas partes. Et tunc si debeat
          in<lb ed="#L" n="61" break="no"/>telligi oportet quod ille conceptus sibi sit proprius 
          <lb ed="#L" n="62"/>et respectu dei non potest esse nisi compositus. Et 
          <lb ed="#L" n="63"/>isto modo intelligimus deum pro statu isto. non 
          <lb ed="#L" n="64"/>enim intelligimus nisi totum istud ens primum 
          <lb ed="#L" n="65"/>et summum et infinitum vel aliquod tale. Et ita 
          <lb ed="#L" n="66"/>hic est aliquid quod terminat actum
          intellige<lb ed="#L" n="67" break="no"/>di preter deum in se: et illud non est realiter deus 
          <lb ed="#L" n="68"/>quamuis veraciter predicatur de deo: quia tunc non 
          <lb ed="#L" n="69"/>supponeret pro se sed pro deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2644">
          ⁋ Secundum 
          opi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nionem que ponit quod conceptus seu intentio
          pr<lb ed="#L" n="71" break="no"/>dicabilis de re pro re est realiter ipsa
          intelle<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ctio: potest dici sicut prius tactum est: quod deus 
          <lb ed="#L" n="73"/>non potest intelligi quin aliquid aliud 
          intelli<lb ed="#L" n="74" break="no"/>gatur. vel tota intellectione vel partibus. Et 
          <lb ed="#L" n="75"/>tunc aliquid potest a nobis intelligi duplicitur 
          <lb ed="#L" n="76"/>vel quod ipsum solum aliqua intellectione
          intel<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ligatur. vel saltem intellectione equiualenti 
          <lb ed="#L" n="78"/>tali intellectioni respectu illius solius. Et sic 
          <lb ed="#L" n="79"/>deus non potest intelligi a nobis de 
          commu<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ni lege. Uel quod intelligatur aliqua intellectio 
          <lb ed="#L" n="81"/>ne communi tam secundum se quam secundum partes suas que 
          <lb ed="#L" n="82"/>nec sit propria simpliciter tam secundum se quam secundum pat 
          <lb ed="#L" n="83"/>tes suas: nec per equiualentiam. Et sic deus
          in<lb ed="#L" n="84" break="no"/>telligitur a nobis tam intellectione simplici 
          <lb ed="#L" n="85"/>prim composita secundum istum modum ponendi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2681">
          ⁋ 
          Quin<lb ed="#L" n="86" break="no"/>to distinguo de scientia: que aliquando est vna 
          <lb ed="#L" n="87"/>vnitate numerali: aliquando non. Et si non: hoc contigit 
          <lb ed="#L" n="88"/>dupliciter: vel quia est respectu diuersarum
          conclusioni<lb ed="#L" n="89" break="no"/>habentium idem subiectum. Uerbi gratia. Si esse
          susce<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ptibile discipline. esse peccabile. esse risibile et sic 
          <lb ed="#L" n="91"/>de aliis ostendatur de homine. Uel est respectu 
          diuer<lb ed="#L" n="92" break="no"/>sarum conclusionum non habentium idem subiectum: sicut 
          <lb ed="#L" n="93"/>si aliqua passiones ostendantur de animali: et aliquae de homine 
          <lb ed="#L" n="94"/>et aliqua de asino. Sexto distinguo de theologia 
          <lb ed="#L" n="95"/>nostra possibili pro statu isto: et de theologia
          possi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bili nobis per diuinam potentiam in intellectu viatorum 
          <lb ed="#L" n="97"/>Et illa potest accipi dupliciter: vel quod sit tota 
          <lb ed="#L" n="98"/>liter respectu eorundem respectu quorum est 
          <lb ed="#L" n="99"/>theologia nostra: vel quod sit veritatum in
          qui<lb ed="#L" n="100" break="no"/>bus ipse deus in se subiicitur vel predicatur etc. 
          <lb ed="#L" n="101"/>vel cognitio simplex propria deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2718">
          ⁋ Ex predi 
          <lb ed="#L" n="102"/>ctis et dictis in priori. q. respondeo ad formam 
          <lb ed="#L" n="103"/>q. et dico
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2726">
          ⁋ Primo: quod accipiendo subiectum 
          <lb ed="#L" n="104"/>pro illo quod supponit: quod deus sub ratione dei 
          <lb ed="#L" n="105"/>tatis non est subiectum theologie nostre. hoc 
          <lb ed="#L" n="106"/>patet: quia subiectum isto modo dictum est 
          <lb ed="#L" n="107"/>terminus conclusionis: sed deus non est
          ter<lb ed="#L" n="108" break="no"/>minus conclusionis: quia illud estterminus 
          <lb ed="#L" n="109"/>conclusionis: quod immediate terminat
          a<lb ed="#L" n="110" break="no"/>etum intelligendi vel est actus intelligendi. 
          <!--109.xml-->
          <pb ed="#L" n="53-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sed deus in se non immediate terminat actum
          in<lb ed="#L" n="2" break="no"/>telligendi: sed mediante aliquo conceptu sibi proprioi 
          <lb ed="#L" n="3"/>nec est conceptus. ergo ille conceptus. non deus. erit
          sub<lb ed="#L" n="4" break="no"/>iectum theologie nostre.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2759">
          ⁋ Secundo dico quod accipiendo 
          <lb ed="#L" n="5"/>subiectum pro illo pro quo supponitur. sic
          respectu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>alicuius partis deus sub ratione deitatis est subiectum 
          <lb ed="#L" n="7"/>et respectu alicuius partis pater vel filius vel spiritus
          san<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ctus. et respectu alicuius alterius creatura. hoc 
          <lb ed="#L" n="9"/>patet. quia in aliquibus veritatibus terminus primo
          sup<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ponit pro ipso deo in se. sicut in ista deus creat. de 
          <lb ed="#L" n="11"/>est pat et filius et spiritus sancuns. et sic de aliis. In
          ali<lb ed="#L" n="12" break="no"/>quibus veritatibus terminus primo supponit pro patre. 
          <lb ed="#L" n="13"/>sicut in istis. pater generat. pater constituitur ex 
          pater<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nitate. et sic de filio et spiritu saco et creatura. sed illud  
          <lb ed="#L" n="15"/>pro quo supponitur est subiectum isto modo dictum
          in<lb ed="#L" n="16" break="no"/>proprie loquendo. ergo etc. Ex istis sequitur quod 
          diuersa<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rum partium theologie sunt diuersa subiecta. et quod 
          <lb ed="#L" n="18"/>theologie non est vnum subiectum. et hoc intelligo 
          <lb ed="#L" n="19"/>tam de scientia proprie dicta. quam de fide. quam de habitu
          ap<lb ed="#L" n="20" break="no"/>prehensiuo. quia theologia perfcam secundum perfectionem theo 
          <lb ed="#L" n="21"/>logie nobis possibile in via continet omnes habitus 
          <lb ed="#L" n="22"/>supra dictos
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2801">
          ⁋ Tertio dico quod theologia 
          beato<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rum si sit respectu eorundem complexorum respectu 
          <lb ed="#L" n="24"/>quorum est theologia nostra. sic dico
          proportionabi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>liter eodem modo et de subiecto illius theologi. et subiecto 
          <lb ed="#L" n="26"/>theologia nostre. Sed illa theologia eorum quae est respectu
          ali<lb ed="#L" n="27" break="no"/>quarum veritatum in quibus ipse deus in se subiicitur 
          <lb ed="#L" n="28"/>qui in se intelligitur et non tantum in aliquo conceptu. in 
          <lb ed="#L" n="29"/>illis potest deus sub ratione deitatis esse subiectum vtroque 
          <lb ed="#L" n="30"/>modo. quia et supponit et pro ipso supponitur.
          Sup<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ponit enim pro seipo. Respectu autem aliquarum vel 
          <lb ed="#L" n="32"/>ritatum ipse pater in se erit subiectum. et sic de aliis 
          <lb ed="#L" n="33"/>Et eodem modo dico de intellectu abstractiue cor 
          <lb ed="#L" n="34"/>gnoscente diuinam essentiam et personas in se.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2830">
          ⁋ Si 
          <lb ed="#L" n="35"/>autem teneatur opinio qui ponit quod praedicabilia sunt im 
          <lb ed="#L" n="36"/>tellectiones anime. quae sunt realiter impsre cognitiones 
          intel<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lectus. tunc deus nec in theologia beatorum nec in theologia 
          no<lb ed="#L" n="38" break="no"/>stra erit subiectum tanquam illud quod supponit. sed in 
          <lb ed="#L" n="39"/>theologia beatorum respectu veritatum aliquarum erit
          co<lb ed="#L" n="40" break="no"/>gnitio simplex propria deo solo subiectum. et
          respe<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctu aliquarum cognitio non simplex sed communis vel
          con<lb ed="#L" n="42" break="no"/>posita ex communibus. tamen propria deo. Et ista supra dcausa 
          <lb ed="#L" n="43"/>non tantum intelligo de theologia neccessariorum. sed etiam de 
          <lb ed="#L" n="44"/>theologi. contingentium. quia non aliter accipiendum est substantie 
          <lb ed="#L" n="45"/>ctum in theologia neccessariorum et theologia contingentium. quia subict 
          <lb ed="#L" n="46"/>iectum propositionis scite. siue sciatur proprie et scienti 
          <lb ed="#L" n="47"/>fice siue non scientifice erit subiectum scientie: qualis est 
          <lb ed="#L" n="48"/>respectu talis propositionis. et hoc siue praedicatum sit 
          <lb ed="#L" n="49"/>primo notum de illo siue de alio. nihil refert.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2865">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#L" n="50"/>isto sequitur. quod subiectum veritatum contingentium no 
          <lb ed="#L" n="51"/>est semper illud cui praedicatum primo inest. sed illud quod est 
          <lb ed="#L" n="52"/>subiectum in illa propositione. siue sibi primo insit siue non 
          <lb ed="#L" n="53"/>Et si illud cui primo inest sit aliud. tunc illarum 
          ve<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ritatum erunt distincta subiecta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2878">
          ⁋ Per praedctam possunt 
          <lb ed="#L" n="55"/>aliquo modo verificari fere omnes opiniones de sub¬ 
          <!--109.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 53-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>iecto theologie. licet forte non ad intentionem
          po<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nentium eas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2895">
          ⁋ Nam opinio quod deus sub ratione
          deita<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tis est subiectum theologia. potest verificari.
          intelligen<lb ed="#L" n="59" break="no"/>do subiectum illud pro quo supponitur. et quod est
          pri<lb ed="#L" n="60" break="no"/>mum aliqua primitate. Nam int omnia pro quo 
          subie<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cta propositionum theologicarum possunt supponere 
          <lb ed="#L" n="62"/>ipse deus habet aliquam primitatem. Respectu
          crea<lb ed="#L" n="63" break="no"/>turarum est primum primitate nature et causalitatis 
          <lb ed="#L" n="64"/>Respectu etiam personarum est aliquo modo prior. sicut 
          <lb ed="#L" n="65"/>post dicetur. Non tamen est sic primum subiectum notitia 
          <lb ed="#L" n="66"/>eius in intellectu creato quod contineat virtualiter no 
          <lb ed="#L" n="67"/>titiam omnium veritatum. nec est subiectum primum
          cuius<lb ed="#L" n="68" break="no"/>libet partis theologie. quia non illius partis in qua
          praedi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>causatur passiones. vel praedicata de patre vel filio. ve 
          <lb ed="#L" n="70"/>spiritu sancto. vel de creatura. Et huius ratio est. quia illud  
          <lb ed="#L" n="71"/>est primum subiectum alicuius notitie cui primo conue 
          <lb ed="#L" n="72"/>nit praedicatum. et est subiectum in illa propositione 
          no<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ta. sed hic. pater generat. praedicatum primo conuenir 
          <lb ed="#L" n="74"/>patri et est subiectum. ergo est primum subiectum. et ita 
          <lb ed="#L" n="75"/>de aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2937">
          ⁋ Potest etiam vificari aliquo modo opinio 
          <lb ed="#L" n="76"/>ponens chpristum esse subiectum theo. quia est primum inter 
          <lb ed="#L" n="77"/>omnia subiecta aliqua primitate. continet enim diuinam 
          <lb ed="#L" n="78"/>naturam et creatam. Et quia continet diuinam
          natura<lb ed="#L" n="79" break="no"/>liquam vnitatem habet cum omnibus personis diuinis. 
          <lb ed="#L" n="80"/>Et quia continet creatam naturam aliquam vnitatem habet 
          <lb ed="#L" n="81"/>cum creaturis. et ita valde improprie potest dici primum 
          <lb ed="#L" n="82"/>subiectum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2955">
          ⁋ Similiter potest dici vel poni. quod res et signa 
          <lb ed="#L" n="83"/>sunt subiectum theo. quia in theologia determinatur 
          <lb ed="#L" n="84"/>et de rebus et de signis. et aliqua res sunt subiecta 
          <lb ed="#L" n="85"/>puta deus et creatura. et aliqua signa sunt subiecta 
          <lb ed="#L" n="86"/>sicut sacramenta tam noue quam veteris legis. Non 
          <lb ed="#L" n="87"/>tamen omnes res nec omnia signa sunt subiecta theologia nec 
          <lb ed="#L" n="88"/>nostre nec beatorum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2971">
          ⁋ Sed illa opinio de rationibus 
          <lb ed="#L" n="89"/>puta quod deus est subiectum theologia. sub ratione
          glorifi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>catoris videtur omnino irrationabilis. quia omnia talia sunt 
          <lb ed="#L" n="91"/>quedam praedicata attributa subiecto. Unde ista est 
          <lb ed="#L" n="92"/>propositio theologica. deus est glorificator. deus 
          <lb ed="#L" n="93"/>est redemptor. deus est reparator. et sic de aliis. 
          <lb ed="#L" n="94"/>et ita talia non sunt ratio subiecti. sed praedicata 
          attri<lb ed="#L" n="95" break="no"/>buta ipsi subiecto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2989">
          ⁋ Sed tunc est dubium de quibus 
          <lb ed="#L" n="96"/>est theologia ant scilicet sit de omnibus. vel de aliquibus. et al 
          <lb ed="#L" n="97"/>quibus non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e2996">
          ⁋ Ad hoc potest dici. quod theologia. potest accipi 
          <lb ed="#L" n="98"/>duplicitur. Uel pro habitu qui est nobis 
          necessa<lb ed="#L" n="99" break="no"/>rius pro statu isto ad vitam eternam consequendam. 
          <lb ed="#L" n="100"/>Et isto modo loquitur Augus. xiiii. de tri. caus id est Non 
          <lb ed="#L" n="101"/>vtique quicquid sciri ab homine potest etc. Aliter accipitur 
          <lb ed="#L" n="102"/>theologia pro omni habitu simpliciter theologico. siue sit 
          <lb ed="#L" n="103"/>nobis necessarius pro statu isto et inuestigandus 
          <lb ed="#L" n="104"/>siue non.  Secundo modo dico quod theologia. est de 
          omni<lb ed="#L" n="105" break="no"/>bus incomplexis. sed non de omnibus complexis. 
          Pri<lb ed="#L" n="106" break="no"/>mum patet. quia non est aliquod incomplexum de 
          <lb ed="#L" n="107"/>quo non praedicetur aliqua passio theologi. sed de omni 
          <lb ed="#L" n="108"/>illo de quo praedicatur passio theologia. potest theologi. 
          <lb ed="#L" n="109"/>suam passionem predicare. ergo de omni tali 
          po<lb ed="#L" n="110" break="no"/>test considerare. Assumptum patet. quia iste 
          <!--110.xml-->
          <pb ed="#L" n="54-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>passiones. creabile. annichilabile. perpetuabile. 
          <lb ed="#L" n="2"/>et separabile. ab omni alio absoluto: factibile sine 
          <lb ed="#L" n="3"/>omni causa secunda extrinseca: sunt passiones theologie 
          <lb ed="#L" n="4"/>et multe alie: et iste passiones vel omnes vel multe de 
          <lb ed="#L" n="5"/>omni incomplexo praedicantur: et in nulla alia scientia
          osten<lb ed="#L" n="6" break="no"/>duntur nec considerantur: sed tantum in theolog. considerantur. 
          <lb ed="#L" n="7"/>Unde sicut metha. quae considerat de ente potest osten 
          <lb ed="#L" n="8"/>dere omnes passiones entis de quolibet contento. 
          <lb ed="#L" n="9"/>Et quantum ad tales passiones communes metha. est de 
          quali<lb ed="#L" n="10" break="no"/>bet quidditate in particulari quia ille passiones in 
          nul<lb ed="#L" n="11" break="no"/>la scientia particulari considerantur. ita et deus qui consideratur 
          <lb ed="#L" n="12"/>in theologia. est communissimum per causalitatem. Sunt autem 
          <lb ed="#L" n="13"/>aliqua passiones communes theologice quae competunt omni 
          <lb ed="#L" n="14"/>effectui: sicut ille de quibus exemplificatum est. Ideo 
          <lb ed="#L" n="15"/>quantum ad tales passiones habet theologia de quolibet en 
          <lb ed="#L" n="16"/>te in particulari considerare Et ita patet quod theologi. isto 
          <lb ed="#L" n="17"/>mo est de omnibus rebus incomplexis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e3071">
          ⁋ Secundum patet: quia 
          <lb ed="#L" n="18"/>multa sunt complexa quae in nullo penitus sunt
          theolo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>gica: sicut omnis triangulus habet tres etc. et huiusmodi. Et 
          <lb ed="#L" n="20"/>ido de istis non est theologia tamquaem de aliquibus scit 
          <lb ed="#L" n="21"/>in theologia nisi praedicando forte aliquam passionem 
          the<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ologicam de istis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e3084">
          ⁋ Sed loquendo de theologia primo modo 
          <lb ed="#L" n="23"/>dico quod theologia nostra non est de omnibus. nec
          comple<lb ed="#L" n="24" break="no"/>xis. nec incomplexis: quia intellectus vix sufficit ad  
          <lb ed="#L" n="25"/>illa quae sunt neccessaria ad salutem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e3093">
          ⁋ Ideo alia non debet homo 
          <lb ed="#L" n="26"/>pro statu isto inuestigare vel non oportet maxime in 
          <lb ed="#L" n="27"/>particulari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e3100">
          ⁋ Ad primum argumentum principale patet: 
          <lb ed="#L" n="28"/>quod deus non est subiectum cuiuslibet partis theo: sed  
          <lb ed="#L" n="29"/>alicuius partis est vna persona subiectum: et alterius
          per<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tis alia persona: et alterius partis aliqua creatura. secundum 
          <lb ed="#L" n="31"/>quod diuerse passiones de istis considerantur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e3111">
          ⁋ Ad secundu 
          <lb ed="#L" n="32"/>concedo quod simpliciter simplex si cognoscatur in se
          si<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ne omni alio obiecto medio quod totaliter cognoscitur 
          <lb ed="#L" n="34"/>vel si non sic cognoscitur: totaliter ignoratur. Sed deus 
          <lb ed="#L" n="35"/>non potest sic a nobis cognosci: sed tantum mediante
          ali<lb ed="#L" n="36" break="no"/>quo conceptu medio quae est primum obiectum illius 
          cogni<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tionis. vel mediante cognitione communi deo a aliis secundum 
          <lb ed="#L" n="38"/>se totam vel secundum suas partes. Et quando dicitur omne subiectum 
          <lb ed="#L" n="39"/>potest cognosci distincte et indistincte. istam nego 
          <lb ed="#L" n="40"/>sed sufficit primo quod cognoscatur subiectum sine omni 
          <lb ed="#L" n="41"/>alio et quod postea acquiratur cognitio alicuius alterius 
          <lb ed="#L" n="42"/>de illo. et hoc potest fieri bene de ipso simplici
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e166-d1e3137">
          ⁋ Ad
          ter<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tium patet in prima. q. quod non est inconueniens idem esse
          sub<lb ed="#L" n="44" break="no"/>iectum in aliqua veritate pertinente ad diuersas scientias 
          <lb ed="#L" n="45"/>propter diuersa principia per quae concluditur eadem conclusio 
          <lb ed="#L" n="46"/>Similiter patet prius: quod non est inconuenies idem esse subiectum
          di<lb ed="#L" n="47" break="no"/>uersarum scientiarum propter diuersitatem passionum. Ita est in 
          <lb ed="#L" n="48"/>proposito. quia ista vitas: deus est prima causa pertinet ad 
          <lb ed="#L" n="49"/>metha. et theo. quia forte ex diuersis principiis 
          con<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cludit istam vnus et alius. Similiter theologia. considerat istas 
          <lb ed="#L" n="51"/>veritates: deus est trinus et vnus et creator. et metha. 
          <lb ed="#L" n="52"/>istas: deus est bonus et sapiens et huiusmodi.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>