<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="33-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e81"><!-- l1prolq2 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e81-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e111">
          <!--68.xml-->
          <pb ed="#L" n="33-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Supposito ex 
          questi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>one praecedenti: quod per potentiam diuinam multe
          verita<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tes pure theologice possint euidentur cognosci
          <lb ed="#L" n="4"/>Quero. Utrum notitia euidens illarum veritatum 
          <lb ed="#L" n="5"/>sit scientia proprie dicta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e131">
          ⁋ Quod non probatur sic. omnis scientia 
          <lb ed="#L" n="6"/>proprie dicta est per causame quia scire esoper causam 
          <lb ed="#L" n="7"/>rem cognoscere primo posteriorum) sed nihil
          praedica<lb ed="#L" n="8" break="no"/>bile de ipso deo cum sit realiter ipse deus) habet 
          cau<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sam. igitur nihil tale potest sciri de deo scientia proprie
          di<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e144">
          ⁋ Secundo sic. omnis scientia proprie dicta est effectus 
          <lb ed="#L" n="11"/>demonstrationis. demonstratio autem est per diffinitio 
          <lb ed="#L" n="12"/>nan tanquam per medium. sed deus non habet diffinitionem 
          <lb ed="#L" n="13"/>cum sit simplicitur simplex: ergo nihil potest de deo
          de<lb ed="#L" n="14" break="no"/>monstrari: et per consequens nec sciri scientia proprie 
          <lb ed="#L" n="15"/>dctam. Tertio sic. omnis propositio scita scientie
          proprie<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dctam est per se secundo modo dicendi per se: quia praedicatur
          pas<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sio de subiecto: sed nihil praedicatur de deo: secundo modo 
          <lb ed="#L" n="18"/>dicendi per se quia non habet passionem: cum passio rea 
          <lb ed="#L" n="19"/>liter distinguitur a subiecto) igitur nihil tale
          praedica<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tur de deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e168">
          ⁋ Ad oppositum. si non hoc non est
          nisi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>propter identitatem praedicati ad subiectum: sed hoc non ob 
          <lb ed="#L" n="22"/>stat quia deente est scientia proprie dicta: puta metha. 
          <lb ed="#L" n="23"/>et tamen nihil realiter differt ab ente: quia tunc esset 
          <lb ed="#L" n="24"/>non ens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e180">
          ⁋ Circa illam quaestionem primo videndum quae
          pro<lb ed="#L" n="25" break="no"/>positio est scita scientia proprie dctam. secundo quae est scientia 
          <lb ed="#L" n="26"/>pprie dicta. tertio ad quaestionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e187">
          ⁋ Circa primum
          di<lb ed="#L" n="27" break="no"/>co quod propositio scibilis scientia proprie dicta est
          pro<lb ed="#L" n="28" break="no"/>positio necaria: dubitabilis: nata fieri euidens 
          <lb ed="#L" n="29"/>per propositiones necarias. euidentur per discursum sil 
          <lb ed="#L" n="30"/>logisticum applicatas ad ipsum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e198">
          ⁋ Per primam 
          condi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tionem quod sit neccaria: excluditur propositio contigens 
          <lb ed="#L" n="32"/>quae quamuis possit esse euidentur nota: quia tamen non est 
          ne<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cessaria: sed potest esse falsa. non est scibilis scientia
          pro<lb ed="#L" n="34" break="no"/>orie dicta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e209">
          ⁋ Secunda conditio: quod sit propositio
          dubi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>talis. patet: quia per hoc excluditur propositio per se nota: quam 
          <lb ed="#L" n="36"/>quamuis sit necaria: et possit esse euidenter nota. quia 
          <lb ed="#L" n="37"/>tamen non est dubitabilis. ideo non est scibilis scientia 
          pro<lb ed="#L" n="38" break="no"/>prie dctam. hoc etiam patet per liconi. i.st posteriorum. c. 
          <lb ed="#L" n="39"/>. Ubi dicit: scientia principiorum non est acquisita per 
          do<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctrinam quia non docemur neque addiscimus nisi id  
          <lb ed="#L" n="41"/>quod cum primo concipimus est nobis dubium: aut
          ap<lb ed="#L" n="42" break="no"/>paret nobis falsum: et post dubium. vel contrariam 
          <lb ed="#L" n="43"/>opinionem manifestat nobis veritas eius. et secundum 
          <lb ed="#L" n="44"/>quod patet ibidem ipse loquitur de conclusione scibili 
          <lb ed="#L" n="45"/>secundum quod distinguitur contra principia. igitur omnis 
          conclu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sio scibilis est primo dubia vel apparet falsa: et 
          <lb ed="#L" n="47"/>postea per principia manifestatur veritas eius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e240">
          ⁋ No 
          <lb ed="#L" n="48"/>est intelligendum: quod necessarium est propositionem 
          <lb ed="#L" n="49"/>proprie scibilem primo esse dubiam vel apparere
          fal<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sam cuicunque discenti eam: sed possibile est quod sit du 
          <lb ed="#L" n="51"/>bitalis: vel quod possit ab aliquo dubitari vel 
          ap<lb ed="#L" n="52" break="no"/>parere falsa: et postea per discursum sillogisticum 
          <lb ed="#L" n="53"/>possit fieri nota: et sic distinguitur a propositionibus 
          <lb ed="#L" n="54"/>perse noti. et a praemis principiis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e258">
          ⁋ Item ii. posteriorum 
          <!--68.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 33-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>quaestiones sunt equales numero hiis quae vere scimus. igitur 
          <lb ed="#L" n="56"/>omne scibile est quaeribile. sed omne quaribile est
          dubita<lb ed="#L" n="57" break="no"/>bile: ergo omne scibile scientia proprie dicta est
          dubita<lb ed="#L" n="58" break="no"/>bile
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e277">
          ⁋ Tertia conditio: quod sit nata fieri euidens per 
          <lb ed="#L" n="59"/>propositiones euidentes applicatas ad ipsam per 
          <lb ed="#L" n="60"/>discursum sillogisticum. quia per illam distinguitur ab ali 
          <lb ed="#L" n="61"/>quibus principiis praimis: quai non sunt simplicitur per se 
          <lb ed="#L" n="62"/>nota: et per consequens dubitabilia: sed quia non possunt 
          <lb ed="#L" n="63"/>fieri nota per discursum sillogisticu. ideo non sunt 
          <lb ed="#L" n="64"/>scibilia scientia proprie dicta. Uerbi gratia illa pro 
          <lb ed="#L" n="65"/>positio. calor est calefactiuus: est necessaria et
          du<lb ed="#L" n="66" break="no"/>bitabilis: quia si aliquis actu apprehenderet calorem 
          <lb ed="#L" n="67"/>ituitiue solum n intellectum. et nunquam sentiret
          calo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>rem. nec sentiret calorem calefacere: puta si nullum 
          <lb ed="#L" n="69"/>calefactibile esset calori intuitiue cognito ap 
          <lb ed="#L" n="70"/>proximatum. posset dubitare an calor posset
          pro<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ducere calorem. sicut dubitat an albedo posset
          pro<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ducere albedinem. et per consequens illa propositio dubita 
          <lb ed="#L" n="73"/>bilis est: tamen illa propositio per nullas propositiones 
          <lb ed="#L" n="74"/>necessarias euidentur applicabiles ad ipsam per 
          <lb ed="#L" n="75"/>discursum sillogisticum potest de non euidenti fieri 
          <lb ed="#L" n="76"/>euidens. sed tantum fit euidens per experientiam sumptam et 
          <lb ed="#L" n="77"/>notitia intuitiua. et ideo non potest esse scibilis scientia
          pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>prie dicta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e323">
          ⁋ Sed cotra illam descriptionem potest
          in<lb ed="#L" n="79" break="no"/>stari primo. videtur quod secunda conditio sit falsa. quia aliqua 
          <lb ed="#L" n="80"/>propositio per se nota est scibilis scientia proprie dicta 
          <lb ed="#L" n="81"/>qui est demonstrabilis. et tamen non dubitabilis: ergo etc. 
          <lb ed="#L" n="82"/>Quod aliqua propositio per se nota sit demonstrabilis 
          <lb ed="#L" n="83"/>patet per algam el in perspectiua sua. li. i c. iii. quia ista 
          <lb ed="#L" n="84"/>est demonstrabilis totum est maius sua parte: et tamen 
          <lb ed="#L" n="85"/>haec est per se nota
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e341">
          ⁋ Secundo quia omnis passio est 
          demon<lb ed="#L" n="86" break="no"/>strabilis de suo subiecto: et aliqua talis est per se 
          no<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ta: et per consequens non est dubitabilis. Similiter omne comple 
          <lb ed="#L" n="88"/>cum posterius primo principio est demonstrabile per ipsum 
          <lb ed="#L" n="89"/>qui sillogisando ex ipso erit sillogismus ex praemis et 
          <lb ed="#L" n="90"/>imediatis etc. Et per consequens erit demonstratio. et per 
          <lb ed="#L" n="91"/>consequens conclusio erit scibilis scientia proprie dicta: et tamen 
          <lb ed="#L" n="92"/>aliquod complexum posterius primo principio est per se no 
          <lb ed="#L" n="93"/>tum: et per cosequens non dubitabile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e361">
          ⁋ Tertio argui 
          <lb ed="#L" n="94"/>potest: quod illa conditio sit falsa. quia si omnis propositio sci 
          <lb ed="#L" n="95"/>bilis scientia proprie dicta est dubitabilis. ergo iste
          in<lb ed="#L" n="96" break="no"/>lectus quinon posset dubitare vel errare: non posset 
          <lb ed="#L" n="97"/>scire aliquam propositionem scientia proprie dicta.
          conse<lb ed="#L" n="98" break="no"/>quens est falsum. quia tunc intellectus diuinus nullam
          pro<lb ed="#L" n="99" break="no"/>positionem sciret scientia proprie dicta. quod falsum est 
          <lb ed="#L" n="100"/>qui scientia proprie dicta nullam imperfectionem dicit. ergo 
          <lb ed="#L" n="101"/>non debet negari a diuino intellectu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e381">
          ⁋ Contra 
          ter<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tiam conditionem. videtur quod sit superflua. quia omnis
          proposi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tio neccessaria: quae non est per se nota: est scibilis scientia
          pro<lb ed="#L" n="104" break="no"/>prie dicta. et solum talis. sed omnis propositio neccessaria: quo 
          <lb ed="#L" n="105"/>non est per se nota est dubitabilis. ergo omnis propositio 
          <lb ed="#L" n="106"/>dubitabilis est scibilis scientia proprie dicta. ergo
          posi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>to dubitabili superfluit ponere aliud. Maior patet 
          <lb ed="#L" n="108"/>per philosophum id est posteriorum. vbi docet modum accipiendi 
          <lb ed="#L" n="109"/>dicens. quod principia cognoscimus inquantum terminos 
          <!--69.xml-->
          <pb ed="#L" n="33-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>cognoscimus: ergo omnia principia cognoscimus
          cogni<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tis terminis: ergo nullum principium est dubitabile. Sed 
          <lb ed="#L" n="3"/>omnis propositio necessaria est principium vel conclusio 
          pro<lb ed="#L" n="4" break="no"/>prie scibilis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e416">
          ⁋ Idem philosophus voluit id est thopicorum 
          di<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cens demonstratio est ex praemis et veris immediatis vel 
          <lb ed="#L" n="6"/>ex hiis quae per prima et vera fidem sumpserunt: ergo in omni de 
          <lb ed="#L" n="7"/>monstratione contigit stare ad per se nota: et per consequens 
          <lb ed="#L" n="8"/>omne principium demonstrationis quod ita est principium 
          <lb ed="#L" n="9"/>quod non conclusio est primo et per se notum: et per consequens non est
          du<lb ed="#L" n="10" break="no"/>bitabile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e433">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod
          demonstra<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tio potest accipi largissime et impropissime: et sic svel 
          <lb ed="#L" n="12"/>logismus ex necessariis potest dici demonstratio: et 
          <lb ed="#L" n="13"/>ideo si propositio necessaria et per se nota sillogisa 
          <lb ed="#L" n="14"/>tur ex propositionibus necessariis non per se notis 
          il<lb ed="#L" n="15" break="no"/>le svllogismus potest dici demonstratio: quia non est 
          so<lb ed="#L" n="16" break="no"/>phisticus nec dyalecticus nec falsigphus stricte ad 
          <lb ed="#L" n="17"/>cipiendo: et sic potest reduci ad demonstrationem secundum 
          <lb ed="#L" n="18"/>quod diuiditur spllogismus sufficienter in litigiosum dyale 
          <lb ed="#L" n="19"/>cticum et demonstratiuum. Aliter potest dici demonstratio 
          <lb ed="#L" n="20"/>large improprie. et sic omnis svllogismus ex
          necessa<lb ed="#L" n="21" break="no"/>riis et prioribus potest dici demonstratio: siue
          conclu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>sio sit per se nota: siue non. Tertio modo accipitur
          de<lb ed="#L" n="23" break="no"/>monstratio stricte et proprie pro spllogismo faciente 
          <lb ed="#L" n="24"/>scire ex necessariis: ita quod primisse sint nate
          cau<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sare notitiam conclusionis: et isto modo loquitur philosophus de 
          <lb ed="#L" n="26"/>demonstratione et loquuntur doctores et exposito 
          <lb ed="#L" n="27"/>res.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e472">
          ⁋ Et per hoc ad argumentum dico quod propositio per 
          <lb ed="#L" n="28"/>se nota est demonstrabilis primo modo et secundo: et sic for 
          <lb ed="#L" n="29"/>te intellexerit ille auctor: sed tertio modo dico quod
          pro<lb ed="#L" n="30" break="no"/>positio non est demonstrabilis: quia propositio per se
          no<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ta praecise cognoscitur ex notitia terminorum. Aliter enim 
          <lb ed="#L" n="32"/>non esset per se nota: ergo notitia propositionis per se note 
          <lb ed="#L" n="33"/>non est nata causari ex notitia praemissarum: et per consequens 
          <lb ed="#L" n="34"/>non est demonstrabilis. nec scibilis scientia proprie dicta 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e490">
          <lb ed="#L" n="35"/>⁋ Si dicatur quod quamuis talis propositio per se nota suffi 
          <lb ed="#L" n="36"/>cientur posset sciri ex notitia terminorum: tamen si notitia 
          <lb ed="#L" n="37"/>termiorum non sufficeret: adhuc ille praemisse ex quibus in 
          <lb ed="#L" n="38"/>fertur causarent notitiam illius propositionis: et per consequens 
          <lb ed="#L" n="39"/>notitia illarum praemissarum est nata causare notitiam 
          <lb ed="#L" n="40"/>illius per se noti: et per consequens est demonstrabile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e506">
          ⁋ hoc no 
          <lb ed="#L" n="41"/>valet quia per istam rationem primum principium posset
          demon<lb ed="#L" n="42" break="no"/>strari: quia si notitia termiorum non sufficeret: pesset
          sil<lb ed="#L" n="43" break="no"/>logisari ex aliquibus noti quae causarent notitiam principii 
          <lb ed="#L" n="44"/>primi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e517">
          ⁋ Si dicatur quod principium primum si non esset notu 
          <lb ed="#L" n="45"/>nihil aliud esset notum. et ideo non est simile. hoc non valet: quia etiam 
          <lb ed="#L" n="46"/>aliquando de facto aliquid est actualiter notum: et tamen primum 
          prin<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cipium non ersgo actualiter notum: et ita stat ratio. Ideo dico 
          <lb ed="#L" n="48"/>quod de ratione propositionis scibilis est quod eius notitia possit. 
          <lb ed="#L" n="49"/>causari ex notitia principiorum. et ita quod habeat rationem 
          du<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bitabilis. vnde per rationem praecedentem factam patet quod illo modo 
          <lb ed="#L" n="51"/>quo est scibilis est dubitabilis: quia siideo dicatur scibilis: quia 
          <lb ed="#L" n="52"/>non sufficeret notitia termiorum: tunc posset causari eius 
          <lb ed="#L" n="53"/>notitia ex premissis. ita dicetur dubitabilis quia si
          no<lb ed="#L" n="54" break="no"/>titia termiorum non sufficeret posset dubitari de ea. 
          pu<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ta si propositio illa apprehenderetur sine propositionibus ex quibus 
          <!--69.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 33-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>deberet sciri.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e552">
          ⁋ Ad aliam probationem dico: quod non 
          <lb ed="#L" n="57"/>omnis passio est demonstrabilis de suo subiecto: sed aliqua 
          <lb ed="#L" n="58"/>passio non potest sciri inesse suo subiecto: nisi praecise per 
          <lb ed="#L" n="59"/>experientiam et nullo modo per demonstrationem: et hoc non tantum 
          <lb ed="#L" n="60"/>est verum de propositione per se nota: in quae praedicatur passio de 
          <lb ed="#L" n="61"/>suo subiecto: sed etiam de propositione frequentur non per se 
          <lb ed="#L" n="62"/>nota: sicut de ista calor est calefactiuus: et de similibus. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e569">
          <lb ed="#L" n="63"/>⁋ Ad aliam dico quod non semper complexum neccessarium posteri. 
          <lb ed="#L" n="64"/>potest demonstrari per principium primum. etiam si ex ipso 
          <lb ed="#L" n="65"/>posset inferri sillogistice: sed cum hoc requiritur quod notitia 
          <lb ed="#L" n="66"/>principii posset causare notitiam posterioris. et haec
          defi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>cit in proposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e582">
          ⁋ Ad tertium concedo quod intellectus 
          <lb ed="#L" n="68"/>diuinus non habet scientiam sic stricte sumptam: nec ist 
          <lb ed="#L" n="69"/>scientia dicit perfectionem simpliciter: sed includit imperfectionem 
          <lb ed="#L" n="70"/>scilicet quod sit nata produci ab alia notitia complexa. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e591">
          <lb ed="#L" n="71"/>⁋ Ad aliud contra tertiam conditionem dico quod illa non super 
          <lb ed="#L" n="72"/>fluit. Ad rationem dico quod non omnis propositio quae non est 
          <lb ed="#L" n="73"/>perse nota est scibilis scientia proprie decam: quia multa sunt 
          prin<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cipia prima indemonstrabilia et immediata. et cum hoc 
          <lb ed="#L" n="75"/>non sunt propositiones per se note.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e604">
          ⁋ Unde sciendum quod 
          <lb ed="#L" n="76"/>aliqua conclusio est demonstrabilis per principia per se nota. 
          <lb ed="#L" n="77"/>ita quod vltiata resolutio stat ad principia per se 
          no<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ta. Aliqua autem stat ad principia non per se no: sed ad
          prin<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cipia nota tantum per experientiam: sicut multe sunt passiones 
          <lb ed="#L" n="80"/>quae non possunt esse note de suis subiectis nisi per experientiam 
          <lb ed="#L" n="81"/>tantum: sicut quod calor est calefactiuus: quod grauitas inclinat 
          <lb ed="#L" n="82"/>deorsum: et tamen ista non sunt per se nota sed dubitabilia et 
          <lb ed="#L" n="83"/>ideo multa sunt principia prima in nulla priora 
          resolubi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>lia: hoc est quod ex nullis prioribus possunt inferri et sciri: et tamen 
          <lb ed="#L" n="85"/>non sunt per se nota. ista est intento beati Aug. i.s retracta. 
          <lb ed="#L" n="86"/>c. viii. vbi declarat quomodo anima aliquas artes attulit 
          <lb ed="#L" n="87"/>secum et aliquas non: quia illas artes dicitur attulisse secum: de 
          <lb ed="#L" n="88"/>quibus ordinate interrogata: recte responderet same ex 
          <lb ed="#L" n="89"/>pientia. et hoc contigit quando vltiata resolutio stat ad  
          <lb ed="#L" n="90"/>principia per se nota. tunc enim non oportet nisi quod ordinate
          pro<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ponantur conclusiones immediate sequentes ex
          proposi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tionibus per se noter: et postea alie immediate
          sequen<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tes ex ill: et sic semper procedendo vsque ad vltias.
          ali<lb ed="#L" n="94" break="no"/>as autem artes non attulit secum qua scilicet n resoluuntur ad
          pri<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ma principia per se nota: sed tantum ad principia nota per 
          <lb ed="#L" n="96"/>exiprientiam. si enim resoluto staret ad principia per se 
          <lb ed="#L" n="97"/>nota: tunc doctor habens illam scientiam posset proposonere 
          <lb ed="#L" n="98"/>discipluro principia per se non: ad quic vt certum est
          codi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>scipulus recte responderet: deinde posset propositionee 
          <lb ed="#L" n="100"/>re conclusiones immediate sequentes. ad quas discipu 
          <lb ed="#L" n="101"/>ius recte responderm: quia videret eas sequi ad 
          propo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>sitiones sibi per se notas. Tertio posset propositinere
          pro<lb ed="#L" n="103" break="no"/>positiones immediate sequentes ad illas
          conclusio<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nes ad quas est recte responderm per eandem rationem: et sic 
          <lb ed="#L" n="105"/>estitm procededo vsque ad vltias: sed manifestum est quod hoc non 
          <lb ed="#L" n="106"/>contigit omnibus scientiis: quia multe sunt quae non possunt acquiri samin 
          <lb ed="#L" n="107"/>experientia: quamuis opinio vel credulitas de iml 
          scibi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>libus possit acquiri per doctrinam praecise: ergo ille scientie non 
          <lb ed="#L" n="109"/>habent principia per se no: alie habent. Unde aug. postqua 
          <lb ed="#L" n="110"/>explanauit quomodo anima attulit artes secu: subiumgit 
          <!--70.xml-->
          <pb ed="#L" n="34-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Nec sane omnes artes eo modo secum attulit. aut
          se<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cum habet. nam de artibus qui ad sensus corporis pertinent. 
          si<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cut multe medicine: sicut astrologia: nisi quae hoc
          didi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cit non potest dicere: ea vero quae scientia et intelligentia
          ca<lb ed="#L" n="5" break="no"/>pit proptr illud quod dixi cui vel a seipso vel ab alio 
          <lb ed="#L" n="6"/>fuerit bene interrogata et recordata respondet. Eandem 
          <lb ed="#L" n="7"/>sninam ponit. iii. li. detrinitate. hecetiam est
          in<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tentio Aristotel in diuersis locis. Unde id est metha. 
          <lb ed="#L" n="9"/>et ii. posteriorum. docens quomo acquiritur notitia 
          <lb ed="#L" n="10"/>principiorum dic. quod ex sensu fit menoria. ex menoria 
          <lb ed="#L" n="11"/>fit experimentum. et ex experimento accipitur vniversale: quod 
          <lb ed="#L" n="12"/>acipium artis et scientie. et tamen manifestum est: quod in 
          <lb ed="#L" n="13"/>ma propositio frequentur accepta per experientiam est 
          <lb ed="#L" n="14"/>illa: in qua praedicatur passio de suo subiecto. et quae est 
          <lb ed="#L" n="15"/>dubitabilis: sic declarat philosophus id est metha. vnde dic ex 
          <lb ed="#L" n="16"/>perientia quidem artem fecit sed inexperientia casum: 
          <lb ed="#L" n="17"/>fit autem ars cum ex multis experimentalibus conceptibus 
          <lb ed="#L" n="18"/>vna fit velut de similibus acceptio. acceptionem quidem 
          <lb ed="#L" n="19"/>eni habere: quod callie et socrati hac egritudine 
          labo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rantibus hoc cotulit. et ita multis singularium expartum 
          <lb ed="#L" n="21"/>est. quod autem omnibus huiusmodi secundum vnam speciem determinatur. 
          <lb ed="#L" n="22"/>hac egritudine laborantibus hoc cotulit vt fleuma 
          <lb ed="#L" n="23"/>maticis. aut coleriqo. aut estu febricitantibus. artum 
          <lb ed="#L" n="24"/>est. Ex ista auctoritate habetur. quod talis exprientia. 
          <lb ed="#L" n="25"/>est de dubitabilibus. et ita prima principia in arte 
          <lb ed="#L" n="26"/>et scientia acquisita per experientiam: sunt dubitabilia. et 
          <lb ed="#L" n="27"/>consequens non sunt per se nota.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e747">
          ⁋ hoc etiam patet per philosohum id es 
          <lb ed="#L" n="28"/>Ethicorum. c. x. dicentem. Quod principiorum hec quidem in 
          <lb ed="#L" n="29"/>ductione contemplata sunt. hoc vero sensu. haec autem con 
          <lb ed="#L" n="30"/>fuetudine quadam. et alia autem aliter. et commentator ibiden 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e756">
          <lb ed="#L" n="31"/>⁋ Ad primam probationem illius maioris de primo 
          po<lb ed="#L" n="32" break="no"/>steriorum. potest dici duplicitur. Uno modo: quod loquitur de 
          <lb ed="#L" n="33"/>principiis per se notis: quia illa cognoscuntur
          cogni<lb ed="#L" n="34" break="no"/>terminis. non aut loquitur de pricipiis aliis: qua possunt 
          <lb ed="#L" n="35"/>sciri tantum per experientiam: et nullo modo per doctrinam. Aliter 
          <lb ed="#L" n="36"/>potest intelligi illud dictum vniversaliter de omnibus principiis. quod 
          <lb ed="#L" n="37"/>cognoscuntur cognitum terminis. excludendo alias pro 
          <lb ed="#L" n="38"/>positiones neccessarias priores eis. ex quibus sillogistice 
          <lb ed="#L" n="39"/>possunt inferri: et per eas sciri. non tamen sufficit quaecumque
          no<lb ed="#L" n="40" break="no"/>titia termiorum: sicut est de notitia propositionis per se 
          <lb ed="#L" n="41"/>note. quia ad illam sufficit quaecumque notitia terminorum 
          <lb ed="#L" n="42"/>siue intuitiua: siue abstractiua. sed requiritur notitia 
          <lb ed="#L" n="43"/>intuitiua: saltem alicuius termini. vel alicuius 
          impor<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tati per terminum. et forte requiruntur frequentur multe 
          <lb ed="#L" n="45"/>notitie intuitiue. sicut ponatur: quod hoc sit primum
          princi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>pium. omnis herba talis speciei confert febricitanti. ista 
          <lb ed="#L" n="47"/>per nullas propositiones notiores potest sillogisari. sed 
          <lb ed="#L" n="48"/>eius notitia accipitur ex notitia intuitiua: et forte 
          <lb ed="#L" n="49"/>multarum. quia enim iste vidit quod post comestionem 
          <lb ed="#L" n="50"/>talis herbe sequebatur sanitas in febricitante. et 
          amo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>uit omnes alias causas sanitatis illius. sciuit euidenter 
          <lb ed="#L" n="52"/>quod ista herba fuit causa sanitatis. et tunc habet 
          experimen<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tum de singulari. Est autem sibi notum quod omnia 
          indiui<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dua eiusdem rationis habent in passo effectus eiusdem rationis 
          <lb ed="#L" n="55"/>equitr disposito. et ideo euidentur accipit tanquam pri 
          <!--70.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 34-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>cipium: quod omnis talis herba confert febricitanti. Ad 
          <lb ed="#L" n="57"/>auctoritatem de primo topicorum dico quod dicit quod de 
          <lb ed="#L" n="58"/>monstratio est ex praemis et veris: vel ex hiis quae per primo 
          <lb ed="#L" n="59"/>ma et vera fidem sumpserunt: et hoc concedo. Sed non 
          <lb ed="#L" n="60"/>dicit. quod est ex per se notis. vel quae ex hiis quae sunt per 
          <lb ed="#L" n="61"/>se nota fidem sumpeferet: nec sunt idem sicut dictum 
          <lb ed="#L" n="62"/>est principia pria. et principia per se nota. Circa 
          <lb ed="#L" n="63"/>secundum quid est scientia dico quod scientia secundum quod distinguitur. 
          <lb ed="#L" n="64"/>contra alios habitus intellectuales. de quibus loquitur 
          <lb ed="#L" n="65"/>philosophus. vi. ethicorum. Est notitia euidens veri neccesi 
          <lb ed="#L" n="66"/>nata causari per priemissas applicatas ad ipsum 
          <lb ed="#L" n="67"/>per discursum sillogisticum. Per primam conditio 
          <lb ed="#L" n="68"/>nem excluditur: et opinio: et suspitio: et fides. et
          hu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>iusmodi. quia nulla illarum est euidens. Per secundam 
          <lb ed="#L" n="70"/>excluditur euidens notitia contingentium. quae non est 
          <lb ed="#L" n="71"/>scientia proprie dicta: quia non est veri necessarii. per
          ter<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tiam conditionem excluditur notitsa euidens primorum 
          <lb ed="#L" n="73"/>principiorum: quia illa non potest haberi per discursum
          sillogi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sticu. Dico autem nata causari. quia non est neccessarium 
          <lb ed="#L" n="75"/>quod de facto causetur per tales primissas. quia potest per 
          ex<lb ed="#L" n="76" break="no"/>perientiam causari. potest enim aliquis sine sillogismo evui 
          <lb ed="#L" n="77"/>dentur scire: quod luna est eclipsabilis per solam
          experien<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tiam sine omni sillogismo. ponendo quod ista sit 
          conclu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>sio demonstrabilis. Quod autem ista sit scientia proprie
          di<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cta potest probari. quia ista scientia est habitus veridicus. sed 
          <lb ed="#L" n="81"/>secundum philosophum. vi. ethicorum. non sunt nisi quinque habitus 
          ve<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ridici scilicet intellectus. sapientia. scientia. ars. et prudentia 
          <lb ed="#L" n="83"/>et certum est quod non est intellectus nec sapientia. nec 
          <lb ed="#L" n="84"/>ars nec prudentia. ergo reliquitur quod sit scientia. Contra 
          <lb ed="#L" n="85"/>tamen istam vltimam conditionem potest instari. Primo quia non 
          <lb ed="#L" n="86"/>est similis modus acquirendi notitiam principiorum et 
          <lb ed="#L" n="87"/>conclusionum. sed notitia aliquorum principiorum sicut
          di<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ctum est accipitur per experientiam sine demonstratione. 
          <lb ed="#L" n="89"/>ergo notitia conclusionum: quae est scientia proprie dicta: non 
          <lb ed="#L" n="90"/>potest accipi per experientiam sine demonstratione. 
          <lb ed="#L" n="91"/>Secundo aut ista notitia euidens est eiusdem speciet 
          <lb ed="#L" n="92"/>cum notitia acquisita per demonstrationem eiusdem
          con<lb ed="#L" n="93" break="no"/>clusionis. aut alterius: non primo modo: quia plus differunt scientia 
          <lb ed="#L" n="94"/>acquisita per demonstratione. et scientia acquisita per 
          experien<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tiam: quam scientia quia: et scientia propter quid. sed ille differunt specieid st
          po<lb ed="#L" n="96" break="no"/>steriorum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e909">
          ⁋ Potest confirmari. quia distincte causae 
          <lb ed="#L" n="97"/>causant distinctos effectus. Sed scientie quarum vna 
          <lb ed="#L" n="98"/>habetur per experientiam. et alia per demonstrationem.
          cau<lb ed="#L" n="99" break="no"/>santur per distinctas causas specie. ergo distinguntur specie.
          ma<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ior patet. quia ad multitudinem prioris sequitur
          multiplica<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tio posterioris: quamuis non econuersnec potest dari 
          <lb ed="#L" n="102"/>secundum quia in eodem intellectu respectu eiusdem
          comple<lb ed="#L" n="103" break="no"/>xi non possunt esse due notitie abstractiue distincte 
          <lb ed="#L" n="104"/>specie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e929">
          ⁋ Ad primum istorum dicendum. quod potest esse consimilis 
          <lb ed="#L" n="105"/>modus acquirendi notitiam aliquorum principiorum. et 
          <lb ed="#L" n="106"/>aliquarum conclusionum. sed praeter istum modum communem est 
          <lb ed="#L" n="107"/>vnus proprius notitie conclusionum scilicet per
          demonstra<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tionem. qui nullo modo potest competere notitie principior 
          <lb ed="#L" n="109"/>priorum quorumcumque.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e942">
          ⁋ Ad secundum potest dici. quod notitia 
          <lb ed="#L" n="110"/>conclusionis acquisita per experientiam. et notitia eiusdem¬ 
          <!--71.xml-->
          <pb ed="#L" n="34-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>acquisita per demonstrationem sunt eiusdem speciei: quia non 
          <lb ed="#L" n="2"/>est incoueniens distinctas causas specie habere
          eosdem<lb ed="#L" n="3" break="no"/>effectus specie: sicut sol et ignis producunt eundem casa 
          <lb ed="#L" n="4"/>lorem specie: et vtraque sine altera est causa sufficiens re 
          <lb ed="#L" n="5"/>spectu caloris. ita est in proposito quam nontitiam
          intuitiu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ua aliquorum termiorum vel signatorum per terminos:
          vir<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tute cuius accipitur notitia euidens alicuius veritatis 
          <lb ed="#L" n="8"/>contingentis de aliquo singulari intuitiue
          cogni<lb ed="#L" n="9" break="no"/>to: est ca saltem mediata et partialis respectu
          noti<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tie alicuius conclusionis demonstrabilis ssicut si virtute 
          <lb ed="#L" n="11"/>notitie intuitiue accipiatur notitia euidens istius 
          <lb ed="#L" n="12"/>veritatis contingentur. ista herba sanat talem 
          infirmita<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tem. illa est causa mediata partialis notitie istius
          conclusi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>onis demonstrabilis. omnis talis herba sanat. est 
          <lb ed="#L" n="15"/>autem ista notitia intuitiva causa partialis tantum: quia ista no 
          <lb ed="#L" n="16"/>titia non sufficit nisi euidenter sciatur quod omnia 
          indiui<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dua eiusdem rationis sunt nata habere effectus eiusdem 
          ratio<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nis in passo eiusdem rationis et equaliter dispositeuetut prtest 
          <lb ed="#L" n="19"/>ter istam causam notitia praemissarum potest esse causa
          suffi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ciens: ad causandum notitiam eiusdem speciei respectu 
          <lb ed="#L" n="21"/>eiusdem conclusionis. et si primo sciatur conclusio per
          experi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tiam: et post eadem conclusio sciatur per demonstratione 
          <lb ed="#L" n="23"/>non causabitur noua scientia distincta specie: sed fiet 
          <lb ed="#L" n="24"/>vnum ex gradu praecedente et sequente: sicut si primo in li 
          <lb ed="#L" n="25"/>gno producatur calor per solem: et post intendatur per ignem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1007">
          <lb ed="#L" n="26"/>⁋ Si dicatur quod secundum Aristotelem primo posteriorum. 
          <lb ed="#L" n="27"/>Necessarium non potest sciri per veritatem contingentem quam 
          <lb ed="#L" n="28"/>uis possit inferri ex contingente. ergo ad acquisitione 
          <lb ed="#L" n="29"/>scientie proprie dicte nihil facit notitia veritatis 
          contin<lb ed="#L" n="30" break="no"/>gentis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1020">
          ⁋ Dico igitur quod intentio Aristotelis est quod 
          ne<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cessarium non potest demonstrari per contigens tamquam per
          ali<lb ed="#L" n="32" break="no"/>quam praemissam in demonstratione per notitiam tamen
          euiden<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tem alicuius contingentis et notitiam vnius veritatis 
          ne<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cessarie: non ordinatis in modo et figura potest accipit 
          <lb ed="#L" n="35"/>notitia euidens conclusionis demonstrabilis: per 
          mo<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dum declaratum: quia scilicet sciretur euidenter conclusio neccessari 
          <lb ed="#L" n="37"/>per vnam contingente euidenter notam ex qua contingenti se 
          <lb ed="#L" n="38"/>quitur formaliter conclusio illa demonstrabilis: sicut
          sequi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>formaliter hoc herba sanat: ergo omnis herba eiusdem speciei 
          <lb ed="#L" n="40"/>sanat. et tenm ista consequentia non per aliquod medium intrinse 
          <lb ed="#L" n="41"/>cum: quo adiuncto esset spllogismus: sed tenet per 
          medi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>um extrinsecum scilicet per illud medium omnia agentia
          eiusdem<lb ed="#L" n="43" break="no"/>speciei spcialissime sunt effectiua effectuum eiusdem 
          ratio<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1053">
          ⁋ Et si dicatur isto modo dato sufficeret vni 
          <lb ed="#L" n="45"/>experimentum ad habedum principium artum et scientie: quia 
          suf<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ficeret scire de vno singulari: quod est productiuum 
          ta<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lis effectus: si illa propositio si vniversaliter vera.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1063">
          ⁋ Similiter hoc 
          <lb ed="#L" n="48"/>dato numerao per experientiam posset sciri principium artis 
          <lb ed="#L" n="49"/>et scientie: nisi de specie spaialissima: et non de genere. quia 
          <lb ed="#L" n="50"/>ista propositio omnia quae sunt eiusdem generis sunt productiua 
          <lb ed="#L" n="51"/>effectuum eiusdem rationis vel generis est simpliciter fa 
          <lb ed="#L" n="52"/>sa: quia aliqui substantie producere possunt substantias: et 
          <lb ed="#L" n="53"/>aliqua accidentia tantum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1079">
          ⁋ Similiter ista consequentia non valet. 
          <lb ed="#L" n="54"/>ista herba est sanatiua: ergo omnis herba talis speciei est 
          <lb ed="#L" n="55"/>sauatiua: quia potest stare oppositum: quod aliqua talis her¬ 
          <!--71.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 34-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ba non sit sanativa: sed magis insirmatiua. quia
          pote<lb ed="#L" n="57" break="no"/>rit habere contrarium illius quod est sanatiuum: et quod est in hac 
          he<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ba.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1099">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod aliquando sufficit vnum 
          <lb ed="#L" n="59"/>experimentum ad habendum principium artum et scientie. et
          ali<lb ed="#L" n="60" break="no"/>quando requiruntur multa experimetas si enim in principio 
          <lb ed="#L" n="61"/>primo artis et scientie subiiciatur species spalissima:
          suf<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ficit vnum eperimentum: sicut ad sciendum istam propositionem 
          <lb ed="#L" n="63"/>omnis calor est calefactiuus quae est principium primum:
          suffi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>cit euidenter cognoscere quod iste calor calefacit vel. 
          <lb ed="#L" n="65"/>calefecit. et hoc propter causam iam dictam Si autem
          subii<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ciatur aliquod commune ad plures species tunc requiruntur
          plu<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ra experimenta. quia requiritur exipermentum de aliquo
          sin<lb ed="#L" n="68" break="no"/>gulari cuiuscumque speciei. sicut ad sciendum euidenter quod 
          <lb ed="#L" n="69"/>omnis actus est generatiuus habitus requiritur experimentum quod 
          <lb ed="#L" n="70"/>actus principii est generatiuus habitus: et quod actus conclusionis 
          <lb ed="#L" n="71"/>est generatiuus habitus. et sic de aliis speciebus funtur hoc est verum 
          <lb ed="#L" n="72"/>quando tale principium accipitur per experientiam praecise. quia si 
          <lb ed="#L" n="73"/>accipret per rationem non oporteret. et tunc talis
          dedu<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctio non tenebit per istam propositionem: quod causae eiusdem
          ge<lb ed="#L" n="75" break="no"/>neris sunt effectiue effectuum eiusdem generis ve 
          <lb ed="#L" n="76"/>eiusdem rationis vel per aliquod medium consimile. Puta per 
          <lb ed="#L" n="77"/>tale medium. Quicquid competit alicui alicuius 
          ge<lb ed="#L" n="78" break="no"/>neris competere potest alteri eiusdem generis. vel
          con<lb ed="#L" n="79" break="no"/>simile Sed tenebit per illud medium. quando aliquid 
          compe<lb ed="#L" n="80" break="no"/>titur cuilibetur speciei contete sub aliquo genere 
          compe<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ti vniversaliter illi generi. et ita tale principium de genere 
          <lb ed="#L" n="82"/>vel de aliquo communi ad plura alterius et alterius rationis. 
          <lb ed="#L" n="83"/>accipietur per experientiam et aliquo modo per inductionem scilicet  
          <lb ed="#L" n="84"/>inferendo vnam vniversalem de genere ex omnibus vniversalibus de 
          <lb ed="#L" n="85"/>omnibus speciebus contentis sub genere sicut si arguerem sic 
          <lb ed="#L" n="86"/>omnis homo est augmentabilis: omnis asinus est augmentabilis: 
          <lb ed="#L" n="87"/>quod omnis leo est augmentabilis: et sic de singulis: ergo omne 
          <lb ed="#L" n="88"/>animal est augmentabile. et propter hoc dicit philosophus quod aliquando 
          <lb ed="#L" n="89"/>prima principia accipiuntur per inductionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1169">
          ⁋ Tunc ad  
          <lb ed="#L" n="90"/>argumentum dico: quod sufficit sciri de vno singula 
          <lb ed="#L" n="91"/>ri ad habendum tale propositionem euidentur notam de specie 
          <lb ed="#L" n="92"/>spalissima non tamen dealiquo commui ad plura
          diuer<lb ed="#L" n="93" break="no"/>sarum rationum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1180">
          ⁋ Per idem patet ad secundum quia propositio de omni 
          <lb ed="#L" n="94"/>ad plura diuersarum rationum non accipietur per istam
          pro<lb ed="#L" n="95" break="no"/>positionem omnes causae eiusdem generis vel eiusdem 
          ratio<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nis habent effectus eiusdem generis vel eiusdem rationis. 
          <lb ed="#L" n="97"/>nec per aliquam consimilem: sed per modum iam expositum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1191">
          <lb ed="#L" n="98"/>⁋ Ad tertium dico: quod ista non est prima propositio accer 
          <lb ed="#L" n="99"/>pta per experientiam. omnis talis herba est sanatiua 
          ta<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lis infirmitatis. nec illa herba est sanatiua talis 
          infir<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mitatis nisi ipsa substantia esset ratio producendi talem
          sanita<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tem. Si enim aliqua qualitas existens in herba sit principium 
          <lb ed="#L" n="103"/>sanandi: tunc illa propositio in quae praedicatur sanatiuum de communi 
          <lb ed="#L" n="104"/>ad illam qualitatem erit principium primum: et ista. omnis talis 
          <lb ed="#L" n="105"/>herba est sanatiua erit conclusio demonstrabilis: sicut 
          <lb ed="#L" n="106"/>hoc est primum principium: omnis calor est calefactiuus. et ista 
          <lb ed="#L" n="107"/>est conclusio. omnis ignis est calefactiuus: et etiam illud omne 
          <lb ed="#L" n="108"/>calidum est calefactiuum. Ueruntamen haec est consequentia bona. hoc 
          <lb ed="#L" n="109"/>herba est sanatiua: ergo omnis talis herba est samiativa: quam et 
          <lb ed="#L" n="110"/>uis consequens hoc illatum esset conclusio et non principium: quia 
          <!--72.xml-->
          <pb ed="#L" n="35-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>talis consequentia tenet per illud medium necessarium 
          <lb ed="#L" n="2"/>et euident notum. quicquid absolutum: vel proprietas 
          con<lb ed="#L" n="3" break="no"/>sequens absolutum competit alicui indiuiduo.
          cuili<lb ed="#L" n="4" break="no"/>bet indiuiduo eiusdem rationis potest aliquid consimile compete 
          <lb ed="#L" n="5"/>re. et ideo ex hoc ipso quod hoc herba habet qualitatem talem quae est 
          <lb ed="#L" n="6"/>principium sanandi talem infirmitate: quaelibet talies
          her<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ba poterit haec habere. Et quando dicitur quod aliqua tals herba non 
          <lb ed="#L" n="8"/>est sanativa. sed magis inductiva infirmitatis. Dico quod 
          <lb ed="#L" n="9"/>stant simul quod sit inductiva talis infirmuitatis. et tamen sana 
          <lb ed="#L" n="10"/>tiua talis infirmitatis: et hoc quia non est incouenies quod 
          <lb ed="#L" n="11"/>aliquid sit in potentia ad vtraque quae sunt principia co 
          <lb ed="#L" n="12"/>trariorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1255">
          ⁋ Istud de ista vltia consequentia est 
          ve<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rum secundum theologiam et veritatem. quamuis philosophus et errantes 
          <lb ed="#L" n="14"/>hoc negarent.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1262">
          ⁋ Per hoc ad primam confirmationem
          di<lb ed="#L" n="15" break="no"/>co. quod non semper distincte causae specie. habent distinctos 
          effe<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctus specie. nec semper ad multiplicationem priorum sequitur 
          <lb ed="#L" n="17"/>multiplicatio posteriorum. quia secundum omnes multe causae 
          <lb ed="#L" n="18"/>essentiales concurrunt ad eundem effectum producendum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1273">
          <lb ed="#L" n="19"/>⁋ Ad aliam probationem dico quod scientia quia et propter quid du 
          <lb ed="#L" n="20"/>plicitur accipi possunt. Uno modo pro demonstratione 
          <lb ed="#L" n="21"/>qui et propter quid. Alio modo pro notitia causata a
          pri<lb ed="#L" n="22" break="no"/>missis istarum demonstrationum. Si primo. sic dico 
          <lb ed="#L" n="23"/>quod distinguuntur specie respectu eiusdem conclusionis: sicut 
          <lb ed="#L" n="24"/>ille demonstrationes respectu eiusdem conclusionis 
          <lb ed="#L" n="25"/>distinguuntur specie. quia alie primisse sunt in vna demod 
          <lb ed="#L" n="26"/>stratione et in alia. et isto modo loquitur philosophus id est 
          poste<lb ed="#L" n="27" break="no"/>riorum. Secundo modo dico quod non distinguuntur specie quan 
          <lb ed="#L" n="28"/>tuncunque notitie praemissarum: quae sunt causae efficientes 
          <lb ed="#L" n="29"/>notitie conclusionis distinguantur specie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1299">
          ⁋ Si dicatur 
          <lb ed="#L" n="30"/>quod secundum praedicta in priori quaestione: illa que non possunt habere 
          <lb ed="#L" n="31"/>eunde effectum specie distinguuntur specie. sed scientia quia: 
          quan<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tumcunque intendatur etiam in infinitum nunquam faciet sci 
          <lb ed="#L" n="33"/>re propter quid. ergo scientia propter quid: et quia
          di<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stinguuntur specie. et eodem modo do potest argui de scientia 
          acqui<lb ed="#L" n="35" break="no"/>sita per demonstrationem: et per experientiam. Respondeo quod 
          <lb ed="#L" n="36"/>scientia quia numquam facit scire propter quid. quia ad hoc requiritur 
          <lb ed="#L" n="37"/>vna alia caua scilicet notitia prmissarum demonstrationis 
          <lb ed="#L" n="38"/>propter quid. et ideo sequitur quod distinguitur specie a
          noti<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tia praemissarum illius demonstrationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1323">
          ⁋ Predcam 
          opi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nio de vnitate scientie acquisita per experientiam et demodo 
          <lb ed="#L" n="41"/>strationem: maxime probabilitatem habet. si scientia 
          conclusio<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nis distinguatur realiter et totaliter a notitia
          princi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>piorum. si aut non distingueretur realiter et totalit a non 
          <lb ed="#L" n="44"/>titia principiorum non haberet probabilitatem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1336">
          ⁋ 
          Cir<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ca tertium articulum sciendum. quod circa istam quaestionem 
          <lb ed="#L" n="46"/>sunt diuerse opiniones. Una quod quantumcumque de 
          tali<lb ed="#L" n="47" break="no"/>bus veritatibus necessariis theologicis posset esse 
          <lb ed="#L" n="48"/>notitia certa et euidens. tamen illa non erit scientia proprie 
          <lb ed="#L" n="49"/>dcam. hoc probatur. quia omnis scientia proprie dicta acquiritur 
          <lb ed="#L" n="50"/>per causam illius: quod concluditur de subiecto. sed nihil 
          praedi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cabile de deo habet causam. ergo etc. Maior patet per philosophum 
          <lb ed="#L" n="52"/>primo posteriorum: quae dicit quod scire arbitramur
          vnum<lb ed="#L" n="53" break="no"/>quodque cum causam arbitramur cognoscere: per quam res 
          <lb ed="#L" n="54"/>est. ergo etc. Si dicitur quod philosophus accipit ibi causam non pro 
          <lb ed="#L" n="55"/>causa incomplexa: sed pri causa complexa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1363">
          ⁋ Contra. philosophus 
          <!--72.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 35-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ibi dicit expresse quod cum arbitramur cognoscere 
          <lb ed="#L" n="57"/>causam: per quam res est non: per quam complexum est. Similiter 
          <lb ed="#L" n="58"/>secundo posteriorum dicit. scire opinamur: cum scimus 
          <lb ed="#L" n="59"/>causam. et immediate exemplificat de quattuor caus: quae 
          <lb ed="#L" n="60"/>sunt causae rerum. non complexorum. Idem videtur sentire 
          <lb ed="#L" n="61"/>primo phisicorum in prima propositione libri. hoc etiam 
          <lb ed="#L" n="62"/>probatur. tum quia omne subiectum scientie est causatum et
          compo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>itum: quia habet compositum conceptum quidditatatum: et 
          denomina<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tiuum. tum quia omne subiectum scientie habet passionem
          differen<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tem realiter a subiecto. tum quia omne subiectum scientie habet 
          <lb ed="#L" n="66"/>passionem demonstrabilem de eo per diffinitionem 
          sub<lb ed="#L" n="67" break="no"/>iecti tanquam per medium. illa non competunt deo. ergo etc. 
          <lb ed="#L" n="68"/>Dicit tamen ista opinio. quod aliquid potest concludi de deo 
          <lb ed="#L" n="69"/>a priori. tamen non erit scientia proprie dicama. quia non est per causam 
          <lb ed="#L" n="70"/>realem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1405">
          ⁋ Contra istam opinionem. videtur quod primum et 
          <lb ed="#L" n="71"/>secundum repugnent inter se. quia quando aliqua conclusio scitur a 
          <lb ed="#L" n="72"/>priori respectu illius conclusionis est aliquis habitus 
          ve<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ridicus. et non intellectus. quia ille est praecise respectu 
          prin<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cipiorum: quae sunt vel per se nota vel praecise
          cognosci<lb ed="#L" n="75" break="no"/>bilia per experientiam. Nec sapientia. quia illa est tam
          princi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>piorum quam coclusium. vi. ethi. Nec ars. nec prudentia 
          <lb ed="#L" n="77"/>qui ille sunt respectu agibilium et factibilium tantum. ergo 
          <lb ed="#L" n="78"/>cientia. Si dicatur quod talis notitia est sapientia: sicut me 
          <lb ed="#L" n="79"/>taphisica: quae est de ente. quia non est per causam est sapientia. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1427">
          <lb ed="#L" n="80"/>⁋ Contra. talis propositio conclusa per aliquid prius: non tamen 
          <lb ed="#L" n="81"/>per causam realem priorem potest reperiri de istis inferioribus. 
          <lb ed="#L" n="82"/>et per consequens secundum istum habitus talis conclusionis non erit
          sapientia<lb ed="#L" n="83" break="no"/>qui non est de caus vniversalibus et praimis. nec est intellectus 
          <lb ed="#L" n="84"/>certum est: nec ars: nec prudentia. ergo scientia proprie dctam 
          <lb ed="#L" n="85"/>et tamen non erit per causam realem. Assumptum patet per eos 
          <lb ed="#L" n="86"/>qui sicut per infinitatem dei potest ostendi indiuisibilitas dei. 
          <lb ed="#L" n="87"/>ita per intellectualitate anime intellective potest ostendi in 
          <lb ed="#L" n="88"/>corruptibilitas anime intellectiue vel simplicitas 
          <lb ed="#L" n="89"/>vel aliquid huiusmodi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1451">
          ⁋ Ideo est alia opinio: quod de 
          ta<lb ed="#L" n="90" break="no"/>libus veritatibus potest esse scientia proprie decam: propter quid et a 
          <lb ed="#L" n="91"/>priori. et ista opinio primo declarat. quod perfectiones 
          <lb ed="#L" n="92"/>essentiales sunt demonstrabiles de essentia propter 
          <lb ed="#L" n="93"/>quid et a priori. Secundo ostendit haec idem de notionibus. 
          <lb ed="#L" n="94"/>Tertio de respectiuis ad extra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1464">
          ⁋ Primum declarant 
          <lb ed="#L" n="95"/>qui ordo est inter rationes sub quibus deus est conceptibilis. 
          <lb ed="#L" n="96"/>ita quod ratio essentie est omnino pria: et alie rationes 
          sequen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tes sunt priores aut posteriores: secundum quod huic rationi 
          <lb ed="#L" n="98"/>sunt propinquores: aut ab ipsa remotiores. hoc patet 
          <lb ed="#L" n="99"/>qui quecumque ordinem realem haberent aliqua si essent
          di<lb ed="#L" n="100" break="no"/>stincta realiter consimilem ordinem habent secundum rationem vbi sunt 
          <lb ed="#L" n="101"/>distincta secundum rationem. nunc ergo si essentialia essent
          di<lb ed="#L" n="102" break="no"/>stincta realiter inter se haberent ordinem in consequendo ipsam
          es<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sentiam. ergo si sint distincta secundum rationem haben talem
          ordi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nem secundum rationem.  Minor patet. quia si perfectiones
          essentia<lb ed="#L" n="105" break="no"/>les realiter distinguerentur: puta natura intellectualiter 
          <lb ed="#L" n="106"/>perfecta. intellectus perfectus. et illud per quod intelletus habet 
          <lb ed="#L" n="107"/>obiectum proportionatum sibi praesens. et ipse actus 
          intelli<lb ed="#L" n="108" break="no"/>gendi. et vltra etiam esset alius actus circa obiecta 
          se<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cundaria virtualiter contenta in obiecto primario. esset 
          <lb ed="#L" n="110"/>inter ista talis realis ordo: quod essentia intellectualis perfe 
          <!--73.xml-->
          <pb ed="#L" n="35-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>cta esset prior realiter illa ratione repraesentante 
          obie<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ctum. et ratio ista repraesentans esset prior actu intelligendi 
          <lb ed="#L" n="3"/>obiectum. et actus intelligendi obiectum primarium esset 
          <lb ed="#L" n="4"/>prior actu intelligendi realiter obiectum secundarium. et 
          <lb ed="#L" n="5"/>ista propositio esset propter quid. habens naturam
          immateria<lb ed="#L" n="6" break="no"/>lem perfectam habet intellectualitatem perfectam. et haec esset
          pro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>pter quid. Intellectuale perfectum potest habere ratione
          si<lb ed="#L" n="8" break="no"/>bi repraesentantem perfecte obiectum proportionatum
          si<lb ed="#L" n="9" break="no"/>bi. Iterum haec esset propter quid. Intellectus perfectus 
          <lb ed="#L" n="10"/>praequens proportionatum obiectum sibi perfecte praesens 
          intel<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ligit nisi impediatur: et hoc propter quid ad concludendum 
          <lb ed="#L" n="12"/>extremum de extremo. Consimiliter potest argui de ipsa 
          <lb ed="#L" n="13"/>voluntate et actu volendi etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1536">
          ⁋ Secundum 
          declara<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tur: quia si ista differrent realiter: memoria perfecta quae 
          <lb ed="#L" n="15"/>scilicet includit intellectum et obiectum sibi praesens. et act 
          <lb ed="#L" n="16"/>intellectus vel intelligentie: et actus exprimendi notitiam 
          <lb ed="#L" n="17"/>declaratiuam ipsius obiecti quae est dicere: et ipsa
          no<lb ed="#L" n="18" break="no"/>titia producta per actum dicendi quae dicitur verbum: esset ibi 
          <lb ed="#L" n="19"/>simplicitur ordo realis: ita quod memoria perfecta in
          a<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctu esset ibi primum: dicere secundum: verbum tertium
          Cons<lb ed="#L" n="21" break="no"/>militer phiotspht argui de voluntate et spiratione spiritus 
          san<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cti. et sic patet quod semper per priora tamquam per causas propter quid  
          <lb ed="#L" n="23"/>possent sciri posteriora: ergo nunc est huiusmodi ordo
          eo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>rum secundum rationem qualis esset si realiter vt dictum est essent 
          <lb ed="#L" n="25"/>inter se distincta. Item pro vtraque conclusione praedicta 
          <lb ed="#L" n="26"/>arguitur secundo sic. In demonstrationibus quia et propter 
          <lb ed="#L" n="27"/>quid de eodem videtur esse ordo conratrarius. Nam in 
          demon<lb ed="#L" n="28" break="no"/>stratione quia prius concluduntur quae sunt propinquiora
          effe<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ctui a quo arguitur. et ista videntur esse remotiora 
          <lb ed="#L" n="30"/>a causa per se: econuerso autem in demonstratione simpliciter et 
          <lb ed="#L" n="31"/>propter quid vbi prius concluduntur illa quae sunt propinquora 
          <lb ed="#L" n="32"/>prai causae: et vltimo concluditur de effectu remoto: ergo si 
          <lb ed="#L" n="33"/>aliqua conueniunt alicui causae quae statim possunt concludi 
          <lb ed="#L" n="34"/>ex effectibus: et alia quae non possunt. ista non videntur habere 
          <lb ed="#L" n="35"/>ordinem ieque immediatum ad talem causam: nunc autem ali 
          <lb ed="#L" n="36"/>quae possunt concludi de deo ex effectibus et aliqua non: ergo haoc 
          <lb ed="#L" n="37"/>et illa secundum ordinem nature insunt deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1592">
          ⁋ Confirmatur 
          <lb ed="#L" n="38"/>quia aliqua possunt cognosci de deo confuso conceptu ali 
          <lb ed="#L" n="39"/>quae non nisi distincto conceptu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1599">
          ⁋ Tertium probatur 
          ali<lb ed="#L" n="40" break="no"/>bi quotlibet. q. ist quia talis proposito neccessaria puta deus 
          <lb ed="#L" n="41"/>est opis. et eadem ratione tales deus est creatiuus:
          beati<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ficatiuus etc. est propositio demonstrabilis: quia neccessarium me 
          <lb ed="#L" n="43"/>diatum. hoc probatur: quia qualis est ordo realis inter ali 
          <lb ed="#L" n="44"/>quae si sint distincta realiter talis est ordo cognitionis
          in<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ter eadem qualitercumque sint distincta in esse
          cognosci<lb ed="#L" n="46" break="no"/>bili: nunc autem si esset distinctio realis inter naturam et 
          <lb ed="#L" n="47"/>intellectum et voluntatem et potentiam ad extra. esset talis 
          or<lb ed="#L" n="48" break="no"/>do realis. quiquia natura habet talem intellectum et 
          volunta<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tem ideo est sic potens respectu talium ad extr: ergo haec 
          quali<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tercumque sint distincta semper erit ordo
          cognoscibili<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tatis talis quod quia natura diuiua habet tale intellectum 
          <lb ed="#L" n="52"/>et talem voluntatem: ideo habet talem potentiam quae est
          omipoten<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tia. Similiter notionale immediatius conuenit essen 
          <lb ed="#L" n="54"/>tie quam illud quod dicit relationem ad extra sed de illo compran 
          <lb ed="#L" n="55"/>do ipsum ad diuinam personam potest esse verum medium. 
          <!--73.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 35-v -->
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1643">
          <lb ed="#L" n="56"/>⁋ Preterea arguitur sic. de quidditate non contenta in ali 
          <lb ed="#L" n="57"/>quo priori composito habente per se diffinitionem et causam 
          <lb ed="#L" n="58"/>et passionem a se realiter distinctam. et habente plures 
          conce<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ptus denominatiuos per se secundo modo. de omni tali potest esse 
          <lb ed="#L" n="60"/>scientia proprie dcam tamquae de subiecto. sed hoc non est ratione 
          <lb ed="#L" n="61"/>compositionis nec causationis nec distinctionis realiter 
          <lb ed="#L" n="62"/>passionis ergo subiecto. patet de ente. ergo praecise: quia habet 
          <lb ed="#L" n="63"/>plures conceptus ordinatos. sed huiusmodi est deus. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1663">
          <lb ed="#L" n="64"/>⁋ Contra istam opinionem: quantum ad aliqua decata in ea 
          ar<lb ed="#L" n="65" break="no"/>guo primo. quod attributa non possunt de deo
          demonstra<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ri propterquid. et hoc de deo distincte cognito quomo 
          <lb ed="#L" n="67"/>loquitur doctor iste. quia nullus conceptus communis quiddita 
          <lb ed="#L" n="68"/>tiuus: potest demonstrari demonstratione proptquid de 
          <lb ed="#L" n="69"/>illo quod immediate continetur sub eo. quia talis propositio est 
          <lb ed="#L" n="70"/>immediata secundum philosophum id est posteriorum. et per consequens illa non 
          <lb ed="#L" n="71"/>est altera prior. sed omnis talis conceptus est communis deo a 
          <lb ed="#L" n="72"/>creaturis: vt suppono nunc: quia postea probabitur. et 
          <lb ed="#L" n="73"/>est conceptus quidditatius. quia supposito ad praesens: et 
          <lb ed="#L" n="74"/>postea probabitur: quod inter diuinam essentiam et diuinum 
          <lb ed="#L" n="75"/>intellectum vel voluntatem nulla est distinctio: nec 
          <lb ed="#L" n="76"/>realis: nec rationis. ergo conceptus bonitatis vel quicumque talis 
          <lb ed="#L" n="77"/>est quidditatius. et per consequens nullus talis potest de deo
          de<lb ed="#L" n="78" break="no"/>monstrari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1698">
          ⁋ Si dicatur quod omnino de eadem re sine omni 
          <lb ed="#L" n="79"/>distinctione possunt esse plures conceptus scilicet
          quidditati<lb ed="#L" n="80" break="no"/>uus et denominatiuus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1705">
          ⁋ Contra. quandocunque quicquid omnino 
          <lb ed="#L" n="81"/>a parte rei exprimitur per vnum conceptum etiam per alium. non 
          <lb ed="#L" n="82"/>est maior ratio quare vnus sit quidditatiuus: quam alius. se 
          <lb ed="#L" n="83"/>si nulla penitus sit distinctio a parte rei inter diuinam 
          <lb ed="#L" n="84"/>essentiam et intellectum et actum intelligendi. nihil
          yma<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ginabile potest exprimi per vnum conceptum: quod non per alium. 
          <lb ed="#L" n="86"/>ergo vterque erit quidditatius: vel neuter. Si dicatur quod 
          <lb ed="#L" n="87"/>exprimitur idem non eodem modo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1724">
          ⁋ Contra. non potest assigna 
          <lb ed="#L" n="88"/>ri talis diuersitas modorum: nisi aliquo modo propter ali 
          <lb ed="#L" n="89"/>quam non identitatem a parte rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1731">
          ⁋ Confirmatur ista ratio 
          <lb ed="#L" n="90"/>qui ille conceptus quae praecise expremit quidditatem: et nihil 
          <lb ed="#L" n="91"/>aliud: est quidditatius. non esim potest alia ratio assignari. 
          <lb ed="#L" n="92"/>quare aliquis conceptus est quidditatius. ergo omnis conceptus 
          <lb ed="#L" n="93"/>talis est quidditatium. Quod autm sit immediatus patet. quia 
          <lb ed="#L" n="94"/>nihil est medium. quia nec deus certum est. nec aliquid  
          <lb ed="#L" n="95"/>creatum quia illud est alterum condiuidens. sicut quando dicitur 
          <lb ed="#L" n="96"/>sapientia quaedam est creata: quadam increata. sapientia ibi 
          imme<lb ed="#L" n="97" break="no"/>diate praedicatur de sapientia increata quae nullo modo
          distin<lb ed="#L" n="98" break="no"/>guitur ab essentia diuina. ergo nullus conceptus talis potest de 
          <lb ed="#L" n="99"/>monstrari a priori de deo distincte cognito. nisi
          for<lb ed="#L" n="100" break="no"/>te demonstraretur passio aliqua entum in communi de deo per ests 
          <lb ed="#L" n="101"/>tamque per medium. ita quod aliquis conceptus communis deo a 
          cre<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ature sit medium in illa demonstratione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1762">
          ⁋ Secundo
          ar<lb ed="#L" n="103" break="no"/>guo. quod nullum notionale potest demonstrari de
          di<lb ed="#L" n="104" break="no"/>uina essentia per aliud notionale. quia nulla est
          di<lb ed="#L" n="105" break="no"/>stinctio ibi: nisi praecise inter essentiam et relationem et re 
          <lb ed="#L" n="106"/>lationes inter se. ita tamen quod in proprietatibus vnius persone 
          <lb ed="#L" n="107"/>nulla est distinctio. ergo non potet ibi esse aliquod medium 
          <lb ed="#L" n="108"/>demonstrandi vnum de reliquo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1778">
          ⁋ Per idem patet contrater 
          <lb ed="#L" n="109"/>tium. quia conceptus ad extra non potest demonstrari de diuina 
          <lb ed="#L" n="110"/>essentia. quia nihil est tale medium etc. Arguo ergo sic. 
          <!--74.xml-->
          <pb ed="#L" n="36-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>si esse omnipotens vel aliquid sit demonstrabile 
          <lb ed="#L" n="2"/>de deo: ergo aut de diuina essentia: aut de persona 
          <lb ed="#L" n="3"/>non de diuina essentia in se: quia si sic. quero per quod 
          <lb ed="#L" n="4"/>medium: aut per medium quod est vera res: aut per
          me<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dium quod est ens rationis vel conceptus rei. non
          pri<lb ed="#L" n="6" break="no"/>mo: quia in deo non sunt nisi essentia et persone et re 
          <lb ed="#L" n="7"/>lationes secundum istos si non ponatur distinctio forma 
          <lb ed="#L" n="8"/>lis attributorum: sed nec per personam nec per
          rela<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tione potest hoc demonstrari de diuina essentia 
          <lb ed="#L" n="10"/>quia non prius conuenit persone vel relationi quam 
          <lb ed="#L" n="11"/>essentie: quia quacumque personam accepta vel 
          rela<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tione conuenit alicui alteri quod non est illa 
          perso<lb ed="#L" n="13" break="no"/>na vel relatio: ergo prius conuenit essentie quam
          cui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cunque quod non est formaliter essentia: ergo de essentia 
          <lb ed="#L" n="15"/>non potest demonstrari a priori per aliquam veram re 
          <lb ed="#L" n="16"/>tamque per medium. nec per ens rationis: quia quando ali 
          <lb ed="#L" n="17"/>quid est proprium alicui rei per prius dicitur de illa 
          <lb ed="#L" n="18"/>re quam de quocumque ente rationis vel conceptu: sed esse 
          <lb ed="#L" n="19"/>omipotens est proprium vere rei: ergo non prius dicitur 
          <lb ed="#L" n="20"/>de aliquo conceptu. Nec potest dici quod
          demonstra<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tur de persona de demonstratione a priori: quia tunc 
          <lb ed="#L" n="22"/>posset aliquis scire quod essentia in se esset omipotens 
          <lb ed="#L" n="23"/>et tamen dubitaret de personam: cuius oppositum
          osten<lb ed="#L" n="24" break="no"/>detur infra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1843">
          ⁋ Si dicitur ad omnia ista quod preter esset 
          <lb ed="#L" n="25"/>tiam est distinctio formalis attributorum. et illa
          di<lb ed="#L" n="26" break="no"/>stinctio sufficit ad hoc quod vnus conceptus sit quidem 
          <lb ed="#L" n="27"/>ditatiuus et alius denominatiuus: et ad hoc quod aliquio 
          <lb ed="#L" n="28"/>demonstretur de aliquo demonstratione proporita propi 
          <lb ed="#L" n="29"/>quid et a priori. Contra. hoc non saluat istum docto 
          <lb ed="#L" n="30"/>rem. primo: quia ponit quod omnia ista possunt saluari si 
          <lb ed="#L" n="31"/>ne omni distinctione formali propter solam 
          distincti<lb ed="#L" n="32" break="no"/>onem rationis et propter solam distinctionem per relationes 
          <lb ed="#L" n="33"/>rationis se mutuo respicientes. Unde dicit sic. Una 
          <lb ed="#L" n="34"/>res potest virtualiter continere conceptus quasi de 
          <lb ed="#L" n="35"/>nominatiuos qui possunt ab intellectu distingui a co 
          <lb ed="#L" n="36"/>ceptu quidditatiuo: et hoc praecise si illi conceptus 
          <lb ed="#L" n="37"/>sint tantum distincti per relationes rationis mutuo se 
          <lb ed="#L" n="38"/>respicientes: forte tamen posset poni alia distinctio 
          <lb ed="#L" n="39"/>maior illorum conceptuum quam secundum relationem rationis. 
          <lb ed="#L" n="40"/>Ex istis et aliis ibidem dictis patet quod intento sua est po 
          <lb ed="#L" n="41"/>nere tales conceptus scilicet quidditatiuum et 
          denominati<lb ed="#L" n="42" break="no"/>uum sine omni respectu ad extra. etiam si non esset
          di<lb ed="#L" n="43" break="no"/>stinctio formalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1887">
          ⁋ Preterea posito quod esset
          di<lb ed="#L" n="44" break="no"/>stinctio formalis adhuc non oporteret quod vnus 
          <lb ed="#L" n="45"/>conceptus esset quidditatiuus et alius denominatiuu 
          <lb ed="#L" n="46"/>qui si conceptus intellectus dicitur denominatiuus ei 
          <lb ed="#L" n="47"/>conceptus essentie quidditatius. quero: aut 
          conce<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ptus intellectus dicitur denominatiuus respectu est 
          <lb ed="#L" n="49"/>sentie vel respectu vnius rei includentis
          essentia<lb ed="#L" n="50" break="no"/>liter tam essentiam quam intellectum et cetera talia
          di<lb ed="#L" n="51" break="no"/>stincta formaliter. secundum non potest dari quia ex quo 
          <lb ed="#L" n="52"/>illa res essentialiter includit intellectum et esse 
          <lb ed="#L" n="53"/>tiam: non plus conceptus vnius est quidditatiuus re 
          <lb ed="#L" n="54"/>spectu illius quam conceptus alterius: sicut non plus 
          <lb ed="#L" n="55"/>conceptus materie est quidditatiuus respectu com¬ 
          <!--74.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 36-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>positi quam conceptus forme nec econuerso. Nec
          po<lb ed="#L" n="57" break="no"/>test dici primum. quia sicut quando aliqua distin 
          <lb ed="#L" n="58"/>guntur realiter quantumcunque faciant per se vnum: non 
          <lb ed="#L" n="59"/>magis conceptus vnius est denominatiuus 
          respe<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ctu alterius quam econuerso. sicut patet de matetia 
          <lb ed="#L" n="61"/>et forma. ita quando aliqua distinguntur tantum forma 
          <lb ed="#L" n="62"/>liter non magis conceptus vnius erit 
          denominati<lb ed="#L" n="63" break="no"/>uus respectu alterius quam econuerso. ergo non magis 
          <lb ed="#L" n="64"/>conceptus intellectus est denominatiuus respectu 
          <lb ed="#L" n="65"/>essentie: quam conceptus essentie est denominatiuus 
          <lb ed="#L" n="66"/>respectu intellectus. quia sicut intellectus non in 
          <lb ed="#L" n="67"/>cludit formaliter essentiam. ita nec econuerso. Sed 
          <lb ed="#L" n="68"/>conceptus essentie non est denominatiuus
          respectu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>intellectus. quia tunc per rationem eorum concept 
          <lb ed="#L" n="70"/>essentie posset concludi de intellectu per
          conceptu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>istum quidditatiuum intellectus. nec conceptus
          intel<lb ed="#L" n="72" break="no"/>lectus est denominatiuus respectu essentie. ergo
          opor<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tet dicere quod conceptus essentie est quidditatiuus 
          <lb ed="#L" n="74"/>respectu alicuius: quod non est formaliter essentio 
          <lb ed="#L" n="75"/>respectu cuius conceptus intellectus na est quid  
          <lb ed="#L" n="76"/>ditatiuus sed denominatiuus. sed hoc est 
          impossibi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>le. quia probatum est quod omne tale equaliter includit 
          in<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tellectum sicut essentiam et econuerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1973">
          ⁋ Si dicatur 
          <lb ed="#L" n="79"/>quod non est aliquod tale vnum quod essentialiter sic
          inclu<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dit et intellectum et essentiam. sed ipsa essentia est quid  
          <lb ed="#L" n="81"/>ditas. et ipsa attributa sunt quasi passiones et 
          pro<lb ed="#L" n="82" break="no"/>prietates eius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e1984">
          ⁋ Contra. illa que sunt distincta 
          <lb ed="#L" n="83"/>realiter propter tamen compositionem faciunt per se vnum. sicut 
          <lb ed="#L" n="84"/>patet de materia et forma. ergo multo magis illa 
          <lb ed="#L" n="85"/>quae distinguntur formaliter propter identitatem realem 
          fa<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cient per se vnum. ergo essentia diuina et intellectus 
          fa<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ciunt per se vnum. ergo illud eque essentialiter intellectum 
          <lb ed="#L" n="88"/>includit sicut essentiam et econuerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2000">
          ⁋ Confirma 
          <lb ed="#L" n="89"/>per principium eorum. quia qualem ordinem haberent alicua 
          <lb ed="#L" n="90"/>si essent distincta realiter. talem ordinem habebum 
          <lb ed="#L" n="91"/>vbi distinguuntur tantum formaliter. sed si essentia et 
          in<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tellectus essent distincta realiter: haberent istum 
          <lb ed="#L" n="93"/>prdinem quod intellectus esset posterior. et non plus 
          <lb ed="#L" n="94"/>includeret essentialiter et formaliter intellectus 
          essen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tiam quam econuerso. nec plus conceptus essentie esset 
          <lb ed="#L" n="96"/>quidditatiuus respectu intellectus quam econuerso 
          <lb ed="#L" n="97"/>ergo et aunc non erit magis conceptus essentie quiddi 
          <lb ed="#L" n="98"/>tatiuus respectu intellectus quam ecomuerso. nec est 
          <lb ed="#L" n="99"/>magis quidditatiuus respectu alterius quod non est 
          <lb ed="#L" n="100"/>formalit essentia nec intellectus. et conceptus 
          in<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tellectus est ita quidditatiuus respectu
          intelle<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ctus: sicut conceptus essentie est quidditatiuus 
          respe<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctu essentie. ergo nullo modo conceptus essentie est 
          <lb ed="#L" n="104"/>magis quidditatiuus quam conceptus intellectus. Si 
          <lb ed="#L" n="105"/>dicitur quod conceptus essentie est quidditatiuus
          respe<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ctu persone. non autem conceptus intellectus: nec ali 
          <lb ed="#L" n="107"/>quis conceptus attributalis. Contra. quandocunque 
          <lb ed="#L" n="108"/>aliqua habent ordinem per se inter se. ita quod est primu 
          <lb ed="#L" n="109"/>secundum. et tertium. si primum et tertium faciunt aliquid per 
          <lb ed="#L" n="110"/>se vnum essentialiter includens vtrumque. necessario 
          <!--75.xml-->
          <pb ed="#L" n="36-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>primum secundum: et tertium faciunt tale vnum: sed per istos 
          <lb ed="#L" n="2"/>omni notionali essentiale est immediatius essentie 
          <lb ed="#L" n="3"/>diuine: et hoc tam positiue quam negatiue: ergo si 
          essen<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tia et relatio constituant aliquid per se vnum scilicet
          perso<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nam: necesse est quod essentiale et relatio constituant 
          <lb ed="#L" n="6"/>aliquid per se vnum essentialiter includens 
          quodli<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bet illorum: sed illud non potest esse nisi persona: ergo persona 
          <lb ed="#L" n="8"/>essentialiter includit quodlibet essentiale: ergo
          con<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ceptus talis essentialis erit ita quidditatiuus
          re<lb ed="#L" n="10" break="no"/>spectu persone sicut conceptus essentie vel relatio. 
          <lb ed="#L" n="11"/>nis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2081">
          ⁋ Ideo dico aliter ad istam questionem. Cit 
          <lb ed="#L" n="12"/>ca quam sciendum primo: quod demonstratio quadam est quod 
          <lb ed="#L" n="13"/>et quedam propter quid.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2088">
          ⁋ Secundo sciendum quod illorum quae 
          <lb ed="#L" n="14"/>praedicantur de deo: quadam sunt res si res possit
          praedica<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ri: et quadam tamen conceptus. Exemplum primi: quia
          intelle<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctus potens intelligere diuinam essentiam potest etiam 
          <lb ed="#L" n="17"/>intelligere paternitatem. filiationem. et
          spiratio<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nem: et omnia ista potest de deo praedicare: quia non est 
          ma<lb ed="#L" n="19" break="no"/>gis ratio quod possit vnum cognitum praedicare de aliquo 
          <lb ed="#L" n="20"/>cognito quam aliud. et ita intellectus omne cognitum 
          <lb ed="#L" n="21"/>siue sit res siue conceptus potest praedicare de omni con 
          <lb ed="#L" n="22"/>gnito. et sic potest praedicare paternitatem et filiatio 
          <lb ed="#L" n="23"/>nem et spirationem de diuina essentia: quamuis nobis 
          <lb ed="#L" n="24"/>non sit pro statu isto talis propositio possibilis: quia nos 
          <lb ed="#L" n="25"/>pro nunc de lege communi ipsam diuinam essentiam in se vel 
          <lb ed="#L" n="26"/>paternitate in se intelligere non possumus: sed tantum in 
          <lb ed="#L" n="27"/>aliquo conceptu. Exemplum secundi: praedicando conceptum 
          <lb ed="#L" n="28"/>entis vel sapientie in communi de deo: dicendo deus est ens: 
          <lb ed="#L" n="29"/>deus est sapiens: et ita de aliis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2125">
          ⁋ Tertio dico: quod re 
          <lb ed="#L" n="30"/>spectu praedicabilium de deo potest subiici vel res ipsa 
          <lb ed="#L" n="31"/>quae deus est. vel aliquis conceptus praedicabilis de illa 
          <lb ed="#L" n="32"/>re. Quid autem sit iste conceptus: et quo modo
          distin<lb ed="#L" n="33" break="no"/>guatur a re: alias dicetur. sed suppono ad praesens quod non 
          <lb ed="#L" n="34"/>est realiter nec formaliter ipsa res cuius est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2139">
          ⁋ Totum 
          <lb ed="#L" n="35"/>quod dicitur de praedicatione rei in diuinis debet intelligi secundum 
          <lb ed="#L" n="36"/>illam opinionem quae ponit quod intellectio non est subiectum 
          <lb ed="#L" n="37"/>nec praedicatum propositionis: sed obiectum intellectionis: quan 
          <lb ed="#L" n="38"/>opinionem reputo probabilem. Secundum autem aliam 
          opi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nionem quam reputo etiam probabile. scilicet quod omne subiectum 
          <lb ed="#L" n="40"/>propositionis in mente est intellectio vel aliqua qualitas inherens 
          <lb ed="#L" n="41"/>menti debet dici quod propositio illa quam format intellectus 
          <lb ed="#L" n="42"/>de diuinitate distincte non componitur ex re: sed
          siten<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tione distincta diuinitatis quae non est nobis possibilis 
          <lb ed="#L" n="44"/>et secundum hoc proportionabiliter dicendum est de illa propositie 
          <lb ed="#L" n="45"/>icut diceretur de propositione si componeretur ex re
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2165">
          ⁋ Secundum 
          <lb ed="#L" n="46"/>haec ad istam quaestionem prima conclusio erit ista. Quod
          ni<lb ed="#L" n="47" break="no"/>hil intrinsacum deo potest de diuina essentia 
          demon<lb ed="#L" n="48" break="no"/>strari: ita quod diuina essentia in se subiiciatur et ali 
          <lb ed="#L" n="49"/>quid quod est realiter divina essentia praedicetur in se. hec 
          <lb ed="#L" n="50"/>conclusio sic potest persuaderi. Impossibile est quod aliqua 
          <lb ed="#L" n="51"/>sint idem realiter et intuitiue vel abstractiue
          distin<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cte intelligantur et quod dubitetur de identitate eorum: quia 
          <lb ed="#L" n="53"/>si aliqua propositio sit per se nota: illa erit maxime in qua 
          <lb ed="#L" n="54"/>praedicatur idem realiter de eodem realiter: sed essentia
          di<lb ed="#L" n="55" break="no"/>nina est eadem realiter cum quolibet quod est realiter deus: ergo 
          <!--75.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 36-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>nulla talis propositio est dubitabilis: nec per consequens demod 
          <lb ed="#L" n="57"/>strabilis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2200">
          ⁋ Secundo omne quod demonstratur de aliquo 
          <lb ed="#L" n="58"/>per prius praedicatur de illo per quod demonstratur: sed nihil re 
          <lb ed="#L" n="59"/>aliter idem cum deo potest praedicari prius de aliquo quam di 
          <lb ed="#L" n="60"/>uina essentia: quia nihil tale est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2209">
          ⁋ sicut suppono ad  
          <lb ed="#L" n="61"/>praesens et inferius declarabitur nisi persona vel aliqua re 
          <lb ed="#L" n="62"/>latio. Si dicatur: hoc videtur esse demonstratio. pater est 
          <lb ed="#L" n="63"/>paternitas: essentia est pater: ergo essentia est paternitas. 
          <lb ed="#L" n="64"/>Potest dici quod si intellectui apprehendenti essentiam in 
          <lb ed="#L" n="65"/>se et paternitatem in se esset ista dubitalis et posset 
          fie<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ri nota per praedictas praemissas tunc esset ibi
          demon<lb ed="#L" n="67" break="no"/>stratio: sed non videtur quod aliquis talis intellectus pos 
          <lb ed="#L" n="68"/>sit de illa dubitare Si dicatur quod tunc esset
          proposi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tio per se nota. et per consequens esset euidenter nota cui 
          <lb ed="#L" n="70"/>libet intellectui et ita. nobis. Respondeo quod
          il<lb ed="#L" n="71" break="no"/>la propositio quam potest habere sic intelligens 
          di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>stincte deum sub ratione deitatis et paternitatem in 
          <lb ed="#L" n="73"/>se est propositio per se nota: et ideo est nota cuiliber 
          <lb ed="#L" n="74"/>potenti illam propositionem formare. sed nos pro isto 
          <lb ed="#L" n="75"/>statu non possumus habere istam propositione: sicut 
          <lb ed="#L" n="76"/>nec terminos eius: sed habemus vnam aliam. quia in 
          <lb ed="#L" n="77"/>nostra propositione nobis possibili de communi lege 
          <lb ed="#L" n="78"/>termini sunt conceptus quidam communes fidelibus: et infidelibus 
          <lb ed="#L" n="79"/>in illa autem propositione quam haberet talis intellectus 
          <lb ed="#L" n="80"/>vnus terminus est essentia et alius paternitas. et 
          <lb ed="#L" n="81"/>pro istis supponunt termini propositionis nostre 
          <lb ed="#L" n="82"/>non pro se. et ideo sicut termini sunt distincti ita
          pro<lb ed="#L" n="83" break="no"/>positiones sunt distincte. et ideo potest vna illarum per 
          <lb ed="#L" n="84"/>se esse nota et alia dubitabilis simplicitur et
          for<lb ed="#L" n="85" break="no"/>te demonstrabilis. hoc potest declarari: quia quae
          di<lb ed="#L" n="86" break="no"/>stincte intelligeret diuinam essentiam et praedicaret 
          <lb ed="#L" n="87"/>eam de se ipsa non posset dubitare de illa
          proposi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tione: sed esset sibi nota ex terminis: et tamen ista
          pro<lb ed="#L" n="89" break="no"/>positio quam nos habemus: deus est deus. est 
          du<lb ed="#L" n="90" break="no"/>bitabilis: quia ista equipollet isti: ens summum et 
          <lb ed="#L" n="91"/>infinitum est ens summum et infinitum. hoc enim
          di<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cimus esse quid nominis dei vel aliquid consimilem: 
          <lb ed="#L" n="93"/>et tamen ista in qua predicatur idem de se est
          dubitabi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>lis sicut vnio illorum quae ponuntur a parte subiectum 
          <lb ed="#L" n="95"/>dubitabilis est: sicut si vnio illorum. esset falsa 
          to<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ta propositio esset falsa propter falsam implicationem: sicut si 
          <lb ed="#L" n="97"/>nullus homo esset albus: haoc esset falsa. homo albus est homo 
          <lb ed="#L" n="98"/>albus: sicut et ista. aliquid est homo albus: ergo si talis 
          <lb ed="#L" n="99"/>propositio quam talis intellectus haberet non est
          dubi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tabilis: et nostra est dubitabilis: sunt distincte. 
          <lb ed="#L" n="101"/>Secunda conclusio sequens ex ista est: quod nihil
          ta<lb ed="#L" n="102" break="no"/>le potest demonstrari de persona propter identitatem re 
          <lb ed="#L" n="103"/>ale persone cum quolibet tali quod de ipsa praedicatur: et 
          <lb ed="#L" n="104"/>per consequens nulla talis propositio potest esse dubia habenti 
          <lb ed="#L" n="105"/>eam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2309">
          ⁋ Si dicatur quod quamuis talis propositio siue essentia 
          <lb ed="#L" n="106"/>siue persona subiiciatur non possit esse dubia
          cogno<lb ed="#L" n="107" break="no"/>scenti illos terminos distincte et intuitiue. potest 
          <lb ed="#L" n="108"/>tamen esse dubia cognoscenti terminos confuse et
          ab<lb ed="#L" n="109" break="no"/>stractive. Dico quod nulli habenti illos terminos potest esse 
          <lb ed="#L" n="110"/>dubia: siue cognoscantur abstractiue siue intuiti 
          <!--76.xml-->
          <pb ed="#L" n="37-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ue: quia siue sic siue sic cognoscatur diuina essentia: 
          <lb ed="#L" n="2"/>necessario distincte cognoscitur diuina essentia 
          <lb ed="#L" n="3"/>Unde ipsa diuina essentia propter summam eius 
          <lb ed="#L" n="4"/>simplicitatem nullo modo potest cognosci
          indistin<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cte et confuse: quia vnum consusum quod non est ipsa diuina 
          <lb ed="#L" n="6"/>essentia: praedicabile tamen de ea non pro se sed pro ipsa
          di<lb ed="#L" n="7" break="no"/>uina essentia possit cognosci: et tunc fecessario 
          <lb ed="#L" n="8"/>est aliud cognitum et alius terminus. et hoc non tantum 
          <lb ed="#L" n="9"/>dico de essentia diuina sed vniversaliter de omni simplici 
          <lb ed="#L" n="10"/>re creata: sicut infra apparebit. hoc debet 
          in<lb ed="#L" n="11" break="no"/>telligi quando illa res simplex cognoscitur et nulla 
          <lb ed="#L" n="12"/>alia: propter vnam opinionem quam probabilem reputo 
          <lb ed="#L" n="13"/>illud tamen hic dicitur secundum aliam opinionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2357">
          ⁋ Et ideo 
          <lb ed="#L" n="14"/>dico: quod illi termini talis propositionis nullis aliis 
          <lb ed="#L" n="15"/>terminis cognitis nullo modo possunt
          cognosci<lb ed="#L" n="16" break="no"/>confuse: sed tantum distincte. et ideo ista propositio in quae
          subii<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ciuntur illi termini et non alii: nulli intellectui 
          <lb ed="#L" n="18"/>potest esse dubia: et ideo erit per se nota et
          princi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>pium et nullo modo conclusio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2374">
          ⁋ Tertia conclusio est 
          <lb ed="#L" n="20"/>ista. Quoid conceptus communes praedicabiles in quid de deo 
          <lb ed="#L" n="21"/>et creaturis non possunt de diuina essentia in se
          de<lb ed="#L" n="22" break="no"/>monstrari a priori: nec de conceptu proprio sibi et 
          <lb ed="#L" n="23"/>simplici: si talis sit possibilis. hoc patet: quia queli 
          <lb ed="#L" n="24"/>bet talis est immediata: quia omne commune immediate
          pri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dicatur de quolibet contento in quod primo diuiditur: sed 
          <lb ed="#L" n="26"/>quaelibet talis conceptus immediate diuiditur in deum 
          <lb ed="#L" n="27"/>et in creaturam: sicut prima diuisio sapientie est: quod 
          quod<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dam est creata et quadam increata. Similiter
          intel<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lectus quidam est creatus quidam increatus. et 
          bo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>nitas alia creata alia increata: et sic de aliis. ergo 
          <lb ed="#L" n="31"/>nulla talis est demonstrabilis a priori
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2403">
          ⁋ Si 
          inste<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tur quod hic est demonstratio: omne ens est bonum: deus est 
          <lb ed="#L" n="33"/>ens. ergo deus est bonus. Dico quod accipiendo bonum secundum 
          <lb ed="#L" n="34"/>quod praedicatur in quid de deo: non est haec demonstratio: quia sic 
          <lb ed="#L" n="35"/>accipiendo bonum et ens simplicitur sunt svnonima 
          <lb ed="#L" n="36"/>accipiendo autem bonum secundum quod connotat ens 
          deter<lb ed="#L" n="37" break="no"/>minatum. quia idem est quod volibile: et ita connotat
          volun<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tatem: sic est demonstratio aliquo modo a priori: sed 
          <lb ed="#L" n="39"/>sic non praedicatur de deo in quid.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2423">
          ⁋ Quarta conclusio 
          <lb ed="#L" n="40"/>est quod conceptus connotatiui et negatiui 
          commu<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nes deo et creaturis possunt de diuina
          essen<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tia demonstrari: et hoc si aliqui tales sint de di 
          <lb ed="#L" n="43"/>uina essentia in se cognita dubitabiles. hoc 
          <lb ed="#L" n="44"/>patet. quia omne commune predicabile adequate de 
          <lb ed="#L" n="45"/>aliquo communi potest demonstrari de quolibet
          coten<lb ed="#L" n="46" break="no"/>to sub illo communi per illud commune tamquam per medium: sed tales 
          <lb ed="#L" n="47"/>conceptus praedicantur et primo et adequate de aliquo commun 
          <lb ed="#L" n="48"/>ad deum et ad creaturas: ergo per illud tamquam per medium 
          <lb ed="#L" n="49"/>possunt demonstrari de quolibet contento. et ideo 
          <lb ed="#L" n="50"/>forte hic est demonstratio et aliquo modo a
          pri<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ori: omne ens est bonum: deus est ens. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2452">
          <lb ed="#L" n="52"/>⁋ Quod autem tali svllogismo acquiratur scientia proprie 
          <lb ed="#L" n="53"/>dicta: et per consequens sit demonstratio. patet: 
          <lb ed="#L" n="54"/>quia est habitus veridicus: et non intellectus 
          <lb ed="#L" n="55"/>nec sapientia etc. ergo est scientia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2463">
          ⁋ Consir¬ 
          <!--76.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 37-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>matur. quia non minus videtur quod ibi sit demod 
          <lb ed="#L" n="57"/>stratio quam in sillogismo ex simpliciter 
          posterio<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ribus. sed talis conceditur esse demonstratio quamuis 
          <lb ed="#L" n="59"/>non potissima. ergo et multo fortius ista.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2481">
          ⁋ Quinta 
          <lb ed="#L" n="60"/>conclusio est quod conceptus connotatiui et negatiui 
          <lb ed="#L" n="61"/>proprii deo non sunt de diuina essentia in se 
          demon<lb ed="#L" n="62" break="no"/>strabiles a priori. et ideo esse creatiuum. esse operis. 
          <lb ed="#L" n="63"/>esse eternum. infinitum. immortale. et sic de aliis. non 
          <lb ed="#L" n="64"/>sunt de diuina essentia in se demonstrabiles. 
          <lb ed="#L" n="65"/>hoc probatur. quia omnis demonstratio a priori est per mon 
          <lb ed="#L" n="66"/>dium: cui praedicatum demonstrabile prius conuenit quam 
          <lb ed="#L" n="67"/>subiecto de quo demonstretur. sed talia praedicata
          nul<lb ed="#L" n="68" break="no"/>li possunt competere per prius quam deo: quod possit esse 
          <lb ed="#L" n="69"/>medium. quia illud medium: aut erit res: aut conceptus 
          <lb ed="#L" n="70"/>non res. quia nulla res est cui prius conueniat posse 
          <lb ed="#L" n="71"/>creare quam deo. quia de nulla alia re praedicatur. Nec 
          con<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ceptus. quia omne praedicatum proprium alicui rei per prius com 
          <lb ed="#L" n="73"/>petit sibi quam cuicumque conceptui.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2515">
          ⁋ Si dicatur quod
          ta<lb ed="#L" n="74" break="no"/>les conceptus possunt demonstrari de diuina essentia 
          <lb ed="#L" n="75"/>per suas diffinitiones tanquam per media. sicut hot sic 
          <lb ed="#L" n="76"/>argui. omne productiuum alicuius de nihilo est
          crea<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tiuum. sed deus est productiuus alicuius de nihilo. ergo deus 
          <lb ed="#L" n="78"/>est creatiuus. hec videtur esse bona demonstratio 
          <lb ed="#L" n="79"/>quia sillogismus est bonus procedens ex necessariis 
          <lb ed="#L" n="80"/>et notioribus: et prioribus. Respondeo quod hic non est 
          <lb ed="#L" n="81"/>demonstratio simplicitur et a priori de quae modo est 
          <lb ed="#L" n="82"/>sermo. nec aliquis talis sillogismus: qui est per
          diffi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>nitiones exprimentes tantum quid nominis est
          simpli<lb ed="#L" n="84" break="no"/>citer demonstratio. cuius ratio est. quia in omni
          demonstra<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tione simplicitur et a priori est praesupponendum quid no 
          <lb ed="#L" n="86"/>ninis de omnibus terminis. sed prsupposito quid nominis 
          <lb ed="#L" n="87"/>de omnibus terminis non potest intellectus dubitare 
          <lb ed="#L" n="88"/>de conclusione: et tamen scire praemissam in qua praedicatur 
          <lb ed="#L" n="89"/>diffinitio de subiecto conclusionis. sicut scito quod 
          <lb ed="#L" n="90"/>creatiuum est idem quod productiuum alicuius de nihilo 
          <lb ed="#L" n="91"/>non potest scire istam propositionem. deus est productius 
          <lb ed="#L" n="92"/>alicuius de nihilo. et dubitare illam. deus est
          crea<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tiuus. et de tali diffinitione est verum: quod dicitur a
          diffi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nitione ad diffinitum: est fallacia petitionis
          princi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>pii. et ideo tales sillogismi non sunt demonstrationes 
          <lb ed="#L" n="96"/>simplicitur. de quibus est modo sermo. Sexta con 
          <lb ed="#L" n="97"/>clusib est: quod omnia praedicabilia de deo in se: quae sunt 
          <lb ed="#L" n="98"/>dubitabilia de conceptu composito proprio deo qua 
          <lb ed="#L" n="99"/>les habemus nos de facto sunt de illo conceptu de 
          <lb ed="#L" n="100"/>monstrabiles per diuinam essentiam in se: tanquam per 
          <lb ed="#L" n="101"/>medium: vel cognitionem distinctam deitatis: vel per 
          <lb ed="#L" n="102"/>aliquod commune ranquam per medium. quia omnia talia
          praedica<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ta prius conueniunt: vel ipsi diuine essentie: sicut 
          <lb ed="#L" n="104"/>relationes et notiones vel persone. et similiter
          conce<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ptus negatiui et connotatiui proprii deo. vel
          pri<lb ed="#L" n="106" break="no"/>mo conueniunt alicui communideo eat creaturis. sicut esse. vnum 
          <lb ed="#L" n="107"/>bonum. verum. et sic de aliis. ergo respectu omnium talium
          con<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tigit inueire medium per quod pest sillogisari taulis propositio. 
          <lb ed="#L" n="109"/>Aliquando tamen sufficit facere vnum solum sillogismum ali 
          <lb ed="#L" n="110"/>quando sillogismum. cum prosillogismo vel prosillogismis. 
          <!--77.xml-->
          <pb ed="#L" n="37-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Uerbi gratia aliquis non beatus potest
          dubita<lb ed="#L" n="2" break="no"/>re istam propositionem deus est. et postea
          po<lb ed="#L" n="3" break="no"/>test deus causare notitiam abstractiuam in illo 
          <lb ed="#L" n="4"/>intellectu illo posito: iste poterit facere
          spllo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>gismum demonstratiuum in quo erit ista conclusio deus 
          <lb ed="#L" n="6"/>est. quam primo dubitauit: ita quod in maiori praedicatum 
          <lb ed="#L" n="7"/>istius propositionis quam de facto habemus praedicabitur 
          <lb ed="#L" n="8"/>de ipsa diuina essentia in se vel de cognitione 
          di<lb ed="#L" n="9" break="no"/>stincta essentie diuine. et in secunda ipsa diuina et 
          <lb ed="#L" n="10"/>sentia in se praedicabitur de isto subiecto istius concli 
          <lb ed="#L" n="11"/>sionis. ac si argueretur sic. essentia diuina est: deus 
          <lb ed="#L" n="12"/>est essentia diuina. ergo deus est Ueruntamen ille due 
          <lb ed="#L" n="13"/>praemisse non sunt nobis possibiles: sed tantum possunt 
          ap<lb ed="#L" n="14" break="no"/>prehendi ab intellectu intuitiue vel abstractie 
          <lb ed="#L" n="15"/>intelligente ipsam diuinitatem in se. et ideo soli tali 
          <lb ed="#L" n="16"/>sunt ille conclusiones in se demonstrabiles a
          priori<lb ed="#L" n="17" break="no"/>quae non possunt demonstrari de deo per aliquod commune tam 
          <lb ed="#L" n="18"/>quam per medium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2643">
          ⁋ Circa praedicta preter illa quae 
          addu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cta sunt per primam opinionem sunt adhuc aliqua 
          <lb ed="#L" n="20"/>alia dubia. Primum dubium est: quia non videtur quod ali 
          <lb ed="#L" n="21"/>quid possit de deo demonstrari: quia nihil quod
          coue<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nit deo potest prius conuenire alii a deo: quia tunc esset 
          <lb ed="#L" n="23"/>aliquid prius deo. et per consequens nihil potest esse medium
          de<lb ed="#L" n="24" break="no"/>monstrandi aliquid de deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2659">
          ⁋ Secundum dubium est An 
          <lb ed="#L" n="25"/>de deo possint esse plures conceptus. quod sic videtur 
          <lb ed="#L" n="26"/>non obstante simplicitate dei. ens. vnum. verum. et 
          <lb ed="#L" n="27"/>bonum. dicunt distinctos conceptus: et tamen non dicunt 
          <lb ed="#L" n="28"/>distincta entia. Silt diffinitio et diffinitum
          di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cunt distinctos conceptus: et tamen dicunt simpliciter 
          <lb ed="#L" n="30"/>eandem re.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2675">
          ⁋ Ad primum pro secunda opinione dico: quod 
          <lb ed="#L" n="31"/>sicut probatum est pus quod tales conceptus qui dicuntur 
          <lb ed="#L" n="32"/>attributales non sunt demonstrabiles de diuina 
          <lb ed="#L" n="33"/>essentia in se: et hoc intelligendo per conceptus at 
          <lb ed="#L" n="34"/>tributales conceptus simplicitur absolutos secundum 
          <lb ed="#L" n="35"/>quod distinguntur contra connotatiuos et
          neg<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tiuos: propter rationem dictam in tertia conclusione pre 
          <lb ed="#L" n="37"/>cedente. Ad probationem primam dico: quod non est talis 
          <lb ed="#L" n="38"/>ordo illorum conceptuum qualis requiritur ad demo 
          <lb ed="#L" n="39"/>stratione simpliciter et a priori: quia ad talem demo 
          <lb ed="#L" n="40"/>strationem semper requiritur ordo aliquorum se
          haben<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tium secundum superius et inferius. vel secundum ordinem totius et
          per<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tis. vel secundum ordinem subiecti et accidentis. vel vbi 
          <lb ed="#L" n="43"/>demonstratur passio de subiecto per diffinitionem 
          ex<lb ed="#L" n="44" break="no"/>primentem partes reales diffiniti. et hoc ad 
          demon<lb ed="#L" n="45" break="no"/>stratione simplicitur vniversalem et cathegoricam.
          Exem<lb ed="#L" n="46" break="no"/>plum primi: sicut passio trianguli in communi potest 
          demon<lb ed="#L" n="47" break="no"/>strari de aliquo contento sub triangulo per
          triangu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>lum tamquam per medium quod est superius ad illud
          coten<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tum. Sicut hic omnis triangulus habet tres angulos: 
          <lb ed="#L" n="50"/>ysocheles est triangulus: ergo vsocheles habet tres 
          <lb ed="#L" n="51"/>etc. et voco hic demonstratione vniversalem non precise 
          <lb ed="#L" n="52"/>vbi demonstratur passio de suo subiecto primo: sed 
          <lb ed="#L" n="53"/>vbi conclusio simplicitur est de omni quomodo loquitur philosophu 
          <lb ed="#L" n="54"/>primo posteriorum. ca. ii Exepsum secundui sicut hoc pos 
          <lb ed="#L" n="55"/>dici demonstratio. omne habens animam intellectiuam est 
          <!--77.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 37-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>susceptiuum discipline: omnis homo habet animam 
          intellecti<lb ed="#L" n="57" break="no"/>uam: ergo. etc. Exemplum tertii. omne calidum est
          calefacti<lb ed="#L" n="58" break="no"/>uum: omnis ignis est calidus: ergo. etc. Exemplum quarti. omnis 
          <lb ed="#L" n="59"/>figura tribus lineis cotenta habet tres angulos etc. 
          <lb ed="#L" n="60"/>omnis triangulus est huiusmodi: ergo. etc. Secundus et tertius
          mo<lb ed="#L" n="61" break="no"/>dus demonstrandi vltimate stant ad demonstratio 
          <lb ed="#L" n="62"/>nem ex obiquis: sed inter istos conceptus non est talis 
          <lb ed="#L" n="63"/>ordo: quia non se habent sicut superius et inferius: 
          manife<lb ed="#L" n="64" break="no"/>stum est. nec exprimunt totum et parte: manifestum est. et 
          <lb ed="#L" n="65"/>sic de aliis propter diuinam simplicitatem. Utrum 
          <lb ed="#L" n="66"/>autemem sit aliquis alius ordo inter istos conceptus non 
          <lb ed="#L" n="67"/>est modo ad propositum: de hoc alias. Ad probationem 
          <lb ed="#L" n="68"/>assumpti in illo argumento quando accipitur quod
          quemcum<lb ed="#L" n="69" break="no"/>que ordinem realem haberent aliqua si essent
          distin<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cta realiter. consimilem ordinem habent vbi sunt
          distin<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cta secundum rationem. Dico primo quod secundum communem intellectum 
          <lb ed="#L" n="72"/>multorum qui est iste: quod consimilem ordinem haberent 
          <lb ed="#L" n="73"/>talia secundum rationem vbi sunt distincta secundum rationem: et tamen 
          <lb ed="#L" n="74"/>sunt vnum realiter. ista propositio est impossibilis 
          <lb ed="#L" n="75"/>simpliciter propter falsam implicationem: quia 
          impli<lb ed="#L" n="76" break="no"/>catur quod aliqua possunt esse vnum realiter: et tamen
          distin<lb ed="#L" n="77" break="no"/>gui secundum tionem: sicut alias patebit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2786">
          ⁋ Similiter 
          <lb ed="#L" n="78"/>ista propositio adhuc est falsa intelligendo eam 
          <lb ed="#L" n="79"/>sic. quod qualem ordinem haberent aliqua si essent
          di<lb ed="#L" n="80" break="no"/>stincta realiter: talem ordinem habent rationes vel 
          con<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ceptus correspondentes illis rebus si essent: est 
          <lb ed="#L" n="82"/>tamen conceptus non sunt vna res: quia non est semper 
          con<lb ed="#L" n="83" break="no"/>similis ordo in rebus et in conceptibus
          correspon<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dentibus. Exemplum homo et albedo ordinantur
          si<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cutur subiectum et accidens. non tamen sic ordinatur
          co<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ceptus correspondentes. Similiter homo et animal si 
          distin<lb ed="#L" n="87" break="no"/>guerentur realiter vnum esset potentia et aliud actus 
          <lb ed="#L" n="88"/>et neutrum esset de altero praedicabile primo modo per se: 
          <lb ed="#L" n="89"/>sed tantum secundo modo. nec vnum esset de intellectu alterius 
          <lb ed="#L" n="90"/>et tamen vbi modo non distinguuntur realiter sed ratione no 
          <lb ed="#L" n="91"/>habet ordinem talem: quia vnum praedicatur de alio. non 
          se<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cundo modo: sed primo modo. Eodem modo est de ete et deo 
          <lb ed="#L" n="93"/>quod si distinguerentur realiter vere vnum esset 
          poten<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tia et aliud actus: et tamen non est ita modo vbi
          distin<lb ed="#L" n="95" break="no"/>guuntur ratione. Similiter si deus et deitas di 
          <lb ed="#L" n="96"/>stinguerentur realiter vnum esset perfectius et 
          <lb ed="#L" n="97"/>aliud imperfectius. nec alterum de altero predi 
          <lb ed="#L" n="98"/>caretur praedicatione dicente hoc esse hoc: et tamen 
          <lb ed="#L" n="99"/>isti conceptus non sic ordinantur. et ideo ex
          or<lb ed="#L" n="100" break="no"/>dine rerum vel de facto vel de possibili. non ex 
          <lb ed="#L" n="101"/>ordine rerum posita positione impossibili 
          inclu<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dente contradictionem: debet accipi ordo
          con<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ceptuum: non ergo etiam in illo casu est semper
          consi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>milis ordo inter res et conceptus vel rationes 
          <lb ed="#L" n="105"/>patet etiam falsitas illius propositionis: quia si cor 
          <lb ed="#L" n="106"/>pus animal homo: et iste homo
          distingueren<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tur realiter: inter ea non essetordo secundum superius 
          <lb ed="#L" n="108"/>et inferius. quia sicut alias declarabitur: inter 
          <lb ed="#L" n="109"/>res non est ordo superioris et inferioris: et tamen in 
          <lb ed="#L" n="110"/>ter istos conceptus est ordo secundum superius et inferius. 
          <!--78.xml-->
          <pb ed="#L" n="38-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>eodem modo de ente et de deo quia modo habent ordinem 
          <lb ed="#L" n="2"/>isti conceptus secundum superius et inferius: et tamen tunc non
          habe<lb ed="#L" n="3" break="no"/>rent tale ordinem: sic ergo patet ad maiorem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2873">
          <lb ed="#L" n="4"/>⁋ Ad minorem dico: quod illo casu impossibili posito 
          <lb ed="#L" n="5"/>natura intellectualis perfecta et intellectus perfectus se 
          <lb ed="#L" n="6"/>haberent sicut subiectum et accidens: quia cum illa
          posi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tio includit contradictionem: ideo non oportet quod sitconsimilis 
          or<lb ed="#L" n="8" break="no"/>do nunc inter conceptus. nec oposit quod nunc vernum praossit. 
          <lb ed="#L" n="9"/>esse medium concludedi aliquid de aliquo: sicut si deus et 
          <lb ed="#L" n="10"/>deitas distinguerentur realitur vel includerent
          distin<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cta realiter: vnum esset pars alterius vel subiectum alterius 
          <lb ed="#L" n="12"/>et per consequens vnum posset esse medium demonstrandi ali 
          <lb ed="#L" n="13"/>quid de reliquo: et tamen modo non est sic.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2898">
          ⁋ Si diciatur quod hoc 
          <lb ed="#L" n="14"/>videtur esse demonstratio a priori. omnis natura
          intelle<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ctualis est volitiua: essentia diuina est natura 
          in<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tellectualis: ergo est volitiua. Dico quod accipiendo 
          vo<lb ed="#L" n="17" break="no"/>luntatem et volitiuum secnum quod est quadam conceptus
          abso<lb ed="#L" n="18" break="no"/>lutus simpliciternon connotatiuus: sic non est
          demonstra<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tio: quia sic hoc non est immediata. omnis natura intellectu 
          <lb ed="#L" n="20"/>alis est volitiua: sed ista est immediata: natura diui 
          <lb ed="#L" n="21"/>na est volitiua: et vna alia in quae illud primum praedicatum 
          <lb ed="#L" n="22"/>praedicatur de alio condiuidente. Accipiendo autem
          voli<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tiuum secundum quod est connotatiuum: sic potest demonstrari 
          si<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cut dictum est in iiii conclusione. Unde sic volitiuum idem 
          <lb ed="#L" n="25"/>est quod potens habere actum volendi
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2927">
          ⁋ Eodem modo 
          respon<lb ed="#L" n="26" break="no"/>deo ad illud de personalibus: quia non habent talem ordinem 
          <lb ed="#L" n="27"/>quae sufficiat ad demonstrationem quamuis forte haberent 
          <lb ed="#L" n="28"/>talem ordinem si distinguerentur realiter. Similiter posito quod 
          <lb ed="#L" n="29"/>distinguerentur realiter et non haberent ordinem aliquem 
          il<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lorum de quibus dictum est in principio solutionis istius
          ar<lb ed="#L" n="31" break="no"/>gumenti: non posset vnum esse medium demonstrandi 
          <lb ed="#L" n="32"/>aliquid de reliquo: sicut si albedo et dulcedo habe 
          <lb ed="#L" n="33"/>rent ordinem inter se: ita etiam quod vnum esset causa alterius 
          <lb ed="#L" n="34"/>dummo non haberent alique ordinem praedictorum: non 
          <lb ed="#L" n="35"/>posset vnum esse medium demonstrandi demonstratio 
          <lb ed="#L" n="36"/>ne vniversali: de qua dictum est aliquid de reliquo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2953">
          ⁋ Et si dei 
          <lb ed="#L" n="37"/>catur quod secundum philosophum ii. posteriorum: quaelibet ca potest esse 
          <lb ed="#L" n="38"/>medium demonstrandi. Respondeo quod non demonstratione 
          <lb ed="#L" n="39"/>vniversali: et quantum ad vniversalitatem suppositorum et quantum ad  
          <lb ed="#L" n="40"/>vniversalitatem tempum: sicut in alia. q. dicetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e2964">
          ⁋ Ad aliam
          ratio<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nem dico: quod non est talis ordo contrarius in demonstratione quia 
          <lb ed="#L" n="42"/>et propter quid sicut isti ymaginantur: quia idem concluditur in 
          <lb ed="#L" n="43"/>demonstratione quia et propter quid quamuis per diuersa
          me<lb ed="#L" n="44" break="no"/>dia. Et sicut responsum est ad secundum: eodem modomdo potest
          re<lb ed="#L" n="45" break="no"/>sponderi ad tertium: quod quantumcumque natura diuina
          in<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tellectus et voluntas distinguerentur realiter: quod tunc pos 
          <lb ed="#L" n="47"/>set oipotentia demonstrari de diuina essentia per
          in<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tellectum et voluntatem tamquam per medium: tamen modo non est 
          <lb ed="#L" n="49"/>talis ordo istorum conceptuum quod vnum possit esse medium 
          <lb ed="#L" n="50"/>demonstrandi oipotentiam de reliquo: quia tunc
          oipo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tentia non competeret primo diuine essentie sed
          intel<lb ed="#L" n="52" break="no"/>lectui vel voluntati: nunc autem primo competit diui 
          <lb ed="#L" n="53"/>ne essentie: quia primum quod competit praecise vni rei non 
          <lb ed="#L" n="54"/>potest competere primum nisi illi rei. et ideo omnipotentia. 
          <lb ed="#L" n="55"/>modo primo competit diuine essentie: et est propositio imme¬ 
          <!--78.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 38-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>diata praedicando de essentia diuina omnipotentiam 
          <lb ed="#L" n="57"/>Ex hoc patet falsitas illius propositionis qualis est ordo
          re<lb ed="#L" n="58" break="no"/>alis etc. quia si sola natura diuina eset
          intellectua<lb ed="#L" n="59" break="no"/>lis et volitiua: et natura diuina et intellectus et 
          vo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>luntas essent distincta realiter: tunc herent talem ordi 
          <lb ed="#L" n="61"/>nem quod quicquid praedicaretur de vno et de alio. et tamen isti 
          <lb ed="#L" n="62"/>conceptus non sic se habent. Similiter arguitur de essentia 
          <lb ed="#L" n="63"/>diuina. intellectu. actu intelligendi. habitu etc. quia 
          <lb ed="#L" n="64"/>non omnis actus intelligendi est essentia diuina. Similiter 
          <lb ed="#L" n="65"/>de facto non est consimilis ordo rerum et conceptuum 
          <lb ed="#L" n="66"/>correspondentium: quia rerum correspondentium conceptui 
          <lb ed="#L" n="67"/>animalis et conceptui hominis non est ordo superioris et 
          infe<lb ed="#L" n="68" break="no"/>rioris: sed alius ordo. et tamen istorum conceptuum est talis
          or<lb ed="#L" n="69" break="no"/>do et non ille. et ita illa propositio propter multas instam 
          <lb ed="#L" n="70"/>tias est simpliciter falsa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3038">
          ⁋ Ad vltimum pro illa opinione 
          <lb ed="#L" n="71"/>concedo quod de aliquo simplici non habente
          diffini<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tionem potest esse scientia proprie dicta: quia potest esse subiectum 
          <lb ed="#L" n="73"/>accidentis quod potest esse medium demonstrandi aliquod 
          <lb ed="#L" n="74"/>de illo simplici. Similiter forte si illud simplex 
          consti<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tuatur ex distinctis formaliter potest aliquid dem
          oenestra<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ri de isto per alterum constitutiuum tamquam per medium et sic 
          <lb ed="#L" n="77"/>forte esset haec demonstratio. essentia diuina est cre 
          <lb ed="#L" n="78"/>atiua: pater est essentia diuina: ergo pater est creatiuus Et 
          <lb ed="#L" n="79"/>similiter de simplici potest aliquid demonstrari per aliquod 
          <lb ed="#L" n="80"/>commune sibi et aliis tamquam per medium: sed per diffinitonem tam 
          <lb ed="#L" n="81"/>quam per medium nihil potest de eo demostrari. quando ergo dicitur 
          <lb ed="#L" n="82"/>quod si nec ratione compositionis etc. de aliquo est scientia: ergo 
          <lb ed="#L" n="83"/>solum quia habet conceptus ordinatos. respondeo quod non quod 
          <lb ed="#L" n="84"/>cumque ordo conceptuum sufficit ad hoc quod de aliquo 
          <lb ed="#L" n="85"/>sit scientia proprie dicta: sed requiritur ordo conceptuum se
          ha<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bentium secundum superius et inferius. vel exprimentium parten et 
          to<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tum. vel constituens et constitutum. vel conceptuum
          exprimen<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tium subiectum et accidens. vel diffinitionem et diffinitum 
          <lb ed="#L" n="89"/>sict dictum est prius. Et ideo possito quod conceptus
          intelle<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctus et voluntatis praedicabiles de deo habeant
          or<lb ed="#L" n="91" break="no"/>dinem inter se: quia tamen nullum ordinem praedictorum habent. ideo 
          <lb ed="#L" n="92"/>non potest vnum esse medium demonstrandi aliquid de 
          reli<lb ed="#L" n="93" break="no"/>quo. Sicut si in creaturis intellectus et voluntas 
          <lb ed="#L" n="94"/>essent potentie realiter distincte quarum vtraque in
          me<lb ed="#L" n="95" break="no"/>diate perficeret naturam intellectualem sicut aliqui 
          po<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nunt: vnum non esse ratio demonstrandi aliquid de
          reli<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quo tamquam per medium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3099">
          ⁋ Si dicitur quod hoc est
          demonstra<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tio omne intellectiuum est volitiuum. anima rationalis est 
          in<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tellectiua: ergo etc. Respondeo quod siue sit haec demo 
          <lb ed="#L" n="100"/>stratio propt quid siue non: non est haec demonstratio sim 
          <lb ed="#L" n="101"/>plicitur et a priori: quia intellectus non est prius ipsa
          vo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>luntate tanquam suum subiectum: et ita voluntas non 
          <lb ed="#L" n="103"/>competit intellectui tamquam primo subiecto: sed
          con<lb ed="#L" n="104" break="no"/>petit primo tanquam subiecto ipsi nature que est 
          <lb ed="#L" n="105"/>etiam intellectualis et volitiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3120">
          ⁋ Si dicitur quod omnis 
          <lb ed="#L" n="106"/>demonsttatio quae est per prius est a priori: dico quod 
          <lb ed="#L" n="107"/>non sufficit quecumque prioritans: sed prioritas 
          sub<lb ed="#L" n="108" break="no"/>iecti requiritur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3129">
          ⁋ Si dicitur quod immo aliquando est
          demonstra<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tio a priori per casm extrinsecam Respondeo quod illa 
          <lb ed="#L" n="110"/>demenstratio non est vniversalis quantum ad vniversalitatem 
          <!--79.xml-->
          <pb ed="#L" n="38-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>temporis et suppositorum. de hoc in alia quaestione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3145">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="2"/>primum dubium dico quod aliquid potest de deo 
          demon<lb ed="#L" n="3" break="no"/>strari. et ideo concedo quod aliquid est prius deo
          priori<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tate predicationis: et tale prius debet esse
          me<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dium in demonstrando aliquid de deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3156">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="6"/>secundum dico: quod nunquam potest esse distinctio
          con<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ceptuum nisi propter aliquam distinctionem a parte rei. 
          <lb ed="#L" n="8"/>et hoc vel rerum in eadem re. vel rerum totaliter dispata 
          <lb ed="#L" n="9"/>rum: vel distinctarum formaliter. et ideo dico quod de deo non 
          <lb ed="#L" n="10"/>essent distincti conceptus nisi esset aliqua distinctio dei 
          <lb ed="#L" n="11"/>a sapientia creata: a voluntate creata: et ab
          intel<lb ed="#L" n="12" break="no"/>lectione et volitione. et haec distinctio sufficit ad
          disti<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ctionem istorum conceptuum praedicabilium de deo. et ideo 
          <lb ed="#L" n="14"/>omnes tales conceptus vel sunt communes vniuoci deo a 
          cre<lb ed="#L" n="15" break="no"/>aturis vel alicui creature vel consequentes ad illos. de 
          <lb ed="#L" n="16"/>der alias. Quando ergo dicitur Unum verum bonum etc. habent
          disti<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ctos conceptus etamen non sunt distincta etia. dico quod consequeno 
          <lb ed="#L" n="18"/>tant distincta. quia verum connotat actum intelligendi. 
          <lb ed="#L" n="19"/>bonum actum volendi etc. et nisi connotarent aliqua
          di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ficta realiter non essent distincti conceptus. Similiter
          con<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ceptus superior et inferior distinguuntur. quia vnus importat 
          <lb ed="#L" n="22"/>pleres res quam alius. Eodem momodo est de diffinitione et
          dif<lb ed="#L" n="23" break="no"/>finito quod distinguuntur propter distinctionem rerum
          impor<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tatarum per diffinitione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3200">
          ⁋ Ad primum argumentum 
          <lb ed="#L" n="25"/>prime opinionis cum dicitur quod scire est per causam. dico quod 
          <lb ed="#L" n="26"/>philosophus non praecise intendit loque de causa incomplexa reali et 
          <lb ed="#L" n="27"/>proprie dicta: sed de omni illo cui primo competit aliquid de 
          <lb ed="#L" n="28"/>mostrabile: et ita est causa extedendo nomen causae. quare 
          <lb ed="#L" n="29"/>illud competit aliis: quia sequitur formaliter quod si non 
          compe<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tit sibi quod nec competit aliis et non econuerso: et ita 
          <lb ed="#L" n="31"/>non potest competere alicui nisi prius competat illi: et 
          <lb ed="#L" n="32"/>illud est extensiue causa quare competit aliis. Si dicitur quod
          lo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>quitur proprie ibi de causa: quia dat diffinitionem proprie
          di<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctam. dico quod extendit causam ad omne subiectum primum ali 
          <lb ed="#L" n="35"/>cuius praedicati demonstrabilis: et tamen cum hoc stat quod sit vera 
          <lb ed="#L" n="36"/>diffinitio et hoc sufficit ad intentionem philosophi. Ad aliud quod 
          <lb ed="#L" n="37"/>non oportet subiectum scientie esse causatum: nec
          co<lb ed="#L" n="38" break="no"/>positum: nec habere passionem realiter differentem nec 
          dif<lb ed="#L" n="39" break="no"/>finitionem: sed de istis post.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3235">
          ⁋ Ad argumenta
          prin<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cipalia patet ad primum quod non oportet quod semper
          demonstra<lb ed="#L" n="41" break="no"/>bile habeat causam proprie dictam: sed sufficit quod sit aliquid  
          <lb ed="#L" n="42"/>prius cui primo conueniat saltem secundum praedicationem 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3245">
          <lb ed="#L" n="43"/>⁋ Ad secundum dico quod non omnis demonstratio est per 
          dif<lb ed="#L" n="44" break="no"/>finitionem tanquam per medium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e81-d1e3252">
          ⁋ Ad tertium dico quod 
          <lb ed="#L" n="45"/>aliquid praedicatur de deo secundo modo dicendi per se: et quod 
          <lb ed="#L" n="46"/>pabet passiones sicut patebit: sed non oportet quod 
          diffe<lb ed="#L" n="47" break="no"/>rant realiter ab ipso.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>