<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 20(24)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 20(24)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="334-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2137"><!-- l2q20(24) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2137-Hd1e108">Quaestio 20(24)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e111">
          Questio. xxiiii. 
          <lb ed="#L" n="51"/>UTrum memoria. 
          in<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tellectus et voluntas sint potentie
          disti<lb ed="#L" n="53" break="no"/>cte realiter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e120">
          probatur quod sic. quia operationes
          di<lb ed="#L" n="54" break="no"/>stincte realites procedunt a potentiis distinctu realiter: sed 
          <lb ed="#L" n="55"/>operationes meorie intellectus et voluntatis sunt realiter 
          <!--670.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 334-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>distincte. ergo etc.  Maior probatur. tum quia philosophus. xii. meta 
          <lb ed="#L" n="57"/>phisice per pluralitatem motuum probat multitudinem 
          <lb ed="#L" n="58"/>intelligentiarum: quod non oporteret nisi ad 
          pluralita<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tem operationum sequeretur pluralitas potentiarum. tum quia 
          <lb ed="#L" n="60"/>ii. de anima dicit philosophus quod potentie distiguntur per actus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e144">
          In 
          <lb ed="#L" n="61"/>oppositum est Aug. dicens quod menoria intellectus et 
          vo<lb ed="#L" n="62" break="no"/>luntas non sunt tres substanti: sed vna substantia: nec tres mentes 
          <lb ed="#L" n="63"/>sed vna mens
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e153">
          ⁋ hic est opinio quod potentie anime sunt acciti 
          <lb ed="#L" n="64"/>tia absoluta superaddita essentie anime. Quod probatur 
          <lb ed="#L" n="65"/>multipliciter. Primo sic. Sicut se habet esse ad eentiam: ita 
          <lb ed="#L" n="66"/>operari ad potentiam. ergo permutatim sicut se habet esse ad opera 
          <lb ed="#L" n="67"/>ri: sic esse ad potentia: sed in solo deo sunt esse et operari 
          <lb ed="#L" n="68"/>idem. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e167">
          ⁋ Item potentia et actus sunt in eodem genere: sed 
          <lb ed="#L" n="69"/>potentia est in genere accidenur. ergo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e172">
          ⁋ Item quod est principium
          o<lb ed="#L" n="70" break="no"/>parationis per essentiam semper est in actu: sed anima non est semper in actu 
          <lb ed="#L" n="71"/>qui est actus entis in potentia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e179">
          ⁋ Istem alia operatio 
          <lb ed="#L" n="72"/>nes ita diuersificantur quod nullo modo possunt esse ab vno 
          <lb ed="#L" n="73"/>principio et potentia: siue operatio quae non potest exerceri 
          <lb ed="#L" n="74"/>sine organo corporali diuersificatur ab operatione quae est 
          <lb ed="#L" n="75"/>sine organo. ergo esset consimilis diuersitas inter potentias 
          <lb ed="#L" n="76"/>quarum vna est organica et alia non: sed hoc non est in essentia 
          <lb ed="#L" n="77"/>anime: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e195">
          ⁋ Ite potentia naturalis est in secunda specie 
          <lb ed="#L" n="78"/>ualitatis: sed potentie anime sunt naturales. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e200">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="79"/>idem. per idem principium non est ratio nec receptiuum 
          diuer<lb ed="#L" n="80" break="no"/>sarum et contrariarum formarum: et per consequens oportet quod deterientur 
          <lb ed="#L" n="81"/>per aliqua absoluta. aliter quodlibet posset generari ex quo 
          <lb ed="#L" n="82"/>libet. Cum ergo anima sit receptiva diuersarum operationum 
          <lb ed="#L" n="83"/>sequitur quod etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e213">
          ⁋ Preterea. secundum commentatorem accidens semper ap 
          <lb ed="#L" n="84"/>tribuitur substantia: sed huiusmodi sunt operationes: et per consequens accie 
          <lb ed="#L" n="85"/>tia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e221">
          ⁋ Item accidentia quae sunt in fluxu recipiuntur in 
          <lb ed="#L" n="86"/>substantia mediate accidente permanente: sed intelligere et vel 
          <lb ed="#L" n="87"/>le sunt huiusmodi: et recipiuntur mediantibus potentiis. ergo etc 
          <lb ed="#L" n="88"/>Sed iste rationes non concludunt propositum: ideo ad eas 
          <lb ed="#L" n="89"/>respondeo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e232">
          ⁋ Ad primam dico quod falsum accipit: quia aut 
          <lb ed="#L" n="90"/>intelligit per operationem ipsum productum a potentia 
          produ<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cente aut principium producedi: aut rectumm denotantem 
          <lb ed="#L" n="92"/>producens: quia pluribus modois non potest intelligere. Si 
          <lb ed="#L" n="93"/>primo modo sic slntum assumit. Nam sic esse dei et operatio 
          <lb ed="#L" n="94"/>dei differunt sicut deus et ipsum productiuum siue sit inter siue 
          <lb ed="#L" n="95"/>ad extra si secundo modo sic. principium operationis et operatio 
          <lb ed="#L" n="96"/>sunt idem in creatur a sicut in deo: quia sic accipitur operatio
          pro<lb ed="#L" n="97" break="no"/>principio operatiuo secundum eum. si tertio modo: tunc secundum eum si 
          <lb ed="#L" n="98"/>ille rectus sit rectus rationis siue in deo siue in creatur a 
          <lb ed="#L" n="99"/>non est idem cum deo nec cum creatura: et ideo dico ad 
          ar<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gumentum quod opatio iest ipsum productum vniversaliter in omnibus
          distin<lb ed="#L" n="101" break="no"/>guitur ab esse vel eentia producentur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e261">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="102"/>potentia accipitur multipliciter. vno modo vt est passio 
          <lb ed="#L" n="103"/>vel differentia entm sic est potentia obiectiua. et sic est in eodem 
          <lb ed="#L" n="104"/>genere cum actu: immo est idem cum actu: quia fit actus. quia idem 
          <lb ed="#L" n="105"/>homo est primo in potentia et post in actu: et similiter eadem
          in<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tellectio est primo in potentia et post in actu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e274">
          ⁋ Alio 
          <lb ed="#L" n="107"/>modo accipitur vt est pars entis: et tunc vel est 
          poten<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tia actiua vel passiua. si actiua sic falsum est
          as<lb ed="#L" n="109" break="no"/>sumptum patet de se. si passiua sic etiam falum est secundum 
          <lb ed="#L" n="110"/>eum: quia necesse est quod substantia aliqua sit immediate receptiva 
          <lb ed="#L" n="111"/>alicuius accidenutm vel aliter esset processus in infinitum 
          <!--671.xml-->
          <pb ed="#L" n="334-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Et supposito quam concludat actus realiter in anima medi 
          <lb ed="#L" n="2"/>ante alio accidente: tamen non oportet ponere tot accidentia 
          <lb ed="#L" n="3"/>receptiua quot actus. hoc patet: quia non minus compatiunt 
          <lb ed="#L" n="4"/>se in eodem subiecto immediato intelligere et velle quam 
          <lb ed="#L" n="5"/>due qualitates sensibiles distincte specie puta albe 
          <lb ed="#L" n="6"/>do et dulcedo in lacte: quarum neutra recipitur in alia 
          <lb ed="#L" n="7"/>quia possunt separari. Quia aliquid potest esse album et non dulce et 
          <lb ed="#L" n="8"/>ecouerso. Igitur intelligere et velle possunt recipi in 
          <lb ed="#L" n="9"/>anima mediante vno accidente si ponatur. et per consequens non 
          <lb ed="#L" n="10"/>oportet ponere tot potentias quot actus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e315">
          ⁋ Ad aliud  
          <lb ed="#L" n="11"/>dico quod seclium assumitur: quia non intelligitur quod essentia sit 
          <lb ed="#L" n="12"/>sibi ratio sufficiens sine omni alio ad agendum: et hoc est in 
          <lb ed="#L" n="13"/>solo deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e324">
          ⁋ Ad aliud concedo quod distinctio est inter 
          po<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tentias organicas et non organicas sicut alias
          pate<lb ed="#L" n="15" break="no"/>bit: sed questio ista quaerit de intellectu et voluntate. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e332">
          <lb ed="#L" n="16"/>⁋ Ad aliud dico quod propter diuersitatem actuum non 
          <lb ed="#L" n="17"/>oportet ponere distinctionem in potentiis et tot
          potenti<lb ed="#L" n="18" break="no"/>as quot actus: aliter enim tot essent potentie intellecti 
          <lb ed="#L" n="19"/>ne quot actus intelligendi. Si dicas quod vna 
          poten<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tia extendit se ad omnes actus eiusdem generis et non 
          diuer<lb ed="#L" n="21" break="no"/>si generis. Contra actus omnium potentiarum sunt in genere quali 
          <lb ed="#L" n="22"/>tatis. ergo non est distinctio potentiarum. Si dicas quod 
          <lb ed="#L" n="23"/>actus qui sunt eiusdem generis proximi possunt habere eandem
          po<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tentiam: sed non actus qui sunt eiusdem generis remoti. 
          Con<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tra accipio aliquid commune ad omnes actus vitales illud  
          <lb ed="#L" n="26"/>commune habet sub se diuersas species: quarum vna est vnius po 
          <lb ed="#L" n="27"/>tentie et alia alterius. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e361">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          ma<lb ed="#L" n="28" break="no"/>teria prima est principium immediatum multarum formarum 
          <lb ed="#L" n="29"/>substantialium et intellectiua est principium diuersarum
          intelle<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ctionum. Et quando diquit quod tunc quodlibet generatur ex quolibet 
          <lb ed="#L" n="31"/>etc. Dico quod quando aliquid generatur ex multis non requiritur de 
          <lb ed="#L" n="32"/>terinatio per diuersa absoluta: nunc autem eadem forma 
          <lb ed="#L" n="33"/>potest generari ex igne et aqua: ergo materia potest formas 
          re<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cipere sine aliquibus absolut.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e379">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          inten<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tio commentatoris est quod actus semper attribuitur
          substam<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tie sicut subiecto: non autem sicut efficienti vel fini: licet 
          <lb ed="#L" n="37"/>aliquando possit sic esse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e388">
          ⁋ Ad alliud dico quod accidens 
          <lb ed="#L" n="38"/>fluxibile potest recipi immediate in substantia: patet. nam 
          <lb ed="#L" n="39"/>substantia angeli potest moueri de loco ad locum.
          mo<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tus aut per eum est accidens fluxibile et immediate rec 
          <lb ed="#L" n="41"/>pitur in substantia angelisimiliter quantitas est accidens flux 
          <lb ed="#L" n="42"/>bile: quia si sepraretur a substatia posset condensari et 
          <lb ed="#L" n="43"/>rarefieri: et tamen quantitas recipitur immediate in substam 
          <lb ed="#L" n="44"/>tia. Similiter quod assumitur est falsum. nam intelligere et vel 
          <lb ed="#L" n="45"/>le non plus secundum suam materiam habent esse in fluxum et in
          fie<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ri quam lapis et angelus. nisi quia minus forte durant. et ita 
          <lb ed="#L" n="47"/>posset vnus angelus minus durare quam alius. nam sicut li 
          <lb ed="#L" n="48"/>pis et angelus non habent esse nisi per productionem caus 
          <lb ed="#L" n="49"/>sue et conseruationem eiusdem ita velle et intelligen haben 
          <lb ed="#L" n="50"/>esse per productionem sue causae: et quandiu conferuat tandiu 
          <lb ed="#L" n="51"/>habent esse ita quod vna intellectio quantum est ex natura 
          <lb ed="#L" n="52"/>sua potest per magnum tempus durare. et volitio similiter. et similiter 
          <lb ed="#L" n="53"/>sicut angelus vel lapis totus simul et semel producitur: et 
          <lb ed="#L" n="54"/>non pars post parte: ita intellectio et volitio per omnia: 
          <lb ed="#L" n="55"/>Et ideo dico quod non plus habet esse intellectio in fluxu et 
          <!--671.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 334-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>fieri quam angelus vel luxim medio: si sol semper staret 
          <lb ed="#L" n="57"/>in eodem situ: vel angelus vel albedo: et ita est vnum 
          <lb ed="#L" n="58"/>accidens fixum sicut aliud. Aliter etiam deficit
          argumen<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tum: quia posito quod isti actus non haberent esse nisi in 
          flu<lb ed="#L" n="60" break="no"/>xu et fieri: et quod accidens fluxibile non habeat esse nisi 
          <lb ed="#L" n="61"/>mediante accidente fixo: adhuc non oportet propter
          plu<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ralitatem accidentium fluxibilium receptorum ponere 
          <lb ed="#L" n="63"/>pluralitatem accidentium recipientium: quia omnia illa pos 
          <lb ed="#L" n="64"/>sunt recipi mediante vno accidente. et sic
          mediam<lb ed="#L" n="65" break="no"/>te vna potentia vt praedictum est. Si dicas quod
          intel<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ligere est actus secundus et velle similiter. ergo aliter habet esse quam 
          <lb ed="#L" n="67"/>actus primus: et per consequens habet esse aliquo modo in fluxu. 
          <lb ed="#L" n="68"/>Dico quod est actus secundus: quia praesupponit aliquem actum 
          <lb ed="#L" n="69"/>priore in illo a quo est puta potentiam et habitum ve 
          <lb ed="#L" n="70"/>saltem alterum: sed actus primus. non sic. similiter potest dici actus 
          <lb ed="#L" n="71"/>secundus quia terinatur ad aliud: sed actus primus non. et 
          <lb ed="#L" n="72"/>nullo modo dicitur actus secundus: quia plus habet esse in fieri vel flu 
          <lb ed="#L" n="73"/>tu quam potentia vel habitus quae sunt actus primi et habent 
          <lb ed="#L" n="74"/>totum suum esse simul: licet de facto non maneat per tanti 
          <lb ed="#L" n="75"/>tempus per quantum actus primus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e479">
          ⁋ Aliam est opinio quod po 
          <lb ed="#L" n="76"/>tentie nihil addunt super essentiam anime nisi tantum 
          respe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctus ad diuersa obiecta. quod probatur: quando aliquid in 
          <lb ed="#L" n="78"/>differenter respicit multa non plus exit in actu
          cir<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ca vnum quam circa aliud nisi plus determinetur ad  
          <lb ed="#L" n="80"/>vnum quam ad aliud. sed anima respectu diuersorum
          obie<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ctorum est huiusmodi. et ista determinatio non potest esse 
          <lb ed="#L" n="82"/>per absoluta: ergo per respectus: ideo ponitur quod in
          essen<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tia anime fundantur diuersi respectus ad diuersa
          ob<lb ed="#L" n="84" break="no"/>iecta: et secundum diuersitatem respectuum ponitur
          diuer<lb ed="#L" n="85" break="no"/>sitas potentiarum. Et ponit exemplum de materia prim 
          <lb ed="#L" n="86"/>ma in quae sunt diuerse potentie ad diuersas formas: 
          <lb ed="#L" n="87"/>quie quidem diuersitas est solum per respectus non per aliqua ab 
          <lb ed="#L" n="88"/>soluta. Sed conrsa si in animo est talis rectus aut est rectus 
          <lb ed="#L" n="89"/>realis aut rationis. non rationis: quia ille est per actum
          intelle<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctus comparanter: sed ante omnem actu intellectus sunt poten 
          <lb ed="#L" n="91"/>tie in eentia anime perfecte: nec est respectus realis: 
          <lb ed="#L" n="92"/>qui nunquam est rectus realis sine terimo realiter existente 
          <lb ed="#L" n="93"/>secundum eum. etiam si potentie anime possunt esse perfecte et nullum 
          <lb ed="#L" n="94"/>obiectum: obiectum in actu: quia deus potest facere animam 
          in<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tellectiuam: non faciendo aliquod obiectum in mundo: 
          <lb ed="#L" n="96"/>tunc erunt potentie anime perfecte: et tamen nullus terminus in 
          <lb ed="#L" n="97"/>actu: quia nullum obiectum. ergo etc. contra exemplum de 
          ma<lb ed="#L" n="98" break="no"/>teria est idem argumentum. Item in materia non ponitur 
          <lb ed="#L" n="99"/>talis rectus nisi quia materia est in potentia ad
          for<lb ed="#L" n="100" break="no"/>mam: sed illud non cogit: quia materia annihilata adhuc 
          <lb ed="#L" n="101"/>est in potentia ad formam et diuersas sormas: et nul 
          <lb ed="#L" n="102"/>lamateria exitente. hoc est vera materia potest recipere 
          for<lb ed="#L" n="103" break="no"/>mam: et tunc non habet rectus. igitur propter hoc quod materia dicitur esse in 
          <lb ed="#L" n="104"/>potentia ad formam: non debet poi talis rectus. Sed ad  
          <lb ed="#L" n="105"/>commentatorem dico quod intelligit per respectum 
          denomina<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tionem extrinsecam receptiuam: sic scilicet quod sit aliquod 
          no<lb ed="#L" n="107" break="no"/>men vel conceptus qui significet principaliter materiam et 
          <lb ed="#L" n="108"/>connoter formam deteriatam puta formam asini quan 
          <lb ed="#L" n="109"/>ptest matria naturaliter per agens naturale recipere et 
          ma<lb ed="#L" n="110" break="no"/>teria sic significata potest dici potentia ad formam asimi 
          <!--672.xml-->
          <pb ed="#L" n="335-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et aliud nomen signficat eandem materiam principaliter. et 
          con<lb ed="#L" n="2" break="no"/>notat aliam formam puta bouis: et matria sic significa 
          <lb ed="#L" n="3"/>tali voce vel conceptu dicitur potentia ad formam illa. et 
          <lb ed="#L" n="4"/>sic per diuersas denominationes extrinsecas
          respecti<lb ed="#L" n="5" break="no"/>uas possunt dici diuersi respectus in materia: et aliter 
          <lb ed="#L" n="6"/>non sicut alias dicetur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e577">
          ⁋ Alia est opinio quod potentie sunt 
          <lb ed="#L" n="7"/>eedem inter se et ad esentiam anime realiter: sed differunt 
          for<lb ed="#L" n="8" break="no"/>maliter non sicut rectus: sed sicut absoluta. et istud non po 
          <lb ed="#L" n="9"/>nit propter aliquam rationem: sed tantum propter auctoritates. et dic quod 
          <lb ed="#L" n="10"/>potentie continentur virtualiter in anima: sed distinguit de
          conti<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nentia virtuali. vno modo quando contentum est de essentia 
          conti<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nenter sicut superiora continentur vitualiter in inferioribus. Alio 
          <lb ed="#L" n="13"/>modo quando contetumno est de essentia continentur: et sic 
          subie<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ctum continet virtualiter passionem. et sic anima continet 
          po<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tentias. quare Io. Sed conmodum suum ponendi de dupli 
          <lb ed="#L" n="16"/>ci continentia: quia illa quae sunt idem realiter vel sunt per se vnum 
          <lb ed="#L" n="17"/>in genere: vel sunt pars alicuius existentis per se in genere: sed
          subie<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctum et passio anime et potentia sunt idem realiter per eum: licet 
          <lb ed="#L" n="19"/>distinguantur formaliter: ergo vel sunt vnum existens per se in genere 
          <lb ed="#L" n="20"/>vel sunt pars alicuius exntem per se in genere: et siue sic siue sic 
          <lb ed="#L" n="21"/>semper sunt de essentia illius quod est per se igenere: sicut partes
          com<lb ed="#L" n="22" break="no"/>stituentes per se aliquod totum existens per se in genere sunt de 
          <lb ed="#L" n="23"/>esentia illius totius. et ideo vt sic non potest potetiam plus 
          <lb ed="#L" n="24"/>poni passio anime quam differentia ectum generis. probatur: quia vbicum 
          <lb ed="#L" n="25"/>quam est distincto formalis ibi sunt aliqua quorum neutrum 
          <lb ed="#L" n="26"/>continetur in alio: sed genus et differentia per eum distinguntur forma 
          <lb ed="#L" n="27"/>liter: sed vbi vnum non continetur in alio ibi vnum non est
          pas<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sio alterius per eum. ergo etc. Si dicas quod genus et differentia 
          con<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tinentur in tertio ita dicam quod potentie anime continentur in 
          <lb ed="#L" n="30"/>tertio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e633">
          ⁋ Ideo dico tenendo primam partem opinionis Io. 
          <lb ed="#L" n="31"/>licet eam non teneat quod potentie anime de quibus loquimur in 
          <lb ed="#L" n="32"/>proposito scilicet intellectus et voluntas non loquendo de 
          <lb ed="#L" n="33"/>potentiis sesitiuis: nunc quia alias fiet sermdmo de eis 
          <lb ed="#L" n="34"/>sunt idem realiter inter se et cum essentia anime: sed distinguo 
          <lb ed="#L" n="35"/>de potentia. nam potentia primo modo accipitur pro tota 
          <lb ed="#L" n="36"/>descriptione exprimente quid nominis potentie. Alio modo 
          <lb ed="#L" n="37"/>pro illo quod denominatur ab illo nomine vel conceptu. 
          Pri<lb ed="#L" n="38" break="no"/>mo modo loquendo de intellectu et voluntate. Dico quod 
          <lb ed="#L" n="39"/>distinguntur. nam diffinitio exprimens quid nominis
          intelle<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctus est ista quod intellectus est substantia anile potens 
          intelli<lb ed="#L" n="41" break="no"/>gere. sed descriptio voluntatis est quod est substantia anime 
          <lb ed="#L" n="42"/>potens velle. Nunc autem iste descriptiones possunt acci 
          <lb ed="#L" n="43"/>pi pro vocibus vel pro conceptibus vel pro rebus. primo modo 
          <lb ed="#L" n="44"/>distinguntur realiter sicut voces distinguntur realiter. secundo 
          <lb ed="#L" n="45"/>modo distinguntur realiter sicut conceptus. tertio modo
          disti<lb ed="#L" n="46" break="no"/>guntur realiter saltem partialiter: quia licet eadem sit substantia 
          <lb ed="#L" n="47"/>numero quae potest intelligere et velle: tamen intelligere et vel 
          <lb ed="#L" n="48"/>le sunt actus distincti realiter. et isto modo potest intelligi 
          <lb ed="#L" n="49"/>opinio gandensis quod potentie distinguuntur per 
          respe<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctus intelligendo per potentiam totum quid nominis: quod non 
          <lb ed="#L" n="51"/>tantum est essesntia anime: sed intelligere et velle. et si sic 
          intel<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ligat: tunc teneo cum eo aliter non. sed loquendo de 
          in<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tellectu et voluntate. secundo modo sic intellectus non plus 
          <lb ed="#L" n="54"/>distinguitur a voluntate quam ab intellectu: vel quam deus a 
          <lb ed="#L" n="55"/>deo: vel sortes a sorte. quia nec distinguitur a volunta¬ 
          <!--672.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 335-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>te re nec ratione: sed sic est vna substantia anime potens 
          <lb ed="#L" n="57"/>habere distinctos actus ratione rectum quorum potest habere 
          diuer<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sas denominationes: quia vt elicit vel elicere potest actum 
          <lb ed="#L" n="59"/>intelligendi dicitur intellectus vt actum volendi dicitur 
          volun<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tas. Illud patet in diuinis. nam deus habet potentiam
          gub<lb ed="#L" n="61" break="no"/>natiuam reparatiuam praedestinatiuam et reprobatiuam quae 
          <lb ed="#L" n="62"/>nullam distinctionem ponunt in deo: sed quia alius effectus se 
          <lb ed="#L" n="63"/>quitur potentiam dei creatiuam gubnatiuam et
          praedesti<lb ed="#L" n="64" break="no"/>natiuam: et propter diuersos effectus denominatur deus
          di<lb ed="#L" n="65" break="no"/>uersis denominationibus: et hoc denominatione extrinseca: sic 
          <lb ed="#L" n="66"/>est in multis sicut sepe dictum est. et sic est in proposito. Quod 
          <lb ed="#L" n="67"/>autem intellectus et voluntas accipiendo pro illo quod de 
          <lb ed="#L" n="68"/>nominatur ab istis conceptibus vel nominibus sit penitus
          indi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>stinctum. probatur: tumen quia frustra fit per plura quod potest
          fie<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ri per pauciora. tum quia si distinguitur aut hoc erit ratione 
          <lb ed="#L" n="71"/>aut ex natura rei. Non primo modo: quia tunc distinctio 
          <lb ed="#L" n="72"/>causatur per actum intellectus: sed iste potentie praecedunt 
          <lb ed="#L" n="73"/>omnem actum intellectus. Nec secundo modo: quia si sic aut 
          il<lb ed="#L" n="74" break="no"/>la distinctio esset ponenda propter diuersitatem actuum 
          <lb ed="#L" n="75"/>aut propter diuersum modum producendi obiectum. non
          pro<lb ed="#L" n="76" break="no"/>pter primum: quia tot essent potentie intellectiue
          distin<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cte quot essent actus intelligendi distincti: sed multi 
          <lb ed="#L" n="78"/>sunt actus intelligendi specie distincti vel secundum genus sub 
          <lb ed="#L" n="79"/>alternum. Exemplum primi intellectio hominis et
          intel<lb ed="#L" n="80" break="no"/>lectio asini. Exemplum secundi. intellectio hominis et
          in<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tellectio lapidis: licet non semper sit distinctio tanta inter 
          <lb ed="#L" n="82"/>actus quanta est inter obiecta: quia obiecta possunt
          distin<lb ed="#L" n="83" break="no"/>gui genere generalissimo: et tamen omnes actus cognoscendi sunt 
          <lb ed="#L" n="84"/>in gne qualitatis. ergo propter distinctionem actuum non 
          <lb ed="#L" n="85"/>oportet ponere distinctionem potentiarum. Nec
          pro<lb ed="#L" n="86" break="no"/>pter sc cudeum: quia principia rationis libere et neccessariae
          re<lb ed="#L" n="87" break="no"/>spectu diuersorum non opponuntur: patet de voluntate 
          <lb ed="#L" n="88"/>diuina rectum spiritus sancti et creature. Nam rectum spiritus 
          <lb ed="#L" n="89"/>sancti est principium neccessarium: et rectum creature est
          prin<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cipium liberum et contingens. In creaturis etiam patet: quia 
          <lb ed="#L" n="91"/>voluntas etiam secundum eum est principium producens in se libe 
          <lb ed="#L" n="92"/>re actum volendi et contigentur: et rectum volitionis in
          a<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lio quatenus obiectum est principium neccessarium aliter enim si 
          <lb ed="#L" n="94"/>esset principium liberum et contingens rectum volitionis 
          <lb ed="#L" n="95"/>in alia voluntate posset tunc impedire aliam 
          volunta<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tem ne eam di ligeret: quod falsum est et conclusi experientiam 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e785">
          <lb ed="#L" n="97"/>⁋ Ad illas erao auctoritates quae dicunt quod anima ebullit
          poten<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tias et potentie erumpunt ab essentia anime et fluunt: et 
          <lb ed="#L" n="99"/>sunt passiones anime propter quas Ioh. ponit
          distin<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctionem formalem absolutam inter potentias anime. 
          <lb ed="#L" n="101"/>Dico quod potentia potest accipi pro omni eo quod ponitur 
          <lb ed="#L" n="102"/>in descriptione quid nominis potentie vel pro illo quod de 
          <lb ed="#L" n="103"/>notatur. primo vere sunt auctoritates ille: quia 
          po<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tentia intellectiua sic accepta non tantum
          signifi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cat essentiam anime: sed connotat actum intelligendi: et 
          <lb ed="#L" n="106"/>eodem modo voluntas. Nunc autem anima ebullit 
          <lb ed="#L" n="107"/>actum et actus fluit ab anima. et erumpit: sicut 
          <lb ed="#L" n="108"/>effectus a sua causa partiali et principali. Et 
          <lb ed="#L" n="109"/>sic intelliguntur omnes auctoritates ille. 
          Ex<lb ed="#L" n="110" break="no"/>emplum hoc in cuangelio dicitur. virtus de illo 
          <!--673.xml-->
          <pb ed="#L" n="335-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>exibat et sanabat omnes: et tamen nihil exibat nisi
          sa<lb ed="#L" n="2" break="no"/>nitas quae fuit quadam effectus. Et eodem modo modo potest 
          me<lb ed="#L" n="3" break="no"/>taphorice causa ebulire effectum: et erumpit effectus a 
          <lb ed="#L" n="4"/>sua causa partiali et principali. et sic intelliguntur ille a 
          <lb ed="#L" n="5"/>ctoritates omnes: sed accipiendo potentiam secundo mo 
          <lb ed="#L" n="6"/>non est verum: nec sic intelliguntur auctoritates in illis
          lo<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cutionibus metaphoricis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e840">
          ⁋ Eodem modo passio potest ad  
          <lb ed="#L" n="8"/>cipi vel pro aliquo accidente inherente subiecto vel 
          <lb ed="#L" n="9"/>pro aliquo conceptu connotatiuo. primo modo potentia. 
          <lb ed="#L" n="10"/>uon est passio: quantum ad totale suum significatum: et hoc siue 
          <lb ed="#L" n="11"/>accipiatur primo modo siue secundo modo: quia essentia anime est 
          <lb ed="#L" n="12"/>de significto totali potentie. Sed accipiendo potentiam 
          <lb ed="#L" n="13"/>secundo modo sic est passio: quia hoc nome potentia vel
          con<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ceptus connotat aliquid quod est vere passio et accidens 
          <lb ed="#L" n="15"/>inheres puta actum elicitum ab anima: qui actus potest
          di<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ci vere passio et praedicari: secundo modo dicendi per se de 
          <lb ed="#L" n="17"/>anima: in propositione de possibili formaliter vel
          equalen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ter sicut alibi dictum est. Unde dicit commentator. vii. meta 
          <lb ed="#L" n="19"/>phisice quod non est aliquod accidens quin sit passio
          ali<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cuius subiecti. quod probat per hoc: quia non est aliquod accidens 
          <lb ed="#L" n="21"/>quin in eius diffinitione ponitur subiectum aliquod. et per 
          <lb ed="#L" n="22"/>consequens rectum eius dicitur passio. Si dicas quod tunc
          volun<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cas ita bene vult per intellectum sicut per voluntatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e877">
          ⁋ 
          Respon<lb ed="#L" n="24" break="no"/>deo. si lnd per dicat circumstantiam causae efficientur: sic scic 
          <lb ed="#L" n="25"/>quod sit aliqua natura indistincta omnino quae fit principium 
          <lb ed="#L" n="26"/>vtriusque operationis: sic voluntas vult per intellectum 
          <lb ed="#L" n="27"/>sicut per voluntatem: quia illud idem quod denotatur intellectu 
          <lb ed="#L" n="28"/>est causa efficiens volitionis. Si dicat circumstantiam 
          <lb ed="#L" n="29"/>causae efficientur et modum perseitatis sic voluntas vult 
          <lb ed="#L" n="30"/>per voluntatem. primo modo dicendi. peo se et non per
          intelle<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ctum. vel lud per potest dicere circumstantiam principii
          eli<lb ed="#L" n="32" break="no"/>citiui cum perseitate primi modoi vel secundi. primo modo hoc 
          <lb ed="#L" n="33"/>est vera voluntas est volitiua voluntas est potens 
          <lb ed="#L" n="34"/>velle. intellectus est intellectiuus. Intellectus est 
          po<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tens intelligere. et similiter voluntas vult per voluntatem et 
          <lb ed="#L" n="36"/>non per intellectum. intellectus intelligit per intellectum non 
          <lb ed="#L" n="37"/>per voluntatem: quia per voluntatem connotatur actus volendi quo 
          <lb ed="#L" n="38"/>non connotatur per intellectum. et econtrario. Et ideo
          volun<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tas non vult per intellectum primo modo dicendi per se: nec 
          <lb ed="#L" n="40"/>secundo modo. sed est propositio manifeste falsa scilicet voluntas 
          <lb ed="#L" n="41"/>vult per intellectu intellectus intelligit per voluntatem 
          <lb ed="#L" n="42"/>qui aliquid denotatur per praedicatum quod non per subiectum 
          <lb ed="#L" n="43"/>quod est contusi primum modum dicendi per se: quia primo modo licet 
          <lb ed="#L" n="44"/>subiectum plus includat quam praedicatum: non tamen econtra 
          <lb ed="#L" n="45"/>Exemplum huius. homo est animal. Similiter secundo modo praedicatum 
          <lb ed="#L" n="46"/>est passio subiecti: sed voluntas non est passio
          intelle<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ctus accipiendo vtrumque quantum ad suum significtum totale 
          <lb ed="#L" n="48"/>qui licet intellectio et volitio quae connotantur per ista nomina 
          <lb ed="#L" n="49"/>sint passiones anime: tamen haec totum anima cum volitione non est 
          <lb ed="#L" n="50"/>passio huius totius anima cum intellectione. Secundo modo hoc 
          <lb ed="#L" n="51"/>est vera. anima est intellectiua: anima est volitiua: quia iste 
          <lb ed="#L" n="52"/>passiones praedicatur de anima secundo modo per se. Exemplum 
          <lb ed="#L" n="53"/>istius est in divinis. quo hoc est per se primo modo deus creat 
          po<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tentia productiva et non gubnatiua. Et de istis dictum 
          <lb ed="#L" n="55"/>est in primo libro quare ibi. Ad auctoritates omnes quae dicunt 
          <!--673.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 335-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>istas potentias esse partes anime.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e958">
          ⁋ Respondeo sicut respondet 
          <lb ed="#L" n="57"/>Aug. et etiam isti de conria opinione de portione
          su<lb ed="#L" n="58" break="no"/>priori et inferiori. nam sed eos portio superior et inferior 
          <lb ed="#L" n="59"/>non distinguntur realiter: nec ex natura rei aliqua modo 
          <lb ed="#L" n="60"/>sed solum per connotata officia: quia anima vt respicit 
          spiritua<lb ed="#L" n="61" break="no"/>lia dicitur portio superior vt respicit temporalia dicitur portio 
          <lb ed="#L" n="62"/>iferior. Et similiter ad philosophum. vi. ethicorum vbi dicit quod re 
          <lb ed="#L" n="63"/>spectu distinctorum sunt distincte particule anime: ita 
          <lb ed="#L" n="64"/>dico ego quod distincta officia et actus dur esse partes et 
          <lb ed="#L" n="65"/>non propter aliquam distionem ex natura rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e980">
          ⁋ Ad aliud 
          <lb ed="#L" n="66"/>dico quod accipiendo voluntatem pro illo quod denominatur 
          <lb ed="#L" n="67"/>a tali nomine vel conceptu quod est principium elicitiuum 
          <lb ed="#L" n="68"/>actus volendi et intellectonis: similiter vt sic voluntas non 
          <lb ed="#L" n="69"/>est intellectu nobilior non plus quam intellectus est 
          no<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bilior voluntate: quia sunt omnino idem: sed accipiendo 
          <lb ed="#L" n="71"/>vtrumque quantum ad significatum quid nominis eorum sic potest concedi 
          <lb ed="#L" n="72"/>quod voluntas est nobilior intellectu: quia actus
          diligen<lb ed="#L" n="73" break="no"/>di quaie connotatur per voluntatem est nobilior actu 
          intelli<lb ed="#L" n="74" break="no"/>gendi qui connotatur per intellectum isto etiam secundo modo potest 
          <lb ed="#L" n="75"/>concedi quod intellectus est prior voluntate: quia actus
          intelligen<lb ed="#L" n="76" break="no"/>di quae connotatur per intellectum est prior actu volendi quae 
          con<lb ed="#L" n="77" break="no"/>notatur per voluntatem: quia actus intelligendi est causa efficiens 
          <lb ed="#L" n="78"/>partialis rectum actus volendi: et potest esse naturaliter sine 
          a<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ctu volendi licet non econtra: sed ista prioritas non infert 
          <lb ed="#L" n="80"/>perfectionem in illo quod est prius nec imperfectionem in 
          po<lb ed="#L" n="81" break="no"/>steriori. Ad augustinum et ad illos quae dicunt quod est 
          <lb ed="#L" n="82"/>aliquid in anima destructo corpore quod excellit: et illud 
          <lb ed="#L" n="83"/>est voluntas potest dici vno modo quod accipit animam in 
          <lb ed="#L" n="84"/>homine vt includit intellectum et voluntatem
          distinguen<lb ed="#L" n="85" break="no"/>do conclusio formam sensitiuam: et tunc dico quod anima 
          intellecti<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ua est nobilior in homine quam sensitiua: quia pono quod in 
          <lb ed="#L" n="87"/>homine distinguntur realiter intellectiua et sensitiua 
          <lb ed="#L" n="88"/>Aliter potest dici secundum praedicta quod accipiendo 
          volun<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tatem cum actu amoris et habitu: et intellectum cum 
          <lb ed="#L" n="90"/>actu intelligendi et habitu sic voluntas adhuc 
          <lb ed="#L" n="91"/>est nobilior intellectu: sed ista nobilitas debet 
          so<lb ed="#L" n="92" break="no"/>lum attendi penes actus et habitus. Sed dubium 
          <lb ed="#L" n="93"/>est tunc quo distinguntur intellectus agens et
          pos<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sibilis. dico quod intentio commentatoris est tertio de 
          <lb ed="#L" n="95"/>anima quod sunt due intelligentie distincte realiter quae non 
          <lb ed="#L" n="96"/>sunt in homine sicut perfectiones in perfectibili: sed solum 
          <lb ed="#L" n="97"/>sicut motores corporis et ponit intelligentiam
          mo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>uentem celum coniungi cum celo sicut motorem cummo 
          <lb ed="#L" n="99"/>bili. Et ipse in hoc negandus est a christianis: ideo 
          <lb ed="#L" n="100"/>dico quod non est ponenda pluralitas sine
          necessi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tate: quia intellectus agens et possibilis sunt omnino 
          <lb ed="#L" n="102"/>idem re et ratione: tamen ista nomina vel conceptus bene 
          con<lb ed="#L" n="103" break="no"/>notant diuersa: quia intellectus agens signicica animam 
          <lb ed="#L" n="104"/>conotando intellectionem procedentem ab anima
          a<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ctiue. possibilis autem significat eandem animam 
          con<lb ed="#L" n="106" break="no"/>notando intellectionem receptam in anima: sed idem 
          <lb ed="#L" n="107"/>omnino est efficiens et recipiens intellectionem. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e1075">
          <lb ed="#L" n="108"/>⁋ Sed tunc est dubium vtrum intellectus agens 
          <lb ed="#L" n="109"/>habeat aliquam actionem in patria.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e1082">
          ⁋
          Respon<lb ed="#L" n="110" break="no"/>deo quod actus intellectus agentis est tantum causare 
          <!--674.xml-->
          <pb ed="#L" n="336-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>intellectionem et hoc intuitiuam vel abstractiuam: et 
          <lb ed="#L" n="2"/>abstractiua est tam rei singularis quam vniversalis: sicut supra 
          <lb ed="#L" n="3"/>dictum est et nullam aliam actionem habet circa
          fantasma<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ta sicut alii ymaginantur: quia nec depurationem nec 
          il<lb ed="#L" n="5" break="no"/>luminationem etc. sic dictum est supra. cum ergo rectum actus 
          <lb ed="#L" n="6"/>beatifici puta tam visionis diuine quam fruitionis: deus 
          <lb ed="#L" n="7"/>sit causa totalis: et intellectus et voluntas se habeant 
          pu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>re passiue rectum illorum actuum: sicut supra dictum est de 
          <lb ed="#L" n="9"/>obstinatione angelorum sequitur quod rectum illius visionis 
          <lb ed="#L" n="10"/>intellectus agens non habet aliquam actiuitatem et hoc est
          pro<lb ed="#L" n="11" break="no"/>pter nobilitatem actus: non quia idem non potest esse actiuum 
          <lb ed="#L" n="12"/>et passiuum rectum eiusdem: sed rectum aliquorum obiectorum 
          <lb ed="#L" n="13"/>quorum cognitio nec neccessario sequitur ad visionem 
          be<lb ed="#L" n="14" break="no"/>atam nec repugnatt: tamen potest intellectus esse causa partialis in 
          <lb ed="#L" n="15"/>via: sicut supra dictum est. Ad aliud motiuum Io. de 
          <lb ed="#L" n="16"/>passionibus entis puta vno bono etc. patet responsio 
          <lb ed="#L" n="17"/>per cognitionem in quaestione de attributis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e1130">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#L" n="18"/>principale dico quod aliquando operationes distincte requirunt 
          <lb ed="#L" n="19"/>distincta principia aliquando non: sicut cognitio 
          intelle<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctiua et sensitiua arguunt distinctionem inter sensum 
          <lb ed="#L" n="21"/>et intellectum: sed quando istud est ponendum: et quando non 
          <lb ed="#L" n="22"/>recurrendum est ad experientiam vel ad euidentem rationem 
          <lb ed="#L" n="23"/>sed quia in proposito neutrum est: ideo ex pluralitate 
          opera<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tionum non est ponenda pluralitas principiorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e1148">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="25"/>aliud dico quod philosophus ibi male et false allegatur: quia non 
          <lb ed="#L" n="26"/>dicit quod potentie distinguantur per actus: sed est expositio 
          <lb ed="#L" n="27"/>male exponentis philosophum vnde philosophus non dicit nisi quod actus 
          <lb ed="#L" n="28"/>sunt primi rectum obiectorum id est notiores: et ideo dicit quod 
          <lb ed="#L" n="29"/>ab illis est procedendum ad noticiam potentiarum: et 
          il<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lud satis est pro me: quia aliquando ex distinctione 
          operati<lb ed="#L" n="31" break="no"/>onum potest inferri distinctio potentiarum et aliquando non. 
          <lb ed="#L" n="32"/>Ideo ad sciendum quando ex distinctione operationum potest
          infer<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ri distinctio potentiarum: et quando non. sciendum quod vniversaliter quando 
          <lb ed="#L" n="34"/>omnia extrinseca cognoscenti sunt vniformia. puta quando 
          <lb ed="#L" n="35"/>obiectum est equaliter praesens vel plura obiecta medium 
          <lb ed="#L" n="36"/>equaliter dispositum et omnia extrinseca equaliter se habent 
          <lb ed="#L" n="37"/>respectu cognoscentis si tunc cognoscens et appetens 
          <lb ed="#L" n="38"/>habens potentiam possit habere actum vnum circa vnum
          ob<lb ed="#L" n="39" break="no"/>iectum et non alium actum circa idem si natus sit haberi
          cir<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ca illud obiectum circa quod natus est haberi ita quod 
          nul<lb ed="#L" n="41" break="no"/>lo modo potest habere alium actum siue vterque actus sit
          co<lb ed="#L" n="42" break="no"/>gnitiuus siue appetitiuus siue sensitiuus siue
          intelle<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ctiuus. Tunc ex distinctione talium actuum neccessario sequitur 
          <lb ed="#L" n="44"/>distinctio potentiarum: sed quando cognoscens et appetens 
          <lb ed="#L" n="45"/>habens potentiam amoto omni impedimento extra cognoscens 
          <lb ed="#L" n="46"/>habet vnum actum circa aliud obiectum et eoipso stante 
          <lb ed="#L" n="47"/>natura sua habere potest alium actum circa idem obiectum 
          <lb ed="#L" n="48"/>vel aliud. Ibi ex distinctione actuum numquam sequitur 
          <lb ed="#L" n="49"/>distinctio potentiarum. immo sequitur neccessario
          identi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tas et vnitas potentie respectu illorum actuum. 
          Exem<lb ed="#L" n="51" break="no"/>plum primi. quia enim praesentibus equaliter omnibus obiectis
          sen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>suum particularium extrinsecorum ipsi sentienti: et omnibus 
          <lb ed="#L" n="53"/>extrinsecis equaliter dispositum potest cognoscens sic
          dis<lb ed="#L" n="54" break="no"/>poni quod potest habere vnum actum circa vnum obiectum 
          <lb ed="#L" n="55"/>sensus puta circa colorem: et nullo modo potest habere a¬ 
          <!--674.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 336-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>lium actum puta auditionem circa colorem nec circa 
          <lb ed="#L" n="57"/>sonum cum tamen vterque per positum equaliter est praesens puta si 
          <lb ed="#L" n="58"/>cognoscens habeat claros oculos et bene dispositos 
          <lb ed="#L" n="59"/>et cum hoc sit surdus. et per consequens non habeat organum audi 
          <lb ed="#L" n="60"/>tus bene dispositum: tunc potest habere actum videndi circa 
          <lb ed="#L" n="61"/>colores et non actu audiendi: nec respectu coloris 
          <lb ed="#L" n="62"/>nec rectum soni: ideo neccessario sequitur quod sensus visus
          ac<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cipiendo pro omni eo quod elicit actum videndi distiguitur. 
          <lb ed="#L" n="64"/>a sensu auditus. Eodem modo modo potest probari distinctio 
          <lb ed="#L" n="65"/>omnium sensuum et etiam distinctio sensus et intellectus 
          <lb ed="#L" n="66"/>et voluntatis. potest enim cognoscens sic disponi quod potest 
          <lb ed="#L" n="67"/>habere omnes actus sensitiuos: et tamen nullum actum
          intelle<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ctus nec voluntatis puta si sit furiosus: ideo neccessario 
          <lb ed="#L" n="69"/>sequitur ex istis actibus quod potentie sensitiue distin 
          <lb ed="#L" n="70"/>guntur realiter ab intellectu et voluntate. Exemplum 
          <lb ed="#L" n="71"/>secundi. quia non est possibile naturaliter nisi deus 
          suspen<lb ed="#L" n="72" break="no"/>dat actum appetitus quod potentia aliqua cognitiua
          si<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ue sensitiua siue intellectiua habeat actu circa quod 
          <lb ed="#L" n="74"/>cumque obiectum quin appetitus sequens cognitionem ap 
          <lb ed="#L" n="75"/>petitiuam habeat talem actum circa illud obiectum: qualem 
          <lb ed="#L" n="76"/>natus est habere sicut quaelibet experitur in se: quod apprehenso 
          <lb ed="#L" n="77"/>quocumque obiecto siue per sensum siue per intellectum 
          <lb ed="#L" n="78"/>statim potest habere actum appetitus circa idem obiectum eo 
          <lb ed="#L" n="79"/>ipso quod apprehenditur: non dico quod neccessario semper 
          <lb ed="#L" n="80"/>habet de facto: sed quod ex eoipso statim potest habere: ideo
          co<lb ed="#L" n="81" break="no"/>gnitiua sensitiua et appetitus sensitiuus: nullo 
          <lb ed="#L" n="82"/>modo distinguitur ex natura rei: nec intellectus et 
          vo<lb ed="#L" n="83" break="no"/>luntas: et hoc loquendo de quid rei istarum potentiarum 
          <lb ed="#L" n="84"/>non de quid nominis: sicut prius dictum est. Et si dicas quod 
          <lb ed="#L" n="85"/>potentia cognitiua potest cognoscere malum: et 
          ap<lb ed="#L" n="86" break="no"/>petitus non poest appetere malum: nec voluntas vel 
          <lb ed="#L" n="87"/>le malum: ergo sequitur distinctio inter potentiam
          co<lb ed="#L" n="88" break="no"/>gnitiuam et appetitiuam etiam secundum doctrinam tuam. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e1296">
          <lb ed="#L" n="89"/>⁋ Respondeo. assumptum est falsum: tamen supponendo 
          <lb ed="#L" n="90"/>quod sit verum: dico quod nullum obiectum nec bonum nec 
          <lb ed="#L" n="91"/>malum potest cognosci ab aliquo cognitione
          sensiti<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ua vel intellectiua quin appetitus sequens talem 
          <lb ed="#L" n="93"/>potentiam possit habere actum circa idem obiectum si 
          <lb ed="#L" n="94"/>bonum apprehenditur potest habere actum volendi respectu 
          <lb ed="#L" n="95"/>illius obiecti si malum: tunc potest habere actum nolendi 
          <lb ed="#L" n="96"/>vel fugiendi: vel detestandi. Ideo dixi supra quod 
          ap<lb ed="#L" n="97" break="no"/>petitus potest habere actum talem qualem natus est
          ha<lb ed="#L" n="98" break="no"/>bere respectu talis obiecti et non dixi quod potest
          ha<lb ed="#L" n="99" break="no"/>bere actum appetendi et nolendi semper. Ex istis 
          se<lb ed="#L" n="100" break="no"/>quuntur duo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2137-d1e1325">
          ⁋ Primum est quod tot sunt appetitus 
          <lb ed="#L" n="101"/>quot sunt potentie cognitiue distincte: quia ex 
          <lb ed="#L" n="102"/>quo cognitiua potentia et appetitiua sua sunt 
          <lb ed="#L" n="103"/>omnino idem et cognitiue distinguntur abinuicem:
          er<lb ed="#L" n="104" break="no"/>go et appetitiue. et per consequens appetitus sequens 
          po<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tentiam visiuam distinguitur ab appetitum sequente 
          <lb ed="#L" n="106"/>auditum etc.  Secundum est quod quando ex distinctione actuum 
          <lb ed="#L" n="107"/>non infertur distinctio potentiarum: sed vnitas. tunc 
          il<lb ed="#L" n="108" break="no"/>li eliciuntur necessario circa idem obiectum patet: quia 
          <lb ed="#L" n="109"/>idem obiectum est obiectum cognitiue et sue 
          appeti<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tiue hoc de isto. et sic est finis quaestionis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>