<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="183-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e918"><!-- l1d12q3 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e918-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e111">
               Questio. iii. 
               <lb ed="#L" n="13"/>Tertio quero utrum 
               <lb ed="#L" n="14"/>pater et filius spirant omnino vniformiter 
               <lb ed="#L" n="15"/>spiritus sanctum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e120">
               Quod non. quia quandocumque sunt duo 
               princi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>pia respectu eiusdem producti quorum vnum est prius 
               <lb ed="#L" n="17"/>alio non vniformiter producunt. quia prius: prius pro 
               <lb ed="#L" n="18"/>ducit quam posterius. sed pater est prior filio. ergo prius
               pro<lb ed="#L" n="19" break="no"/>du sci spiritus sanctus quam filius. ergo non omnino vniformiter.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e131">
               ⁋ Ad  
               <lb ed="#L" n="20"/>oppositum. illa quae sunt precise vnum principium 
               produ<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cunt omnino vniformit. sed pater et filius sunt omnino 
               <lb ed="#L" n="22"/>vnum principium spirans spiritut scntiet etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e140">
               ⁋ Ad istam. q.
               di<lb ed="#L" n="23" break="no"/>citur quod actus potest considerari tripliciter. vel in se 
               <lb ed="#L" n="24"/>vel inquantum est termini. vel inquantum comparatur 
               <lb ed="#L" n="25"/>ad supposita agentia. Primis duobus modis est 
               <lb ed="#L" n="26"/>vniformitas omnimoda vel potius vnitas. quia 
               ve<lb ed="#L" n="27" break="no"/>rissime vnus actus et vnus terminus productus.
               Ter<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tio modo loquendo. sicut ipsa vis spiratiua communicatur 
               <lb ed="#L" n="29"/>filio a patre. ita etiam quod filius spiret hoc habet a 
               <lb ed="#L" n="30"/>patre. et ita pater spirat a se: filius autem non a 
               <lb ed="#L" n="31"/>se. Ueruntamen non est similis ordo inter patrem
               gene<lb ed="#L" n="32" break="no"/>rantem et spirantem. sicut est inter patrem spirante et
               fi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>lium spirantem. Unde non est intelligendum quod pater spiret 
               <lb ed="#L" n="34"/>antequam filius spiret. sicut prius origine pater generat 
               <lb ed="#L" n="35"/>quam spirat propter ordinem principiorum in producendo 
               <lb ed="#L" n="36"/>qui tunc filius non spiraret quemadmod spiritus sanctus n potest 
               <lb ed="#L" n="37"/>generare filium iam praintellectum generari. sed est iste 
               <lb ed="#L" n="38"/>ordo: quod in patre est primo fecunditas vtraque a se. 
               se<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cundo in patre est actus prime fecunditatis. et tunc in 
               <lb ed="#L" n="40"/>filio est secunda fecunditas. Tertio actus secunde fecundi 
               <lb ed="#L" n="41"/>tatis simul a patre et filio habentibus tunc illam 
               fecundita<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tem. adhuc tamen cum aliquoordine. quia ille actus est patris 
               <lb ed="#L" n="43"/>a se. filii autem non a se sed a pre. sicut nec in secundo signo est 
               <lb ed="#L" n="44"/>illa fecunditas filii a se sed patris a se. Non est ergo ordo 
               <lb ed="#L" n="45"/>originis inter spirationem patris et filii quasi 
               spi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ret pater in aliquo signo originis in quo non 
               spi<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ret filius. sed in eodem signo originis simul spirant. est tamen 
               <lb ed="#L" n="48"/>ibi ordo spirantium in spirando quod pitri in illo signo 
               <lb ed="#L" n="49"/>originis spirat a se. filius non a se.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e202">
               ⁋ Contra istam 
               <lb ed="#L" n="50"/>opinionem sunt aliqua argumenta facta superius 
               <lb ed="#L" n="51"/>dis. ix. quibus probatur quod non sunt talia signa et instam 
               <lb ed="#L" n="52"/>tia originis. Arguo tamen nunc in speciali primo sic 
               <lb ed="#L" n="53"/>omne suppositum quod nihil penitus habet ab alio habet 
               <lb ed="#L" n="54"/>in primo signo originis quicquid habet ponendo quod 
               <!--368.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 183-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>essent talia signa. sed pater nihil penitus habet a 
               <lb ed="#L" n="56"/>filio. nec ab aliquo alio. ergo in primo signo
               origi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nis habet quicquid habere potest. ergo in primo signo 
               ori<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ginis spirat. sed per te filius non spirat in primo
               si<lb ed="#L" n="59" break="no"/>gno originis. ergo in aliquo signo spirat pater in 
               <lb ed="#L" n="60"/>quo non spirat filius quod negas.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e235">
               ⁋ Si dicatur quod pater  
               <lb ed="#L" n="61"/>non spirat in primo signo originis nec tunc habet spi 
               <lb ed="#L" n="62"/>rare. non tamen habet spirare ab alio. sed sufficit quod habet 
               <lb ed="#L" n="63"/>spirare cum alio quod non est in primo signo originis 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e244">
               <lb ed="#L" n="64"/>⁋ Contra. quicquid pater habet a se habet in primo si 
               <lb ed="#L" n="65"/>gno originis. sed pat habet spirare a se. ergo etc.
               mi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nor est manifesta. maiorem probo. quia impossibile est in 
               <lb ed="#L" n="67"/>uenire prius et posterius origine sine origine. sicut 
               <lb ed="#L" n="68"/>impossibile est inuenire prius et posterius 
               durati<lb ed="#L" n="69" break="no"/>one sine duratione. et prius et posterius perfectione. si 
               <lb ed="#L" n="70"/>perfectione. et sic omnibus de aliis. ergo si generare est in primo sicnuic 
               <lb ed="#L" n="71"/>originis et non spirare. et spirare est in secundo sienigi 
               ori<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ginis. ergo necesse est ponere aliquam originem per quan 
               <lb ed="#L" n="73"/>fiat spirare in patre. et per consequens pater per originem 
               <lb ed="#L" n="74"/>habet spirare. et per consequens non a se. Ex isto sequitur quod 
               <lb ed="#L" n="75"/>non est bene dictum quod in patre in primo signo orig 
               <lb ed="#L" n="76"/>nis est fecunditas vtraque. in secundo actus prime 
               fe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cunditatis. quia nihil est adhuc originatum. sed
               origi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>natum inest potesteriori signo.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e279">
               ⁋ Ideo dico ad  
               <lb ed="#L" n="79"/>quaestionem quod vniformiter potest excludere omnem
               ori<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ginem in personis producentibus inte se. vel omnem 
               <lb ed="#L" n="81"/>ordinem personarum producentium in producendo. Primo 
               <lb ed="#L" n="82"/>modo dico quod non spirant omnino vniformiter. quia inter 
               <lb ed="#L" n="83"/>personas producentes est ordo quod pater est prior filio
               si<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cut dictum est alias. si autem excludat omnem ordinem 
               <lb ed="#L" n="85"/>personarum producentium in producendo. ita scilicet quod in 
               nul<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lo signo vel instanti vel quocumque ymaginabili 
               di<lb ed="#L" n="87" break="no"/>stincto a personis producentibus spiret vna persona in 
               <lb ed="#L" n="88"/>quo non spiret alia. sicut aliqua ymaginantur quod in 
               <lb ed="#L" n="89"/>aliquo signo originis spiret pater in quo non spiret 
               <lb ed="#L" n="90"/>filius. sic dico quod spirant omnino vniformiter. quia omni 
               <lb ed="#L" n="91"/>non habent illud vnum videlicet constitutum ex diuina 
               <lb ed="#L" n="92"/>essentia et spiratione actiua cui competit primo spi 
               <lb ed="#L" n="93"/>rare.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e314">
               ⁋ Et si dicatur quod quantumcumque illud vnum sit in 
               <lb ed="#L" n="94"/>patre et filio: non tamen est vniformiter in patre et
               fi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lio quia in patre est a se. in filio non a se sed a patre. ergo no 
               <lb ed="#L" n="96"/>spirant vniformiter. sicut non habent principium
               vnifor<lb ed="#L" n="97" break="no"/>miter.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e325">
               ⁋ Respondeo quod non sequitur non habent
               prin<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cipium vniformiter. ergo non spirant vniformiter. sicut 
               <lb ed="#L" n="99"/>non sequitur. a. habet principium productiuum alicuius
               ef<lb ed="#L" n="100" break="no"/>fectus priusquam. b. ergo a. prius producit illum effectum quam 
               <lb ed="#L" n="101"/>b. quia cum antecedente propter aliquod impedime 
               <lb ed="#L" n="102"/>tum stat quod in aliquo instanti vel tempore. b
               produ<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cit effectum et non. a. sicut si sint due cause equo 
               <lb ed="#L" n="104"/>ce respectu eiusdem effectus. quarum tamen vna 
               produ<lb ed="#L" n="105" break="no"/>citur ab altera. et per consequens vna est prior altera.
               pos<lb ed="#L" n="106" break="no"/>sibile est quod secunda causa propter approximatione sui 
               <lb ed="#L" n="107"/>ad passum producat effectum suum. et causa prior no 
               <lb ed="#L" n="108"/>producat propter distantiam indererminatam 
               <lb ed="#L" n="109"/>a passo: vel propter aliquod impedimentum. 
               <!--369.xml-->
               <pb ed="#L" n="183-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Eodem modo dico quod quantumcunque vna causa sit 
               <lb ed="#L" n="2"/>ab alia et non econuerso. et sint praecise cause 
               partia<lb ed="#L" n="3" break="no"/>les respectu eiusdem effectus si simul
               approximen<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tur passo. non prius producet causa prior quam posterior. 
               <lb ed="#L" n="5"/>immo possibile est quod aliquam prioritate habeat aliam 
               <lb ed="#L" n="6"/>quam habet causa posterior ad causam priorem. puta si causa 
               <lb ed="#L" n="7"/>posterior sit perfectior tam in essendo quam in agendo 
               <lb ed="#L" n="8"/>sicut possibile est quod effectus sit perfectior sua car 
               <lb ed="#L" n="9"/>sa. possibile est quod posterior causa prius agat hoc est 
               <lb ed="#L" n="10"/>perfectius. et ita ex ordine causarum inter se non com 
               <lb ed="#L" n="11"/>tingit inferre consimilem ordinem in causando. ita 
               <lb ed="#L" n="12"/>dico quod est in proposito quod quantumcumque pater et 
               fi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lius habeant ordinem inter se. non tamen habent 
               or<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dinem in producendo quasi in aliquo signo vel in 
               <lb ed="#L" n="15"/>quocumque alio ymaginabili non eodem cum patre vel 
               <lb ed="#L" n="16"/>filio spiret pater et non filius.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e396">
               ⁋ Et si dicas quo 
               <lb ed="#L" n="17"/>pater prius origine spirat quam filius. quia pater habe 
               <lb ed="#L" n="18"/>spirare a se. filius non a se.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e403">
               ⁋ Respondeo. si per spi 
               <lb ed="#L" n="19"/>rare prius origine nihil aliud intelligatur: nisi quod 
               <lb ed="#L" n="20"/>pater habet spirare a se et filius non a se. sic 
               conce<lb ed="#L" n="21" break="no"/>do quod pater prius origine spirat quam filius. sed tamen non 
               <lb ed="#L" n="22"/>prius origine generat quam spirat. quia pater sicut
               ha<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bet generare a se. ita habet spirare a se. cum ista 
               <lb ed="#L" n="24"/>tamen prioritate stat ordo personarum inter se praecise
               si<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ne omni ordine in producendo. et isto modo 
               intelli<lb ed="#L" n="26" break="no"/>gunt omnes sancti: videlicet beatus augustinus quando 
               <lb ed="#L" n="27"/>dicit: quod spiritus sanctus principaliter procedit a patre.
               Si<lb ed="#L" n="28" break="no"/>militer hiero. quod spiritus sanctus procedit a patre per 
               fi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lium. et idem dicit hilus. similiter Rich. quando dicit: quod spiritus
               san<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ctus procedit a patre mediate et immediate. a
               fi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>lio aut immediate tantum. omnes enim intelligunt: quod pater 
               <lb ed="#L" n="32"/>a nullo habet quod spiret. et ita principaliter et non 
               <lb ed="#L" n="33"/>per alium. filius autem habet spirare ab alio et ita non 
               <lb ed="#L" n="34"/>principaliter. quia non a se sed per alium quia per patrem tanquam per 
               <lb ed="#L" n="35"/>principium communicans sibi spirare. et quia non producit 
               <lb ed="#L" n="36"/>aliquem spiranter spiritus sanctum ideo producit tntam spiritus sanctus media 
               <lb ed="#L" n="37"/>te. Pater autem quia non tantum per se et proprie produ scim spiritisa 
               <lb ed="#L" n="38"/>sed etiam producit producent spiritus sanctus non tantum produ sci spiritusan 
               <lb ed="#L" n="39"/>mmediate sed etiam mediate.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e918-d1e451">
               ⁋ Ad argumentum 
               prin<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cipale patet quod quantumcumque duo quorum vnum est prius 
               <lb ed="#L" n="41"/>alio producant idem productum: non oportet quod no 
               vni<lb ed="#L" n="42" break="no"/>formiter producant. nec oportet quod principium prius prodi 
               <lb ed="#L" n="43"/>cat nisi secundum quod excludit vniformiter ordine 
               perso<lb ed="#L" n="44" break="no"/>narum producentium. et concessum est quod omnes spirant 
               <lb ed="#L" n="45"/>vniformiter.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>