<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9(7)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9(7)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="413-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e2404"><!-- l4q9(7) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e2404-Hd1e108">Quaestio 9(7)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e111">
          Questio. vii 
          <lb ed="#L" n="97"/>UTrum accidentia
          se<lb ed="#L" n="98" break="no"/>parata a subiecto in eucharistiam
          vni<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tormiter se habeant ad actionem et 
          pas<lb ed="#L" n="100" break="no"/>sione: sicut quando erant coniuncta.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e122">
          quod non probatur: quia tunc 
          <lb ed="#L" n="101"/>possent generare substantiam: quia illud possunt quando sunt 
          <lb ed="#L" n="102"/>coniuncta. consequens falsum est: quia accidens separatum non 
          <lb ed="#L" n="103"/>agit in virtute alicuius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e131">
          Item accidentia coniuncta 
          <lb ed="#L" n="104"/>possunt rarefieri et densari separata non. igitur etc. 
          <lb ed="#L" n="105"/>Assumptum patet: quia rarefactioni aduenit noua quam 
          <lb ed="#L" n="106"/>titas: sed in accidentibus separatis non: quia tunc haberet 
          <lb ed="#L" n="107"/>nonuum esse. igitur per generationem vel per creationem. non 
          <lb ed="#L" n="108"/>per creationem: quia rarefactio est passio naturalis 
          <lb ed="#L" n="109"/>nec per generationem: quia non est aliquod subiectum hic de 
          <!--830.xml-->
          <pb ed="#L" n="414-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>cuius potentia possit talis quantitas educi. igitur 
          <lb ed="#L" n="2"/>etc. Quod autem adueniat noua quantitas. patet. quia si 
          <lb ed="#L" n="3"/>esset hostia: tunc rarefacta esset equalis priori 
          <lb ed="#L" n="4"/>postie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e162">
          ⁋ Item accidentia coniuncta possunt corrupi. se 
          <lb ed="#L" n="5"/>parata non. quia si sic possent annihilari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e168">
          ⁋ Ad
          op<lb ed="#L" n="6" break="no"/>positum patbet ad sensum. quia eadem et agunt et patiuntur 
          <lb ed="#L" n="7"/>separata et coniuncta. quia aliter potest ad sensum 
          cogno<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sci ibi variatio que non ante. et per consequens potest
          natu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>raliter percipi ibi esse corpus christi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e179">
          ⁋ hic sunt tria 
          fa<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cienda. Primo videndum est vtrum accidens sit
          se<lb ed="#L" n="11" break="no"/>paratum et quod. Secundo vtrum possit in omnem 
          <lb ed="#L" n="12"/>actionem separatum sicut coniunctum. Tertio vtrum 
          <lb ed="#L" n="13"/>possit eodem modo pati et transmutari naturaliter 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e190">
          <lb ed="#L" n="14"/>⁋ Quantum ad primum potest dici quod quantitas potest 
          <lb ed="#L" n="15"/>esse sine substantia. sed qualitas non sine
          quanti<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tate. primo quia tunc albedo esset forma spiritualis 
          <lb ed="#L" n="17"/>qui sine materia et quantitate et extensione. 
          quali<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tas autem corporea necessario est extensa. Contra 
          <lb ed="#L" n="19"/>istam opinionem est prima opinio quam recitaui de 
          <lb ed="#L" n="20"/>quantitate. scilicet quod quantitas non distinguitur realiter 
          <lb ed="#L" n="21"/>a substantia. et per consequens si vnum potest esse sine
          subie<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cto et aliud.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e212">
          ⁋ Item magis dependet quantitas a 
          <lb ed="#L" n="23"/>substantia quam qualitas ponendo quantitatem esse rem 
          <lb ed="#L" n="24"/>distinctam mediam inter substantiam et qualitatem. sed 
          <lb ed="#L" n="25"/>quantitas potest esse sine substantia. igitur etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e221">
          ⁋
          Da<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ior patet per eos. quia priorem influentiam et velociorem 
          ha<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bet causa prima super causatum quam causa secunda. ig 
          <lb ed="#L" n="28"/>potest deus conseruare quantitatem non conseruando 
          sub<lb ed="#L" n="29" break="no"/>stantiam: et idem argumentum potest fieri in proposito de 
          <lb ed="#L" n="30"/>quantitate et qualitate per omnia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e234">
          ⁋ Confirmatur. quia quam 
          <lb ed="#L" n="31"/>litas est perfectior quantitate. igitur si quantitas potest 
          <lb ed="#L" n="32"/>esse sine substantia et qualitas sine quantitate. Ido 
          <lb ed="#L" n="33"/>dico tenendo primam opinionem de quantitate quod deus 
          <lb ed="#L" n="34"/>potest facere qualitatem sine substantia. et tunc 
          habe<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ret partes distinctas loco et situ sicut materia vt 
          <lb ed="#L" n="36"/>supra patuit. Secundo dico quod si quantitas sit acci 
          <lb ed="#L" n="37"/>dens absolutum distinctum a substantia et qualitate 
          <lb ed="#L" n="38"/>quod deus potest facere qualitatem sine quantitate:
          si<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cut qualitatem sine substantia. probatur quia accidens 
          <lb ed="#L" n="40"/>depedet a subiecto sicut a causa extrinseca. sed deus 
          <lb ed="#L" n="41"/>potest suspendere et supplere omnem causalitatem cau 
          <lb ed="#L" n="42"/>se extrinsece: ita quod subiectum nullam causalitatem 
          <lb ed="#L" n="43"/>habeat super accidens. et per consequens qua ratione potest
          face<lb ed="#L" n="44" break="no"/>re quantitatem sine substantia potest facere
          qualita<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tem sine quantitate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e270">
          ⁋ Sed tunc sunt hic aliqua 
          du<lb ed="#L" n="46" break="no"/>bia. primo quia data ista opinione potest deus face 
          <lb ed="#L" n="47"/>re intentionem et volitionem sine subiecto. quia 
          <lb ed="#L" n="48"/>vtrumque est accidens absolutum. hoc autem est falsum 
          <lb ed="#L" n="49"/>igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e281">
          ⁋ Item si sic. omnes rationes adducte ad
          pro<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bandum quod potest facere absolutum sine subiecto equa 
          <lb ed="#L" n="51"/>liter concludunt de respectiuo. quia subiectum non habet 
          <lb ed="#L" n="52"/>nisi rationem cause extrinsece respectu accidentis 
          <lb ed="#L" n="53"/>respectiui. et tunc potest facere relationem sine 
          fun<lb ed="#L" n="54" break="no"/>damento
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e294">
          ⁋ Item si sic tunc potest facere eadem ratione 
          sub<lb ed="#L" n="55" break="no"/>stantiam sine omni accidente. et sic hominem sine quantitate 
          <!--830.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 414-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>et colore
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e307">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod non est maius 
          <lb ed="#L" n="57"/>inconuenies quod accidens absolutum spirituale sit sine 
          <lb ed="#L" n="58"/>subiecto per potentiam dei quam corporale: et vnum non 
          <lb ed="#L" n="59"/>dependet ad subiectum plusquam aliud: et ideo concedo 
          <lb ed="#L" n="60"/>conclusionem prime rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e318">
          ⁋ Ad secundum potest dici quo 
          <lb ed="#L" n="61"/>non est simile: quia respectus neccessario dicit habitudinem 
          <lb ed="#L" n="62"/>et ordinem ad subiectum suum: ideo non potest poni sine 
          <lb ed="#L" n="63"/>subiecto sicut potest accidens absolutum: nec rationes 
          <lb ed="#L" n="64"/>adducte equaliter probant de respectu sicut de 
          <lb ed="#L" n="65"/>absoluto: quia respectus dicit ordinem ad suum
          sub<lb ed="#L" n="66" break="no"/>iectum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e334">
          ⁋ Ad tertium. vno modo quod substantia materia 
          <lb ed="#L" n="67"/>lis non potest fieri sine omni accidente: quia talis
          substan<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tia includit accidens in intellectu suo formali. 
          <lb ed="#L" n="69"/> Contra. isti declarant vnum falsum per aliud: scilicet quod 
          <lb ed="#L" n="70"/>substantia includat accidens: quia omne quod est de ratione 
          <lb ed="#L" n="71"/>formali alicuius et includitur in eo. praedicatur de eo 
          <lb ed="#L" n="72"/>in quid: sed substantia non praedicatur in quid de accidente 
          <lb ed="#L" n="73"/>nec accidens de substantia. igitur etc. Item si sic: tunc 
          <lb ed="#L" n="74"/>substantia diffinitur per additamentum. quod est conclusophilosophum 
          <lb ed="#L" n="75"/>et omnes logicos.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e357">
          ⁋ Aliter dicitur ab aliis ad hoc quod sicut 
          <lb ed="#L" n="76"/>sunt aliqui accidentia deteriata circa substantiam 
          <lb ed="#L" n="77"/>et aliqua non. et prima accidentia sunt inseparabilia 
          <lb ed="#L" n="78"/>a subiectis suis: et secunda separabilia sic sunt
          ali<lb ed="#L" n="79" break="no"/>que substantie determinantes sibi certa 
          acciden<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tia et aliqua non. prime substantie non possunt esse sine 
          ad<lb ed="#L" n="81" break="no"/>cidentibus secunde possunt. nunc autem substantia materia 
          <lb ed="#L" n="82"/>lis determinat sibi quantitatem et aliqua alia
          acciden<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tia: quia quantitas est effectus neccessario causatus ex sut 
          <lb ed="#L" n="84"/>stantia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e379">
          ⁋ Pro ista opinione arguitur multiplicitur 
          <lb ed="#L" n="85"/>primo sic. corpus organicum est de esse hominis: quia 
          <lb ed="#L" n="86"/>secundo de anima diffinitur anima quae est de essentia hominis 
          <lb ed="#L" n="87"/>quod est actus philosophici organici etc. igitur anima non potest 
          <lb ed="#L" n="88"/>fieri sine organo: nec organum sine quantitate. igitur 
          <lb ed="#L" n="89"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e392">
          ⁋ Item impossibile est formam esse in materia nu 
          <lb ed="#L" n="90"/>da sine omni dispositione aptante eam ad formam: quia 
          <lb ed="#L" n="91"/>actus actiuorum etc. secundo de anima. aliter enim quaelibe 
          <lb ed="#L" n="92"/>forma potest informare quanlibet materiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e401">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="93"/>vii. metaphisice. homo non intelligitur sine
          car<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ne et ossibus: et ista neccessario includunt quantitatem. igitur 
          <lb ed="#L" n="95"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e410">
          ⁋ Item cosideratio naturalis est de rebus quae non 
          <lb ed="#L" n="96"/>sunt sine motu. motus autem non est sine quantitate 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e415">
          <lb ed="#L" n="97"/>⁋ Item homo non potest esse sine tactu: tactus aut 
          <lb ed="#L" n="98"/>non potest esse sine quantitate. igitur etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e423">
          ⁋ Contra istam 
          <lb ed="#L" n="99"/>opinionem: quia quod aliqua accidentia determinant sibi 
          <lb ed="#L" n="100"/>certa subiecta. si intelligat sic quod non possunt esse: in 
          <lb ed="#L" n="101"/>aliquo alio subiecto. sic est verum: et hoc modo 
          quanti<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tas determinat sibi substantiam: quia non potest
          quanti<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tas esse in angelo: nec intellectio in substantia 
          <lb ed="#L" n="104"/>materiali. si intelligat quod determinat sibi 
          subie<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ctum sic quod non potest esse sine subiecto. falsum est: et 
          <lb ed="#L" n="106"/>eodem modo falsum est quod substantia determinat 
          <lb ed="#L" n="107"/>sibi accidens: ita quod non potest esse sine accidente. 
          <lb ed="#L" n="108"/>Si dicas quod simitas determinat sibi nasum et 
          <lb ed="#L" n="109"/>non potest per quamcunque potentiam fieri sine naso
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e449">
          ⁋
          Respon<lb ed="#L" n="110" break="no"/>deo si simitas diceret rem absolutam distinctam a 
          <!--831.xml-->
          <pb ed="#L" n="414-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>naso: tunc potest separari a naso. sed iuxta opinio 
          <lb ed="#L" n="2"/>nem prius recitatam de quantitate dico quod simitas 
          fi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>gura curuitas et rectitudo et omnia talia sunt tamen 
          con<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ceptus connotatiui signisicantes eandem rem quam 
          <lb ed="#L" n="5"/>significat quantitas puta substantiam et qualitatem et com 
          <lb ed="#L" n="6"/>notant coexistentiam multarum rerum distinctarum 
          actu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>alem et potentialem. ideo simitas est quadam conceptus
          si<lb ed="#L" n="8" break="no"/>gnificans principaliter ipsam substantiam nasi et 
          con<lb ed="#L" n="9" break="no"/>notans coexistentiam et extensionem partium aliis
          parti<lb ed="#L" n="10" break="no"/>bus corporis extrinseci inter quas potest esse
          mo<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tus localis. eodem modo est de figura et de omnibus
          ali<lb ed="#L" n="12" break="no"/>is. cuius ratio est: quia talia possunt causari in substantia per 
          <lb ed="#L" n="13"/>solam situationem localem. si enim accipias rectam 
          line<lb ed="#L" n="14" break="no"/>am et facias curuam tunc mutatur figura: et tamen est 
          so<lb ed="#L" n="15" break="no"/>lum motus localis. nec est verisimile quod quando de recta 
          li<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nea fit curua vel econuerso quod accipiat
          substan<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tiam nouam vel qualitatem vel perdat. Si dicas quod iste 
          <lb ed="#L" n="18"/>sunt qualitates de quarta specie. Respondit philosophus quod quaelitas 
          <lb ed="#L" n="19"/>est secundum quam quales esse dicimur vel denominamur. et sic 
          <lb ed="#L" n="20"/>sunt qualitates: quia conceptus connotatiui denominantes 
          <lb ed="#L" n="21"/>sua significata principalia. et de eis praedicantur secundo 
          <lb ed="#L" n="22"/>modo dicendi per se. Similiter dicuntur esse accidentia quia 
          <lb ed="#L" n="23"/>aliquando praedicantur de significatus principalibus et aliquando 
          <lb ed="#L" n="24"/>non. Item secundum istum substantia est causa accidenter. ergo deus potest 
          <lb ed="#L" n="25"/>conseruare substantiam suspendendo eius actionem et 
          <lb ed="#L" n="26"/>causalitatem. igitur potest substantia esse et tamen nullum 
          <lb ed="#L" n="27"/>accidens causabit. et per consequens nec quantitatem. Item secundum 
          <lb ed="#L" n="28"/>istum deus potest facere materiam sine forma 
          substan<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tiali. igitur multomagis sine quantitate. Item potest
          fa<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cere substantiam sine quantitate maiori et minori: quia 
          <lb ed="#L" n="31"/>natura potest hoc facere de raro et denso patet. 
          Igi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tur facere potest substantiam sine omni quantitate. Io
          con<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cedo quod substantia potest esse sine omni accidente. tum 
          <lb ed="#L" n="34"/>quia quantitas potest esse sine substantia. tum quia quodlibet 
          <lb ed="#L" n="35"/>potest esse sine illo quod non estcam eius essentialis et 
          <lb ed="#L" n="36"/>intrinseca: sed tantum extrinseca et est res absoluta 
          <lb ed="#L" n="37"/>Ad primum in contrarium dico quod ponendo organa
          distin<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cta per formas substantiales sicut ponunt aliqua quae sunt 
          <lb ed="#L" n="39"/>de essentia hominis sic non potest deus facere hominem 
          <lb ed="#L" n="40"/>sine organis et sinequantitate. Si autem ponatur quod di 
          <lb ed="#L" n="41"/>stinguantur per formas accidentales: tunc poteo homo 
          <lb ed="#L" n="42"/>fieri sine organis simplicitur siue sic siue sic: potest 
          <lb ed="#L" n="43"/>esse homo sine organis aliquibus. tum quia potest esse 
          <lb ed="#L" n="44"/>sine manibus et pedibus. tum quia per miraculum homo 
          <lb ed="#L" n="45"/>vixit sine capite quod est organum maxime
          neces<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sarium tamen quia quando forma informat diuersas partes 
          <lb ed="#L" n="47"/>materie potest eam conseruare deus in vna parte
          ma<lb ed="#L" n="48" break="no"/>terie non conseruando in alia. et hoc siue forma
          exten<lb ed="#L" n="49" break="no"/>datur in materia siue non extendatur. tunc potest deus
          con<lb ed="#L" n="50" break="no"/>seruare totam formam in vna parte si extendatur potest 
          <lb ed="#L" n="51"/>tamen saltem conseruare partem forme in parte materie non 
          <lb ed="#L" n="52"/>conseruando aliam. partem forme in alia parte materie et 
          to<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tam formam potest conseruare in parte materie informam 
          <lb ed="#L" n="54"/>te: quia hoc non includit contradictionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e577">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="55"/>quod posito quod in composito sit tantum vna forma substam 
          <!--831.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 414-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tialis: tunc dico quod illa immediate informat 
          mate<lb ed="#L" n="57" break="no"/>riam sine omni dispositione accidentali praeuia si autem
          po<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nantur plures in homine: tunc est ibi vna forma
          sub<lb ed="#L" n="59" break="no"/>stantialis informans: et sic sunt diuerse materie in 
          <lb ed="#L" n="60"/>composito habentes plures formas quod forma prior 
          <lb ed="#L" n="61"/>est materia respectu perfectioris: et alia forma 
          po<lb ed="#L" n="62" break="no"/>sterior informans priorem immediate tamquam subiectum 
          <lb ed="#L" n="63"/>immediate receptiuum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e606">
          ⁋ Quod autem in homine sunt
          plu<lb ed="#L" n="64" break="no"/>res forme substantiales bene est difficile probare 
          <lb ed="#L" n="65"/>vel eius oppositum: tamen ad praesens probatur sic. saltem de 
          <lb ed="#L" n="66"/>intellectiua et sensitiua quod sunt distincte in homine 
          <lb ed="#L" n="67"/>qui in eodem subiecto immediato non sunt actus 
          con<lb ed="#L" n="68" break="no"/>trarii: sed homo simul et semel habet actum appetendi
          re<lb ed="#L" n="69" break="no"/>spectu alicuius obiecti et actum contrarium puta
          fu<lb ed="#L" n="70" break="no"/>giendi respectu eiusde obiecti quae a philosopho. iii de anima 
          <lb ed="#L" n="71"/>difintur actus corii et essent contrarii si essent immediate in eodem 
          <lb ed="#L" n="72"/>subiecto. igitur actus appetendi voluntatis et actus 
          <lb ed="#L" n="73"/>fugiendi appetitus sensitiui sunt subiectiue in 
          <lb ed="#L" n="74"/>diuersis formis. Item impossibile est eandem formam 
          <lb ed="#L" n="75"/>substantialem respectu eiusdem obiecti simul et semel 
          <lb ed="#L" n="76"/>habere duos actus appetendi sed voluntas rectum eiusdem 
          <lb ed="#L" n="77"/>obiecti potest habere actum appetendi et appetitus sensi 
          <lb ed="#L" n="78"/>tiuus similiter. ergo iste forme quarum sunt appetitus distinguntur. 
          <lb ed="#L" n="79"/>Item eadem forma non elicit simul vnum actum appetendi 
          <lb ed="#L" n="80"/>libe et alium namliter: sed voluntas elicit actum appetendi 
          <lb ed="#L" n="81"/>libere et sensitiuus appetitus naturaliter. igitur etc. 
          <lb ed="#L" n="82"/>Si dicas quod iste operationes sunt subiectiue in
          di<lb ed="#L" n="83" break="no"/>stinctis potentiis fundatis in eadem forma
          sub<lb ed="#L" n="84" break="no"/>stantiali. Contra. aut potentie distinguntur ab
          een<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tia anime realiter aut non. si non igitur iste operationes 
          <lb ed="#L" n="86"/>sunt immediate in eadem essentia anime. et sic actus 
          con<lb ed="#L" n="87" break="no"/>trarii in eodem subiecto erunt simul. si sic. et si sunt ac 
          <lb ed="#L" n="88"/>dentia: tunc ille potentie erunt subiectiue in anima. et 
          <lb ed="#L" n="89"/>per consequens operationes prioris erunt subiectiue in eadem 
          <lb ed="#L" n="90"/>anima. et sic sequitur idem quod prius. Item si sic: tunc visio 
          <lb ed="#L" n="91"/>corporalis et alie operationes potentiarum sensitiuarum 
          <lb ed="#L" n="92"/>sunt ita immateriales et spirituales sicut intellecto 
          <lb ed="#L" n="93"/>et visio intellectualis: quia recipiuntur in anima 
          intel<lb ed="#L" n="94" break="no"/>lectiua sicut operatio intellectus. et hoc siue potentie 
          <lb ed="#L" n="95"/>sint accidentia distincta ab eentia anime siue non. si 
          <lb ed="#L" n="96"/>enim sint accidentia immediate in anima intellectiua 
          re<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cepta: et operationes immediate recipiantur in 
          poten<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tiis sequitur propositum vniformiter vtrobique. Item 
          <lb ed="#L" n="99"/>visio hominis et bruti respectu eiusdem obiecti sunt 
          <lb ed="#L" n="100"/>eiusdem rationis. igitur habent subiecta eiusdem rationis: 
          <lb ed="#L" n="101"/>sed in bruto sensitiua est subiectum visionis vt
          distin<lb ed="#L" n="102" break="no"/>guitur ab intellectiua. igitur eodem modo in homine. Si 
          <lb ed="#L" n="103"/>dicas quod actus potentiarum sensitiuarum sunt actus 
          <lb ed="#L" n="104"/>coniuncti et compositi sicut ipse potentie et actus
          in<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tellectus et voluntatis non sic sunt: sed sunt
          immedia<lb ed="#L" n="106" break="no"/>te ipsius anime intellectiue: sicut ipse potentie.
          Con<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tra. tunc potentie sensitiue essent potentie 
          mate<lb ed="#L" n="108" break="no"/>rie prime et non anime intellectiue. probatur: quia semper 
          <lb ed="#L" n="109"/>subiectum accidentis est eque simplex sicut ipsum 
          <lb ed="#L" n="110"/>accidens. et hoc est verum secundum negantem formam totius i 
          <!--832.xml-->
          <pb ed="#L" n="415-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>composito quae ponit quod in composito non est nisi
          ma<lb ed="#L" n="2" break="no"/>teria et forma. forma est altera pars: non forma 
          <lb ed="#L" n="3"/>totius sicut ponit Ioh. ipse enim ponit quod
          subie<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ctum immediatum accidentis est illa forma tertia 
          con<lb ed="#L" n="5" break="no"/>positi. et sic secundum eum non est eque simplex sicut ipsum 
          ad<lb ed="#L" n="6" break="no"/>cidens. sed illi quie non ponunt talem formam tertiam habent 
          <lb ed="#L" n="7"/>ponere quod subiectum immediatum cuiuscumque 
          acciden<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tis est ita simplex sicut ipsum accidens. probatur istud 
          <lb ed="#L" n="9"/>qui accipio accidens respectiuum in composito et quaero 
          <lb ed="#L" n="10"/>vtrum illud accidens recipiatur tantum in vna parte
          compo<lb ed="#L" n="11" break="no"/>siti aut in vtraque: quia non est dare formam tertiam secundum 
          <lb ed="#L" n="12"/>te. si tantum in vna puta in materia vel in forma 
          sub<lb ed="#L" n="13" break="no"/>stantiali: tunc habetur propositum: quia subiectum 
          immedia<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tum est eque simplex sicut accidens respectiuum. si autem in 
          <lb ed="#L" n="15"/>vtraque aut totum in vtraque aut pars in vna et pars in 
          <lb ed="#L" n="16"/>alia. si primo modo: tunc idem accidens numero eque 
          immedia<lb ed="#L" n="17" break="no"/>te recipitur in duobus subiectis numero distinctis. quod 
          <lb ed="#L" n="18"/>videtur falsum. et sic per potentiam dei vnum subiectum 
          <lb ed="#L" n="19"/>cum illo accidente potest destrui et aliud subiectum cum 
          <lb ed="#L" n="20"/>eodem accidente manere: et sic idem maneret post
          de<lb ed="#L" n="21" break="no"/>structionem suam. quod est absurdum. Si secundo modo adi 
          <lb ed="#L" n="22"/>huc habetur propositum: quia illa pars quae recipitur in vna 
          <lb ed="#L" n="23"/>parte compositi habet subiectum equei simplex sicut est ipsum 
          <lb ed="#L" n="24"/>accidens et alia similiter. et illud voco primum subiectum. et 
          <lb ed="#L" n="25"/>sic ad propositum sequitur quod potentie sensitiue
          reci<lb ed="#L" n="26" break="no"/>piuntur immediate in materia prima: quia non in anima
          in<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tellectiua per te. Confirmatur per dictum commune: quia aliqua 
          ac<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cidentia insunt toti ratione materie: puta quantitas 
          <lb ed="#L" n="29"/>aliqua ratione forme puta qualitas istud non valeret 
          <lb ed="#L" n="30"/>nisi esset aliquod accidens immediate receptum in 
          ma<lb ed="#L" n="31" break="no"/>teria puta quantitas: aliquod in forma substantiali 
          <lb ed="#L" n="32"/>puta qualitas. et sic habetur propositum. Tunc ad argu 
          <lb ed="#L" n="33"/>menta quando dicitur actus actiuorum etc. dico quod verum est 
          <lb ed="#L" n="34"/>qui naturaliter forma non potest esse cum 
          dispositioni<lb ed="#L" n="35" break="no"/>bus contraiis in materia sed requirit certam dispositionem 
          <lb ed="#L" n="36"/>sine quae non potest esse naturaliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e795">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="37"/>si intelligamus quod carnes et ossa distinguantur per 
          ad<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cidens: tunc homo potest esse sine carnibus et ossibus et 
          <lb ed="#L" n="39"/>hoc loquendo de homine completo secundum communem cursum na 
          <lb ed="#L" n="40"/>ture.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e806">
          ⁋ Ad aliud dico quod motus potest esse sine quam 
          <lb ed="#L" n="41"/>titate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e812">
          ⁋ Ad aliud dico quod tactus potest triplicitur ad 
          <lb ed="#L" n="42"/>cipi. vno modo pro omni eo quod requiritur ad actum
          tangen<lb ed="#L" n="43" break="no"/>di a parte forme substantialis. et sic non potest esse sine 
          <lb ed="#L" n="44"/>tactu. Alio modo accipitur pro omni eo quod neccessario
          requi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ritur ad actum tangendi eliciendum. et sic requiruntur
          dis<lb ed="#L" n="46" break="no"/>positiones accidentales ad talem actum tanquam cause 
          <lb ed="#L" n="47"/>partiales sicut in secundo dictum est. et sic potest homo esse 
          <lb ed="#L" n="48"/>sine tactu saltem per potentiam diuinam. Si quaeras vtrum 
          <lb ed="#L" n="49"/>si quantitas sit res distincta a substantia et qualitate 
          <lb ed="#L" n="50"/>vtrum perficiat immediate materiam vel formam.
          Respon<lb ed="#L" n="51" break="no"/>deo. videtur quod forma substantialis habeat propriam 
          <lb ed="#L" n="52"/>quantitatem secundum viam illam: quia deus potest conseruare materiam 
          <lb ed="#L" n="53"/>sine forma: ita quod habeat partes distinctas loco et 
          <lb ed="#L" n="54"/>situ: licet non sine quantitate et formam substantialem 
          sim<lb ed="#L" n="55" break="no"/>pliciter. et quando forma vnitur materie non videtur a¬ 
          <!--832.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 415-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>mittere extensionem suam et nouam acquirere. sed secundum 
          <lb ed="#L" n="57"/>istam viam est dicendum quod quantitas materie est 
          imme<lb ed="#L" n="58" break="no"/>diate in materia: et quantitas forme est immediate 
          <lb ed="#L" n="59"/>in forma. et secundum hoc apparet quod sunt due
          quanti<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tates simul in eadem materia. et illud est
          argumen<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tum ad probandum quod quantitas non distinguitur a sub 
          <lb ed="#L" n="62"/>stantia et qualitate: si tantum sit vna quantitas potest dici 
          <lb ed="#L" n="63"/>quod immediate perficit formam et mediate materiam 
          <lb ed="#L" n="64"/>qui forma substantialis immediate perficit materiam 
          <lb ed="#L" n="65"/>Et haec de primo articulo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e873">
          ⁋ Circa secundum articulum 
          <lb ed="#L" n="66"/>sunt due difficultates. Prima. vtrum accidens 
          <lb ed="#L" n="67"/>separatum possit esse principium generandi substantiam. 
          <lb ed="#L" n="68"/>Secunda. vtrum possit esse principium corrumpendi
          sub<lb ed="#L" n="69" break="no"/>stantiam sicut quando coniunguntur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e884">
          ⁋ Quantum ad primam 
          <lb ed="#L" n="70"/>dicitur quod non. quod probatur. quia omne agens totale aut est 
          <lb ed="#L" n="71"/>vniuocum aut equiuocum. si vniuocum: tunc est eque 
          <lb ed="#L" n="72"/>perfectum sicut effectus productus. si equiuocum tunc est 
          <lb ed="#L" n="73"/>perfectius. hoc patet. quia causa vniuoca habet vnum effectum 
          <lb ed="#L" n="74"/>pro termino adequato sue potentie. sed causa equoca est 
          <lb ed="#L" n="75"/>perfectior quam vniuoca. igitur causa equiuoca est perfectior 
          <lb ed="#L" n="76"/>luo effectu. sed accidens nec est eque perfectu cum
          sub<lb ed="#L" n="77" break="no"/>stantia nec perfectius. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e904">
          ⁋ Ite si causatum est 
          <lb ed="#L" n="78"/>perfectius simplicitur causa. licet sit simplex. tamen secundum 
          intel<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lectum potest diuidi in duo in illud quod equatur causae
          e<lb ed="#L" n="80" break="no"/>quoce. et in illud quod excedit causam. primum vocetur a 
          <lb ed="#L" n="81"/>et secundum be iste secundus effectus est praecise effectus ade 
          <lb ed="#L" n="82"/>quatus sue cause. hoc supposito quaero a quo est b 
          <lb ed="#L" n="83"/>non a causa equiuoca. quia ille effectus in a adequatur cause 
          <lb ed="#L" n="84"/>in virtute productiua. igitur b. vel erit a nullo vel 
          <lb ed="#L" n="85"/>a seipo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e924">
          ⁋ Item vbicumque ad productionem eiusdem
          effe<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ctus concurrunt causa vniuoca et equoca. causa equoca est 
          <lb ed="#L" n="87"/>simpliciter perfectior. probatur. nam secundu philosophum ii.
          meta<lb ed="#L" n="88" break="no"/>phisice. oportet totum ordinem accidentalem
          redu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cere in aliquam speciem priorem et perfectiorem et 
          essenti<lb ed="#L" n="90" break="no"/>alem: vbi omnes causae reducuntur ad primam causam. ergo
          or<lb ed="#L" n="91" break="no"/>do accidentalis quie est inter indiuidua eiusdem 
          ratio<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nis: inter quae est generatio vniuoca reducitur ad causam 
          <lb ed="#L" n="93"/>equiuocam tanquam ad causam perfectiorem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e944">
          ⁋ Item si
          for<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ma cause equiuoce daret esse formaliter non posset 
          <lb ed="#L" n="95"/>dare esse perfectius seipsa. igitur eodem modo si causa
          vni<lb ed="#L" n="96" break="no"/>uoca daret esse: non daret esse perfectius seipsa 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e954">
          <lb ed="#L" n="97"/>⁋ Quantum ad secundam difficultatem dico quod
          acci<lb ed="#L" n="98" break="no"/>dens separatum non potest corrumpere substantiam intanti 
          <lb ed="#L" n="99"/>quod si hic esset maximus calor per se non potest destrue 
          <lb ed="#L" n="100"/>re minimam partem aque. et hoc quia non habet virtutem 
          <lb ed="#L" n="101"/>producendi substantiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e967">
          ⁋ Contra. prius probatum est 
          <lb ed="#L" n="102"/>quod accidens separatum potest producere substantiam sicut causa 
          <lb ed="#L" n="103"/>partialis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e974">
          ⁋ Ite alias probatum fuit quod deus est causa 
          <lb ed="#L" n="104"/>partialis respectu cuiuslibet effectus producendi
          ali<lb ed="#L" n="105" break="no"/>quomo concurrens immediate cum omni creatura ad
          pro<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ducendum omnem effectum sicut sol. et ratio probabilior 
          <lb ed="#L" n="107"/>pro ista conclusione est quod non minus dependet creatur 
          <lb ed="#L" n="108"/>ra quaecunque in causando a deo quam a quacumque alia 
          <lb ed="#L" n="109"/>sed multe creature dependent ab alia in causando 
          <lb ed="#L" n="110"/>in tantum quod non possunt in aliquem effectum: nisi concur¬ 
          <!--833.xml-->
          <pb ed="#L" n="415-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>rente alia causa immediate. Exemplum de generante 
          <lb ed="#L" n="2"/>naturaliter et sole vel alio corpore celesti. igitur 
          <lb ed="#L" n="3"/>nulla creatura potest in aliquem effectum deo non co 
          <lb ed="#L" n="4"/>agente immediate tanquam causa partiali et principali 
          <lb ed="#L" n="5"/>Alia ratio de suspensione actionis causarum secum 
          <lb ed="#L" n="6"/>darum potest enim calor approximari
          calefactibili<lb ed="#L" n="7" break="no"/>non calefacere: quia deus suspendit actionem caloris 
          <lb ed="#L" n="8"/>sicut patet in eamino ignis: ita vt suspensio non 
          <lb ed="#L" n="9"/>videtur aliud nisi deum nolle coagere cum illis cau 
          <lb ed="#L" n="10"/>sis secundis ad producendum effectum: et per istum
          modu<lb ed="#L" n="11" break="no"/>potest faciliter saluari illud miraculum in camino 
          <lb ed="#L" n="12"/>ignis sicut alibi hoc dictum est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1024">
          ⁋ Pis suppositis 
          <lb ed="#L" n="13"/>faciliter potest responderi ad rationes Ioh. predictas te 
          <lb ed="#L" n="14"/>nendo quod accidens potest esse causa partialis
          producen<lb ed="#L" n="15" break="no"/>di substantiam et corrumpendi simpliciter accidens: 
          <lb ed="#L" n="16"/>dico tam separatum quam oniunctum non totalis causa. potest di 
          <lb ed="#L" n="17"/>ci tunc quod omnes rationes pus facte probant quod causa tota 
          <lb ed="#L" n="18"/>lis sit perfectior suo effectu. quod verum est generaliter 
          <lb ed="#L" n="19"/>sed causa partialis non est perfectior suo effectu: nec 
          <lb ed="#L" n="20"/>eque perfecta. patet de obiecto respectu 
          intellecti<lb ed="#L" n="21" break="no"/>onis intuitiue quando obiectum est perfectius ipsa 
          intel<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lectione: puta si albedo intelligatur intuitiue: tunc 
          <lb ed="#L" n="23"/>dico quod accidens non est causa totalis generationis et corrum 
          <lb ed="#L" n="24"/>ptionis substantie sicut nec aliqua creatura: quia cum 
          <lb ed="#L" n="25"/>omni creatura concurrit deus immediate vt prius
          patu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>it. tamen accidens est causa partialis modo praedicto: licet hoc non 
          <lb ed="#L" n="27"/>possit pro statu isto demonstrari tamen potest rationabilis 
          <lb ed="#L" n="28"/>persuaderi: quia ad praesentiam istorum accidentium sequuntur 
          <lb ed="#L" n="29"/>multi effectus qui nec corrumpuntur nec producuntur in 
          <lb ed="#L" n="30"/>absentia illorum accidentium. et hoc non potest esse vt
          vi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>detur nisi accidentia aliquam actiuitatem habeant ad 
          il<lb ed="#L" n="32" break="no"/>los effectus producendos vel corrumpendos. aliter enim 
          <lb ed="#L" n="33"/>perit omnis via ad probandum aliquid esse causam alteris 
          <lb ed="#L" n="34"/>sicut alibi dictum est. Unde si esset hoc materia infor 
          <lb ed="#L" n="35"/>mata forma ignis et alia informata forma aque si 
          <lb ed="#L" n="36"/>ne omnibus accidentibus hinc inde: tunc posset homo 
          <lb ed="#L" n="37"/>experiri certitudinaliter vtrum substantia possit 
          <lb ed="#L" n="38"/>gnare substantiam sine accidentibus. et si sic non po 
          <lb ed="#L" n="39"/>nerentur accidentia tanquam cause partiales respectu 
          il<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lius generationis. si non: tunc deberent poni cause 
          par<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tiales. sed quia substantie non sic manent de facto
          si<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ne accidentibus: ideo de isto puncto non potest homo
          certifi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cari: sed remanet quasi conclusio neutra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1094">
          ⁋ Tunc ad  
          <lb ed="#L" n="44"/>rationes respondendo dico ad primam quod aliquando causa equi 
          <lb ed="#L" n="45"/>uoca est perfectior quam vniuoca et aliquando non. Si
          di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cas quod causa illimitatior est et perfectior falsum est. 
          <lb ed="#L" n="47"/>niversalter accipiendo tamen concludendo generaliter quod
          quan<lb ed="#L" n="48" break="no"/>do ad aliquem effectum producendum concurrunt due 
          <lb ed="#L" n="49"/>cause quarum vna est equiuoca et alia vniuoca quod 
          <lb ed="#L" n="50"/>altera causa concurrens est perfectior illo effectu: quod 
          <lb ed="#L" n="51"/>causa prima est perfectior quam causa secunda: sed nulla alia patet 
          <lb ed="#L" n="52"/>generaliter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1116">
          ⁋ Ad aliud de adequatione dico quod in 
          ef<lb ed="#L" n="53" break="no"/>fectu intelligi duo secundum modum intelligendi
          no<lb ed="#L" n="54" break="no"/>strum est falsum quod talia duo in effectu non sint est 
          <lb ed="#L" n="55"/>intelligere esse in ratione quod non est in re est falsum 
          <!--833.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 415-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>intelligere. quia siue effectus sit diuisibilis siue in 
          <lb ed="#L" n="57"/>diuisibilis non est dare aliquid in effectu quin illud  
          <lb ed="#L" n="58"/>producatur ab eadem causa a qua aliud producitur 
          <lb ed="#L" n="59"/>tamen hoc posito falso quod in effectu duo intelliguntur 
          <lb ed="#L" n="60"/>tunc quando dicit quod in a adequatur illa causa. dico quod ali 
          <lb ed="#L" n="61"/>quid adequari alicui potest dupliciter intelligi. Uno mo 
          <lb ed="#L" n="62"/>valet perfectionem. et sic quandoque effectus est perfectior causa
          per<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tiali. in quo est a et b. secundum imaginationem praedictam 
          <lb ed="#L" n="64"/>a adequatur cause partiali in perfectione. quia a est ita 
          per<lb ed="#L" n="65" break="no"/>fectum sicut illa causa partialis: et a cum b est perfecti 
          <lb ed="#L" n="66"/>illa causa partiali⁋ Alio modo dicitur aliquid adequari
          alte<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ri in potentia et vi productiua. ita quod illud sit
          perfe<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ctissimum: quod potest produci ab eo concurrente quocumque 
          <lb ed="#L" n="69"/>alio agente. et sic nec a nec be adequatur illi causae per 
          <lb ed="#L" n="70"/>tiali. quia licbet a sit ita perfectum in natura sicut 
          cau<lb ed="#L" n="71" break="no"/>sa illa partialis. tamen non est perfectissimum: quod potest pro 
          <lb ed="#L" n="72"/>duci a tali causa partiali. quia causa partialis potest
          pro<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ducere aliquid perfectius se: licet causa totalis non 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1171">
          <lb ed="#L" n="74"/>⁋ Unde argumentum de causalitate et actiuitate 
          respe<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ctu effectus perfectioris vel imperfectioris in creatur 
          <lb ed="#L" n="76"/>non concludit vniversaliter causam esse perfectiorem effectu. et ratio 
          <lb ed="#L" n="77"/>est. quia nulla creatura est causa totalis
          respe<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ctu alicuius effectus sed tantum partialis. quia in omni actione 
          <lb ed="#L" n="79"/>creature concurrit deus. sed ex causalitate et acti 
          <lb ed="#L" n="80"/>uitate cause totalis quae est totalis vel potest esse
          to<lb ed="#L" n="81" break="no"/>talis respectu cuiuslibet effectus potest argui causam 
          <lb ed="#L" n="82"/>esse perfectiorem effectu. et sic solus deus est causa 
          <lb ed="#L" n="83"/>totalis: vel esse potest causa totalis respectu
          cu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>iuslibet effectus. ideo sequitur quod deus sit perfectior 
          <lb ed="#L" n="85"/>omni effectu producto. aliter enim periret omnis via 
          <lb ed="#L" n="86"/>ad probandum deum esse ens perfectissimum. nam per omni 
          <lb ed="#L" n="87"/>potentiam: puta per hoc quod potest esse causa partialis 
          <lb ed="#L" n="88"/>equiuoca vniversalis et totalis respectu effectuum:
          ma<lb ed="#L" n="89" break="no"/>xime respectu perfectissimorum. puta angelorum:
          ar<lb ed="#L" n="90" break="no"/>guitur deum esse ens perfectissimum. Nam aliter non potest 
          <lb ed="#L" n="91"/>probari deum esse ens perfectissimum per causalita 
          <lb ed="#L" n="92"/>tem: nisi per hoc quod est causa totalis omnium effectuum 
          <lb ed="#L" n="93"/>vel esse potest.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1217">
          ⁋ Quantum ad articulum de
          transmu<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tatione passiua istorum accidentium quantum ad
          mo<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tum locale dicunt omnes quod accidentia separata
          pos<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sunt moueri localiter: sicut quando sunt coniuncta 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1226">
          <lb ed="#L" n="97"/>⁋ Sed est difficultas. primo vtrum possint
          trans<lb ed="#L" n="98" break="no"/>mutari ad quantitatem. Secundo vtrum ad substam. 
          <lb ed="#L" n="99"/>tiam. ita quod posset fieri de illis subiectum vel sub 
          <lb ed="#L" n="100"/>stantia. Tertio vtrum ad qualitatem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1237">
          ⁋ Quantum ad 
          <lb ed="#L" n="101"/>primum est difficultas de rarefactione et 
          conden<lb ed="#L" n="102" break="no"/>satione illarum specierum: quia ad sensum patet. quia
          ra<lb ed="#L" n="103" break="no"/>refiunt et condensantur. et dicitur hic quod ille species 
          <lb ed="#L" n="104"/>possunt rarefieri et condensari. sed siue sit ibi ra 
          <lb ed="#L" n="105"/>refactio siue condensatio semper quantitas prior cor 
          <lb ed="#L" n="106"/>rumpitur et noua generatur. et ita est ibi motus 
          <lb ed="#L" n="107"/>localis: quia sicut deus potest conseruare 
          quantita<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tem in esse permanenti sine subiecto. ita in fluxum et 
          <lb ed="#L" n="109"/>fieri. et tamen non sunt ibi alique mutationes sine 
          <lb ed="#L" n="110"/>subiecto nisi ad quantitatem. quia omnia alia accidentia 
          <!--834.xml-->
          <pb ed="#L" n="416-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sunt in quantitate subiectiue. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="2"/>mutationes illorum accidentium sunt subiectiue 
          <lb ed="#L" n="3"/>in quantitate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1274">
          ⁋ Contra istam opinionem. quia non est 
          <lb ed="#L" n="4"/>motus nisi vbi aliquid se habet aliter nunc quam prius 
          <lb ed="#L" n="5"/>sed si quantitas precedens corrumpitur et noua
          pro<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ducitur: tunc nihil est ibi quod aliter se habeat 
          <lb ed="#L" n="7"/>nunc quam prius. igitur non potest hic esse perfecte 
          <lb ed="#L" n="8"/>ratio motus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1287">
          ⁋ Ite quado aliquid de nouo pro 
          <lb ed="#L" n="9"/>ducitur: et non de potentia materie vere creatur 
          <lb ed="#L" n="10"/>sed quantitas de nouo producta est et non de
          po<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tentia materie. aut enim ibi esset materia deferens 
          <lb ed="#L" n="12"/>eam quod manifestissime falsum est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1299">
          ⁋ Si dicas 
          <lb ed="#L" n="13"/>quod quando producitur aliqua quantitas sine
          ma<lb ed="#L" n="14" break="no"/>teria secundum se et sine omni habitudine ad 
          quantita<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tem preexistentem: tunc non creatur. et sic non est 
          <lb ed="#L" n="16"/>in proposito: quia quantitas de nouo producta 
          <lb ed="#L" n="17"/>dicit habitudine ad quantitatem praexistentem.
          Con<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tra. quando aliqua res que fuit purum nihil. ita 
          <lb ed="#L" n="19"/>quod nulla potentia materie praexistat: tunc vere 
          cre<lb ed="#L" n="20" break="no"/>atur. sic est in proposito de quantitate: et maxime 
          <lb ed="#L" n="21"/>cum fiat a deo qui non requirit aliquam potentiam 
          <lb ed="#L" n="22"/>materie in actione sua. Confirmatur. quia licet 
          <lb ed="#L" n="23"/>quantitas habeat habitudinem ad deum creante 
          <lb ed="#L" n="24"/>nihilominus vere creatur. cum igitur ista 
          quanti<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tas precedens sit sibi omnino extrinseca non
          ob<lb ed="#L" n="26" break="no"/>stante quod dicat habitudinem ad eam
          nihilomi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nus vere creatur. ideo potest dici tenendo primam 
          <lb ed="#L" n="28"/>opinionem de quantitate quod non sit res distincta a 
          <lb ed="#L" n="29"/>substantia et qualitate quod est rarefactio et conde 
          <lb ed="#L" n="30"/>satio in illis speciebus. et hoc sine qualitate et 
          <lb ed="#L" n="31"/>quantitate absoluta de nouo adueniente. et tunc 
          <lb ed="#L" n="32"/>fieret per istum modum quod de denso fieret rarum per sola 
          <lb ed="#L" n="33"/>extensionem. ita quod rarefieri et condensari nihi 
          <lb ed="#L" n="34"/>aliud est quam aliquod corpus per virtutem creatam
          ali<lb ed="#L" n="35" break="no"/>quando occupare maiorem locum: aliquando minorem si 
          <lb ed="#L" n="36"/>ne omni absoluto de nouo adueniente. ita quod
          rari<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tas nihil addit nisi extensionem alicuius corpe 
          <lb ed="#L" n="38"/>ris et conexistentiam pluribus partibus loci quam prius. 
          <lb ed="#L" n="39"/>ita quod hoc nomen raritas vel conceptus eius
          si<lb ed="#L" n="40" break="no"/>gnificat substantiam vel qualitatem principali 
          <lb ed="#L" n="41"/>sicut praedictas: et connotat multas alias res ve 
          <lb ed="#L" n="42"/>partes loci: quibus partes corporis rari coexistunt: et 
          <lb ed="#L" n="43"/>nullam aliam rem dicit. Densitas econuerso eandem 
          <lb ed="#L" n="44"/>substantiam et qualitatem significat
          principaliter<lb ed="#L" n="45" break="no"/>connotat coexistentiam earum partium que prius coexum 
          <lb ed="#L" n="46"/>stebant pluribus partibus loci: nunc coexistere
          pau<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tioribus partibus loci: ita quod prius tres partes for 
          <lb ed="#L" n="48"/>me corporis rari coexistebant tribus partibus 
          <lb ed="#L" n="49"/>loci. nunc autem in denso ille tres partes eedem 
          <lb ed="#L" n="50"/>numero coexistunt vni parti loci. et hoc totum potest fieri 
          <lb ed="#L" n="51"/>per virtutem creatam et sine aliquo absoluto
          adueni<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ente de nouo vel recedente. vnde secundum istam viam 
          quan<lb ed="#L" n="53" break="no"/>do de raro fit densum ille tres partes prius coex 
          <lb ed="#L" n="54"/>stentes tribus partibus loci nunc mouentur
          locali<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ter per condensationem ad minorem locum et conexistunt 
          <!--834.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 416-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tantum vni parti eiusdem loci vel alterius: quando autem
          econ<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tra de denso fit rarum tunc ille tres partes nunc 
          pri<lb ed="#L" n="58" break="no"/>us coexistentes vni parti loci per rarefactionem 
          <lb ed="#L" n="59"/>coexistunt tribus partibus loci. et sic mouentur 
          <lb ed="#L" n="60"/>localiter ad maiorem locum. et isto modo potest facilite 
          <lb ed="#L" n="61"/>saluari quod quaelibet pars rari est rarior et densi
          de<lb ed="#L" n="62" break="no"/>sior: quia in primo saluatur per hoc quod quaelibet pars
          coexi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>stit maiori loco quam prius. In secundo per hoc quod queli 
          <lb ed="#L" n="64"/>bet coexistit minori loco quam prius. Tenendo tamen 
          <lb ed="#L" n="65"/>aliam opinionem de quantitate quod sit res distincta a 
          <lb ed="#L" n="66"/>substantia et qualitate: tunc teneo duas conclusiones 
          <lb ed="#L" n="67"/>Prima est quod in rarefactione et condensatione tota 
          <lb ed="#L" n="68"/>quantitas precedens corrumpitur et alia de nouo 
          gene<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ratur. Secunda est quod illa quantitas producitur a solo 
          <lb ed="#L" n="70"/>deo a non a creatura. Prima conclusio probatur: quia 
          <lb ed="#L" n="71"/>eodem modo se habent rarefactio et condensatio quo 
          <lb ed="#L" n="72"/>ad quantitatem in eucharistia sicut in substantia 
          pa<lb ed="#L" n="73" break="no"/>nis: sed ibi est noua quantitas licet precedens maneat 
          <lb ed="#L" n="74"/>quando de denso fit rarum: tunc tota illa quantitas est in 
          <lb ed="#L" n="75"/>toto et pars in parte. Tunc quero de subiecto 
          imme<lb ed="#L" n="76" break="no"/>diato illius quantitatis de nouo aduenientis 
          quan<lb ed="#L" n="77" break="no"/>do de denso fit rarum aut illud subiectum retinet 
          <lb ed="#L" n="78"/>quantitatem praecedentem quando recipit nouam aut non. si sic 
          <lb ed="#L" n="79"/>tunc in eodem subiecto primo essent due quantitates 
          <lb ed="#L" n="80"/>informatiue naturaliter quod est impossibile. si 
          <lb ed="#L" n="81"/>non: tunc aut illa quantitas praecedens transit ad aliud  
          <lb ed="#L" n="82"/>subiectum: et hoc est impossibile per naturam: aut cor 
          <lb ed="#L" n="83"/>rumpitur. et sic habetur propositum. Si dicas quod
          mate<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ria tota existens sub quantitate precedente non 
          reci<lb ed="#L" n="85" break="no"/>pit quantitatem nouam: sed vna pars materie recipit 
          no<lb ed="#L" n="86" break="no"/>uam alia non. Contra. ex hoc sequuntur duo
          inconue<lb ed="#L" n="87" break="no"/>nientia. vnum quod non quelibet pars rari est rara: 
          <lb ed="#L" n="88"/>quia quando de denso fit rarum nulla pars potest fieri
          ra<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ra secundum istam viam nisi recipiat nouam quantitatem: quia 
          <lb ed="#L" n="90"/>non est rarior nisi quia eedem partes materie
          in<lb ed="#L" n="91" break="no"/>formantur iam pluribus partibus quantitatis quam 
          pri<lb ed="#L" n="92" break="no"/>us: et illis partibus pluribus quantitatis partes 
          <lb ed="#L" n="93"/>materie rarefacte conexistunt: si ille partes quae non 
          <lb ed="#L" n="94"/>recipiunt nouam quantitatem non informantur nec 
          coexi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>stunt pluribus partibus quam prius. et per consequens non 
          <lb ed="#L" n="96"/>sunt rariores quam prius. et sic non quaelibet pars rari 
          <lb ed="#L" n="97"/>est rara. Secundum inconueniens est quod illa pars sub 
          <lb ed="#L" n="98"/>stantie recipiens quantitatem de nouo prius
          infor<lb ed="#L" n="99" break="no"/>matur per quantitatem. et sicaliqua pars forme 
          sub<lb ed="#L" n="100" break="no"/>stantialis naturaliter perficeret materiam sine 
          <lb ed="#L" n="101"/>quantitate. quod est impossibile. vel si prius
          informa<lb ed="#L" n="102" break="no"/>batur quantitate cum illa non corrumpatur per te. 
          <lb ed="#L" n="103"/>sequitur quod in illa parte materie sunt due
          par<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tes eque primo quantitatis illius. quod est
          impossi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>bile. Ideo quantum ad istam questionem teneo quod 
          <lb ed="#L" n="106"/>tota quantitas precedens corrumpitur. et hec est 
          opi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nio Ioh. et alia de nouo producitur. Secunda
          con<lb ed="#L" n="108" break="no"/>clusio probatur: scilicet quod illa quantitas producitur a 
          <lb ed="#L" n="109"/>solo deo: quia omnis causa secunda requirit passum in quod 
          <lb ed="#L" n="110"/>agat: quia aliter creatura posset creare sicut dictum 
          <!--835.xml-->
          <pb ed="#L" n="416-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est in secundo hic autem non est aliquid passum. igitur 
          <lb ed="#L" n="2"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1531">
          ⁋ Quantum ad secundam difficultatem istius
          ar<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ciculi. primo videndum est vtrum illa accidentia pos 
          <lb ed="#L" n="4"/>sint corrumpi ab aliquo agente creato. Secundo an 
          <lb ed="#L" n="5"/>de illis potest aliqua substantia generari. Quantum ad  
          <lb ed="#L" n="6"/>primam parten dicitur communiter quod accidens separatum ab 
          <lb ed="#L" n="7"/>omni subiecto nulla virtute creata potest corrumpi: quia 
          il<lb ed="#L" n="8" break="no"/>la accidentia non possunt corrumpi nisi per annihilationem: sed 
          <lb ed="#L" n="9"/>nulla creatura potest annihilare sicut nec creare. igitur 
          <lb ed="#L" n="10"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1551">
          ⁋ Alit dico quod creatura potest annihilare licet non 
          <lb ed="#L" n="11"/>creare. cuius ratio est: quia quando aliquod agens naturale equali 
          <lb ed="#L" n="12"/>ter et indifferentur se habet ad multa siue infinita equaliter 
          <lb ed="#L" n="13"/>et eque primo facit omnia vel nullum. sed agens equaliter 
          <lb ed="#L" n="14"/>et indifferentur se habet ad omnes effectus creabiles 
          <lb ed="#L" n="15"/>sub aliqua specie. puta infinita indiuidua sub specie 
          <lb ed="#L" n="16"/>hominis. quia cum omniam creabilia sint purum nihil. non plus 
          <lb ed="#L" n="17"/>appropinquat vnum creabile agenti quam aliud. et per 
          <lb ed="#L" n="18"/>consequens omnia talia equaliter respicit. igitur si potest causa 
          <lb ed="#L" n="19"/>re non potest assignari ratio aliqua quare plus creabit 
          <lb ed="#L" n="20"/>vnum quam infinita. et per consequens: quia creatura non potest simul 
          <lb ed="#L" n="21"/>et semel creare infinita non potest aliquid creare. 
          <lb ed="#L" n="22"/>Agens autem voluntarium cuius volitio est causa rei: ali 
          <lb ed="#L" n="23"/>ter se habet: quia in voluntate sua est producere et non
          pro<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ducere. sed sic non est de annihilare: quia agens 
          natu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>rale creatum respicit aliter vnum annihilabile quam 
          <lb ed="#L" n="26"/>aliud: eo quod quodlibeteorum est in actu et vnum potest plus 
          <lb ed="#L" n="27"/>approximari agenti naturali quam aliud. ideo
          conce<lb ed="#L" n="28" break="no"/>do quod creatura potest annihilare licet non creare. vnde 
          <lb ed="#L" n="29"/>mirabile esset si haec esset modicum frigus
          separa<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tum: et approximaretur sibi maximus ignis quod ignis 
          <lb ed="#L" n="31"/>non potest illud frigus destruere. Si dicas quod crea 
          <lb ed="#L" n="32"/>tura in omni actione sua exigit materiam et subiectum 
          <lb ed="#L" n="33"/>cunmcurrens. Respondeo quod verum est in omni actione sua 
          pro<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ductiua: sed non oportet in omni actione sua destructiua 
          <lb ed="#L" n="35"/>cuiusmodi est annihilatio. Si dicas quod agens
          na<lb ed="#L" n="36" break="no"/>turale non per se intendit destructionem alicuius 
          igi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tur per se intendit primo alicuius productionem et 
          <lb ed="#L" n="38"/>secundario corruptionem. igitur si potest annihilare potest 
          <lb ed="#L" n="39"/>creare. Item in eucharistia patet quod non producitur 
          no<lb ed="#L" n="40" break="no"/>uus color nisi per inductionem coloris contrarii. 
          <lb ed="#L" n="41"/>Ad primum potest dici quod falsum est loquendo generaliter 
          <lb ed="#L" n="42"/>Ad secundum potest dici quod color vnus potest corrumpi per 
          <lb ed="#L" n="43"/>agens creatum et annihilatur modo predicto: sed alius 
          <lb ed="#L" n="44"/>non producitur per agens creatum: sed immediate a deo 
          <lb ed="#L" n="45"/>causatur: et tunc ibi deus supplet vicem agentis 
          cre<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ati tanquam causa totalis in producendo: licet in 
          corrum<lb ed="#L" n="47" break="no"/>pendo sit tamen causa partialis cum creatura
          concur<lb ed="#L" n="48" break="no"/>rens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1636">
          ⁋ Quantum ad secundum videtur mihi dicere
          pro<lb ed="#L" n="49" break="no"/>pabilius quod proprie loquendo de illis speciebus non 
          <lb ed="#L" n="50"/>potest aliquid generari. nec virtute creata nec
          in<lb ed="#L" n="51" break="no"/>creata: quia illud dicitur proprie generari quod fit ex 
          <lb ed="#L" n="52"/>agente necessario exigente passum: et quia hic 
          <lb ed="#L" n="53"/>non est materia nec aliquod passum. ideo nullum 
          <lb ed="#L" n="54"/>agens creatum potest aliquam substantiam ex illis
          spe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ciebus generare: nec virtute propria nec svirtu¬ 
          <!--835.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 416-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>te dei. sicut in secundo aliqualiter probatum est. hoc 
          <lb ed="#L" n="57"/>probatur ratione: quia si ex illis posset generari aliqua sub 
          <lb ed="#L" n="58"/>stantia aut esset materia aut forma. non 
          mate<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ria: quia est producibilis a solo deo. non forma: quia 
          <lb ed="#L" n="60"/>ipsa non producitur naturaliter sine materia. nec 
          <lb ed="#L" n="61"/>compositum: quia materia a solo deo creatur. tamen 
          <lb ed="#L" n="62"/>deus de potentia sua absoluta potest ibi facere 
          ma<lb ed="#L" n="63" break="no"/>teriam sine forma et formam sine materia et totum 
          <lb ed="#L" n="64"/>compositum. et quod accidentia illa informant illud
          com<lb ed="#L" n="65" break="no"/>positum vel materiam sicut placet sibi. Quantum 
          <lb ed="#L" n="66"/>ad mutationem secundum qualitatem siue sit secundum intensio 
          <lb ed="#L" n="67"/>nem et remissionem siue inductio vel generatio vnius 
          <lb ed="#L" n="68"/>qualitatis et corruptio alterius est diuersimode 
          dicen<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dum: sicut sunt diuerse opiniones. Secudum enim 
          <lb ed="#L" n="70"/>vnam viam illarum et illam quae ponit quantitatem realiter
          dif<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ferre a substantia et qualitate. dico quod talia
          acci<lb ed="#L" n="72" break="no"/>dentia possunt mutari secundum intensionem et 
          remis<lb ed="#L" n="73" break="no"/>sionem. et potest vna qualitas naturaliter corrumpi et 
          <lb ed="#L" n="74"/>alia generari. Cuius ratio est. quia ibi est determinatum 
          <lb ed="#L" n="75"/>actiuum et passiuum approximatum. igitur ibi potest esse 
          <lb ed="#L" n="76"/>actio: ac si esset ibi substantia. Sed tenedo illam 
          <lb ed="#L" n="77"/>viam quod quantitas non distinguitur realiter a substantia 
          <lb ed="#L" n="78"/>et qualitate: tunc non potest qualitas noua generari 
          <lb ed="#L" n="79"/>nec potest intendi nisi per virtutem increatam. Cuius ratio 
          <lb ed="#L" n="80"/>est: quia nihil est receptiuum actionis acquisitiue 
          <lb ed="#L" n="81"/>creature. Non tenendo quod creatura potest annihila 
          <lb ed="#L" n="82"/>re: tunc potest illa qualitas corrumpi et remitti per
          a<lb ed="#L" n="83" break="no"/>gens naturale et alia induci solum per creationem: 
          <lb ed="#L" n="84"/>nec videtur hoc mirabile magis de qualitate quam de 
          <lb ed="#L" n="85"/>substantia. et tamen multi dicunt quod forma
          substan<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tialis non potest produci sub illis speciebus nisi a solo 
          <lb ed="#L" n="87"/>deo. et hoc quia ibi non est aliquod subiectum in quod
          a<lb ed="#L" n="88" break="no"/>gens creatum possit agere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1732">
          ⁋ Contra ista sunt ali 
          <lb ed="#L" n="89"/>qua dubia. primo de hoc quod dicitur secundum opinionem 
          <lb ed="#L" n="90"/>primam de quantitate: vel secundam quod rarefactio non est 
          <lb ed="#L" n="91"/>nisi secundum maiorem extensionem substantie rare siue per 
          <lb ed="#L" n="92"/>maiorem quantitatem. Contra. tunc vnus pugillus ignis 
          <lb ed="#L" n="93"/>non diceretur rarior vno pugillo terre: quia vterque 
          <lb ed="#L" n="94"/>habet equalem extensionem siue quodtitatem: quia quantitatem 
          <lb ed="#L" n="95"/>vnius pugilli. Secudum est secundum primam opinionem 
          <lb ed="#L" n="96"/>rarefactio non est nisi motus localis: quia non est 
          <lb ed="#L" n="97"/>maior extensio nisi quia partes coexistunt pluribus 
          <lb ed="#L" n="98"/>partibus loci quam ante hoc autem non est nisi per motum 
          <lb ed="#L" n="99"/>localem. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1758">
          ⁋ Tertium est vtrum rarefactio pos 
          <lb ed="#L" n="100"/>sit esse sine qualitate noua. et videtur quod non: quia secundum 
          <lb ed="#L" n="101"/>philosophum raritas et desitas sunt qualitates. igitur 
          <lb ed="#L" n="102"/>rarefactio est mutatio ad qualitatem. vnde comen 
          <lb ed="#L" n="103"/>tator. iiii. phisicorum caplso de vacuo. dicit quod
          ra<lb ed="#L" n="104" break="no"/>refactio est transmutatio a minori qualitate ad  
          <lb ed="#L" n="105"/>maiorem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1775">
          ⁋ Quartum quo rarefactio distinguitur 
          <lb ed="#L" n="106"/>ab augmentatione: et econtra.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1780">
          ⁋ Quintum est: quia
          vi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>detur quod talia accidentia non possunt annihila 
          <lb ed="#L" n="108"/>ri nec corrumpi per agens creatum: quia christus instituit 
          <lb ed="#L" n="109"/>quod maneret corpus christi sub illis quandiu maneret 
          <lb ed="#L" n="110"/>actualiter. igitur si manet accidens et parietur ibi 
          <!--836.xml-->
          <pb ed="#L" n="417-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>quantitas non manet ibi corpus christi quod videtur 
          incon<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ueniens. Item tunc faceret ibi semper nonuum
          mira<lb ed="#L" n="3" break="no"/>culum: quia in tali mutatione corruptiua semper agens 
          <lb ed="#L" n="4"/>causaret aliquid quod non potest fieri nisi a solo deo. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e1806">
          <lb ed="#L" n="5"/>⁋ Ad primum istorum dicit quod vnus pugillus ignis 
          <lb ed="#L" n="6"/>est maior vno pugillo terre: quia vnus pugillus 
          <lb ed="#L" n="7"/>terre potest magis extendi manens terra quam vnus 
          <lb ed="#L" n="8"/>pugillus ignis manens ignis. Contra. si terra
          ma<lb ed="#L" n="9" break="no"/>nens potest rarefieri et condensari. Eodem mo modo ignis 
          <lb ed="#L" n="10"/>manens: quia sicut terra existens sub non vltimo et 
          <lb ed="#L" n="11"/>summo gradu raritatis competente nature sue 
          <lb ed="#L" n="12"/>potest manens terra rare ieri: ita ignis non existens 
          <lb ed="#L" n="13"/>in supremo gradu raritatis qui sibi ex natura sua 
          <lb ed="#L" n="14"/>competit potest manere et rarefieri et eodem modo 
          con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>densari: quia si vnum potest sic et aliud. sed si accipiatur 
          <lb ed="#L" n="16"/>vnus pugillus terre manens in gradu supremo 
          <lb ed="#L" n="17"/>raritatis qui sibi ex natura sua potest competere stam 
          <lb ed="#L" n="18"/>te natura terre. et eodem modo si acciperet pugillum 
          <lb ed="#L" n="19"/>ignis existentem simpliciter in gradu supremo 
          <lb ed="#L" n="20"/>sue nature competenti. Tunc de istis est dubium 
          <lb ed="#L" n="21"/>vtrum de istis possit dici vnus rarior altero post 
          <lb ed="#L" n="22"/>quam habent equalem extensionem et vnum non potest plus 
          <lb ed="#L" n="23"/>rarefieri stante sua natura quam aliud. Ideo dico 
          <lb ed="#L" n="24"/>quod forma substantialis in proposito non potest
          de<lb ed="#L" n="25" break="no"/>nominari a raritate et densitate supposito casu 
          pri<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ori quot sunt gradus forme in vno pugillo
          ter<lb ed="#L" n="27" break="no"/>re tot sunt gradus forme in vno pugilio ignis 
          <lb ed="#L" n="28"/>et non plus: quia vterque tantum extenditur per casum quam 
          <lb ed="#L" n="29"/>tum potest extendi stante natura sua: sed illud quod est 
          <lb ed="#L" n="30"/>raritatis causa et densitatis tanquam illud quod primo 
          <lb ed="#L" n="31"/>denotatur rarius vel densius est materia illud 
          au<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tem quod efficit raritatem vel densitatem est forma 
          <lb ed="#L" n="33"/>substantialis informans materiam sic 
          denominan<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tem densiorem vel rariorem et qualitas propria illius 
          <lb ed="#L" n="35"/>compositi. Primum patet: quia quando aliqua inter se com 
          <lb ed="#L" n="36"/>parantur secundum densitatem et raritatem: ita quod vnum
          di<lb ed="#L" n="37" break="no"/>catur rarius et aliud densius oportet quod in illis 
          <lb ed="#L" n="38"/>sit aliquid eiusdem rationis quod existens sub vna
          for<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ma habet maiorem extensionem et existens sub 
          <lb ed="#L" n="40"/>alia minorem. Exemplum in proposito retento casu 
          <lb ed="#L" n="41"/>priori vnus pugillus terre est densior vno
          pu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>gillo ignis et alius rarior: quia in terra est aliquid 
          <lb ed="#L" n="43"/>quod existens sub forma terre habet minorem ex 
          <lb ed="#L" n="44"/>tensionem et occupat minus de loco. et illud 
          exi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>stens sub forma ignis habet maiorem extensionem: quia 
          <lb ed="#L" n="46"/>ex vno pugilo terre possunt generari centum 
          <lb ed="#L" n="47"/>vel mille ignes secundum philosophum in de generatione quod 
          <lb ed="#L" n="48"/>nullo modo esset verum nisi esset aliquid in
          ter<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ra quod existens sub forma terre haberet maiorem 
          <lb ed="#L" n="50"/>extensonem et locum. et idem existens sub forma 
          <lb ed="#L" n="51"/>ignis haberet maiorem extensionem modo predi 
          <lb ed="#L" n="52"/>cto. Nibil autem idem numero existens prius sub 
          <lb ed="#L" n="53"/>vna forma terre potest existere sub forma ignis 
          <lb ed="#L" n="54"/>nisi materia terre sicut patet de se inquirenti.
          igi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tur. materia terre est illud quod denominatur densius 
          <!--836.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 417-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>et rarius: quia illa materia existens sub forma ter 
          <lb ed="#L" n="57"/>re. habet minorem extensionem: et existens sub
          for<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ma ignis habet maiorem extensionem et locum: et quia 
          ma<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ius et minus extenditur in centuplo. ideo ignis in 
          <lb ed="#L" n="60"/>vno pugillo dicitur rarior quam materia vnius pugil 
          <lb ed="#L" n="61"/>li terre: quia illa materia existens sub forma ignis 
          <lb ed="#L" n="62"/>habet maiorem extensionem et locum: et eadem existens sub 
          <lb ed="#L" n="63"/>forma terre habet minorem extensionem et locum ad mi 
          <lb ed="#L" n="64"/>nus in centuplo minorem. Et ex hoc patet quod ignis
          di<lb ed="#L" n="65" break="no"/>citur rarior terra. Si dicas quod causa densitatis terre et 
          <lb ed="#L" n="66"/>raritatis ignis est: quia partes terre propinquius iacet quam 
          <lb ed="#L" n="67"/>partes ignis: et partes ignis magis distant sicut videtur 
          <lb ed="#L" n="68"/>dicere philosophus in praedicamentur. Contra. aut intellig quod 
          <lb ed="#L" n="69"/>partes vnius forme propiquius iaesset quam alterius: aut 
          <lb ed="#L" n="70"/>prtes quantitatis ponendo quantitatem distinctam a
          sub<lb ed="#L" n="71" break="no"/>stantia et qualitate: aut partes materie. non primum quia secundum 
          <lb ed="#L" n="72"/>casum prius positum tot sunt partes vnius forme quot 
          <lb ed="#L" n="73"/>alterius. Ex quo neutra potest esse rarior secundum 
          natu<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ram. igitur tanta est propinquitas inter partes vnius
          for<lb ed="#L" n="75" break="no"/>me quanta alterius et tanta distantia similiter: quia sicut partes 
          <lb ed="#L" n="76"/>vnius forme puta ignis non possunt plus distare per 
          <lb ed="#L" n="77"/>naturam: ita nec partes forme terre: et sicut partes 
          <lb ed="#L" n="78"/>forme ignis possunt propinquius iacere: quia potest manens 
          <lb ed="#L" n="79"/>gnis condensari: ita partes forme terre possunt
          propin<lb ed="#L" n="80" break="no"/>quius iacere per condensationem. et hoc ponendo quod ista 
          <lb ed="#L" n="81"/>elementa possunt rarefieri et condensari
          manen<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tia in specie propria. quod tamen reputo dubium vel falsum 
          <lb ed="#L" n="83"/>Nec secundo modo propter eandem rationem: et quia similiter 
          par<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tes quantitatis non possunt propiquius iacere quam quod vna pars 
          <lb ed="#L" n="85"/>continuetur alteri parti immediate. sed hoc modo indifferenter 
          <lb ed="#L" n="86"/>cotinuantur in igne et terra: igitur oportet quod intelligatur 
          <lb ed="#L" n="87"/>de partibus materie: quia in denso propinquius iacent et im 
          <lb ed="#L" n="88"/>raro magis distant. et tunc habetur propositum modo
          su<lb ed="#L" n="89" break="no"/>pradicto. Si dicas quod sicut partes quantitatis non
          pos<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sunt propinquius iacere quam quod vna continuetur alteri
          in<lb ed="#L" n="91" break="no"/>mediate: ita dicam de materia rara vel densa
          ve<lb ed="#L" n="92" break="no"/>rum est quod due partes materie continuate adinuicem 
          <lb ed="#L" n="93"/>non possunt propinquius iacere. et sic non est de duabus 
          <lb ed="#L" n="94"/>partibus quantitatis inter quas est pars materie licet for 
          <lb ed="#L" n="95"/>te partes forme substantialis possint propiquius ia 
          <lb ed="#L" n="96"/>cere secundum scilicet quod forma substantialis et quaelitas propria 
          <lb ed="#L" n="97"/>consequens tale formam sunt cause effectiue 
          rarita<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tis et densitatis. quod patet: quia si ex terra generetur ignis 
          <lb ed="#L" n="99"/>et approximet ignis terre quandiu in terra non
          in<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ducitur calor ignis: nec forma: nunquam terra
          rare<lb ed="#L" n="101" break="no"/>fit: nec econtra. si ex igne generatur terra: si in 
          <lb ed="#L" n="102"/>igne non inducatur frigus terre: nec forma
          ter<lb ed="#L" n="103" break="no"/>re nunquam condensatur ignis. igitur agens
          ex<lb ed="#L" n="104" break="no"/>trinsecum non potest esse causa effectiua raritatis 
          <lb ed="#L" n="105"/>et densitatis: sed tantum est causa cause. igitur oportex 
          <lb ed="#L" n="106"/>quod causa efficiens raritatis quando ex terra sit ignis sit 
          <lb ed="#L" n="107"/>forma ignis et calor: ita quod ille due sint cause
          per<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tiales respectu illius raritatis. et tunc hoc
          po<lb ed="#L" n="109" break="no"/>test poni duobus modis. vno modo quod quaelitates terre 
          <lb ed="#L" n="110"/>sibi proprie corrumpantur totaliter et post qualitates 
          <!--837.xml-->
          <pb ed="#L" n="417-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ignis successiue inducantur in terra manente
          ter<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ra. et tunc quod sicut successiue ille qualitates
          in<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ducuntur ita materia terre rarefiat successiue et 
          <lb ed="#L" n="4"/>in fine quando inducitur forma ignis: tunc illa 
          <lb ed="#L" n="5"/>forma inducta causat vltimum gradum et perfectum 
          <lb ed="#L" n="6"/>raritatis et gradus raritatis precedentes 
          cau<lb ed="#L" n="7" break="no"/>santur a qualitate ignis puta calore. Alio 
          mo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>do potest poni et forte melius quod quando expelluntur 
          <lb ed="#L" n="9"/>qualitates terre et inducuntur qualitates ignis 
          <lb ed="#L" n="10"/>emper manet materia eque densa sicut prius: sed 
          <lb ed="#L" n="11"/>quando inducitur vltima forma ignis: tunc
          il<lb ed="#L" n="12" break="no"/>la forma cum qualitate ignis causat raritatem 
          <lb ed="#L" n="13"/>competentem. igitur nunquam in eodem instanti: quia 
          <lb ed="#L" n="14"/>si sic motus localis esset in instanti: quia illa
          rare<lb ed="#L" n="15" break="no"/>factio est quadam motus localis: sed in tempore 
          immedi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ate sequente instans inductonis ignis causatur rari. 
          <lb ed="#L" n="17"/>tas: sed illud tempus propter sui breuitatem est
          im<lb ed="#L" n="18" break="no"/>prceptibile. Si dicas quod inconueniens est quod
          for<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ma ignis recipiatur in materia ita densa sicut
          ma<lb ed="#L" n="20" break="no"/>teria terre. Respondeo quod verum est quod maneat
          diuna<lb ed="#L" n="21" break="no"/>turaliter in tali materia: sed quod in generatione sua 
          <lb ed="#L" n="22"/>ita recipiatur in materia sua prima ita densa
          mo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>do predicto non est nconueniens. licet autem dicatur 
          <lb ed="#L" n="24"/>quod forma non semper denominatur a raritate: tamen
          ali<lb ed="#L" n="25" break="no"/>quando potest forma extensa rarefieri sicut materia. et 
          <lb ed="#L" n="26"/>hoc dico de forma siue sit coniuncta materie
          si<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ue separata. Ex predictis patet de raritate quo 
          <lb ed="#L" n="28"/>est dicendum etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e2112">
          ⁋ Ad secundum dico quod illa
          rarefa<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ctio est quedam species motus localis et 
          condensa<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tio: quia non est nisi motus de minori loco ad
          ma<lb ed="#L" n="31" break="no"/>iorem: vel econtra. Sed ad commentatorem quando
          com<lb ed="#L" n="32" break="no"/>parat augmentationem ad diminutionem in qua 
          <lb ed="#L" n="33"/>litate et rarefactionem et condensationem in
          quantita<lb ed="#L" n="34" break="no"/>te. Respondeo quod in aliquo est simile de vno et de alio: 
          <lb ed="#L" n="35"/>et in aliquo non est simile. In hoc est simile: quia sicut 
          <lb ed="#L" n="36"/>in augmentatione et diminutione qualitatis 
          dici<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tur aliquid magis vel minus calidum: sic per ra 
          <lb ed="#L" n="38"/>refactionem et condensationem dicitur aliquid mad 
          <lb ed="#L" n="39"/>extensum vel minus extensum. In alio est simile 
          <lb ed="#L" n="40"/>qui sicut in augmentatione qualitatis nihil de
          no<lb ed="#L" n="41" break="no"/>uo causatur ab extrinseco sicut in
          augmenta<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tione aliorum. eodem modo quando de denso fit rarum
          ni<lb ed="#L" n="43" break="no"/>hil produciturde nouo ab extrinseco. et hec est in 
          <lb ed="#L" n="44"/>tentio philosophi et commentatoris sicut alibi dictum est. 
          <lb ed="#L" n="45"/>Sed in hoc est dissimile: quia in augmentatione qua 
          <lb ed="#L" n="46"/>litatis est motus ad formam absolutam nouam
          di<lb ed="#L" n="47" break="no"/>stinctam a subiecto in rarefactione autem non
          acqui<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ritur aliqua talis forma de nouo absoluta vel 
          <lb ed="#L" n="49"/>respectiua. hoc dico tenendo primam opinionem 
          <lb ed="#L" n="50"/>de quantitate: sed acquiritur tantum maior locus. 
          <lb ed="#L" n="51"/>Sed secundum communem opinionem acquiritur noua
          quanti<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tas: quia tota precedens corrumpitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e2167">
          ⁋ Ad tertium 
          <lb ed="#L" n="53"/>dico quod qualitas accipitur vno modo pro 
          quali<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tate de genere qualitatis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e2174">
          ⁋ Alio modo accipitur 
          <lb ed="#L" n="55"/>pro conceptu connotatiuo quae predicatur denomina¬ 
          <!--837.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 417-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tiue de subiecto quo loquitur philosophus de qualitate 
          <lb ed="#L" n="57"/>in predicamentis dicens quod qualitas est secundum
          quan<lb ed="#L" n="58" break="no"/>quales esse dicimur et denominamur ita quod omne
          deno<lb ed="#L" n="59" break="no"/>minans secundum eum siue sit res siue conceptus potest
          di<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ci qualitas primo modo loquendo de qualitate
          si<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cut potest rarefactio esse sine qualitate et 
          conden<lb ed="#L" n="62" break="no"/>satio similiter per potentiam diuinam: sed non per
          poten<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tiam creatam: quia sicut rarefactio naturaliter non 
          <lb ed="#L" n="64"/>potest esse nisi concurrente causa sua actiua: nunc 
          au<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tem qualitas inducta per agens extrinsecum 
          con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>currens cum substantiali forma inducta in eadem 
          <lb ed="#L" n="67"/>materia est causa raritatis et densitatis et ipsum
          a<lb ed="#L" n="68" break="no"/>gens extrinsecum est tantum causa cause sicut prius 
          <lb ed="#L" n="69"/>probatum est. igitur creatura non potest aliquam
          ma<lb ed="#L" n="70" break="no"/>teriam rarefacere nisi inducendo primam 
          qualita<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tem. Sed accipiendo secundo modo sic nec virtus 
          <lb ed="#L" n="72"/>creata nec increata potest rarefacere aliquam
          ma<lb ed="#L" n="73" break="no"/>teriam sine qualitate: quia quando de denso fit rarum 
          <lb ed="#L" n="74"/>deus non potest facere quin denominetur magis 
          exten<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sum et rarum quod prius fuit densum: licet non sit hic 
          <lb ed="#L" n="76"/>aliqua qualitas de nouo producta: sed tantum
          par<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tes prius coexistentes paucioribus partibus
          lo<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ci nunc coexistunt pluribus et magis nunc 
          exten<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ditur sine omni accidente positiuo. et hoc per 
          po<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tentiam diuinam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e2240">
          ⁋ Ad quartum dico quod
          augmenta<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tio proprie dicta quae est animatorum distinguitur ab 
          <lb ed="#L" n="82"/>aliis motibus: quia illa augmentatio includit
          mu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tationem et motum ad substantiam: quia tam partes
          ma<lb ed="#L" n="84" break="no"/>terie quam forme nunc per augmentationem acquirum 
          <lb ed="#L" n="85"/>tur et prius non suerunt. et sic distinguitur a motu 
          <lb ed="#L" n="86"/>locali et rarefactione: quia neuter includit mutatio 
          <lb ed="#L" n="87"/>nem ad substantiam: quia per neutrum acquiritur
          ali<lb ed="#L" n="88" break="no"/>qua pars substantie. et per idem distinguitur ab
          alte<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ratione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e2404-d1e2262">
          ⁋ Ad quintum dico quod accidens separatum 
          <lb ed="#L" n="90"/>potest variari modo supra dicto. et tunc quando dicitur quod 
          <lb ed="#L" n="91"/>tunc desinit ibi esse corpus christi. Negatur: quia christus 
          <lb ed="#L" n="92"/>instituit quod quam diu manent eadem accidentia quae fuerunt 
          <lb ed="#L" n="93"/>primo in hostia consecrata vel alia quae possunt
          natu<lb ed="#L" n="94" break="no"/>raliter eandem substantiam panis perficere quod quandiu 
          ma<lb ed="#L" n="95" break="no"/>nent tandiu manet ibi corpus christi sub illis
          acciden<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tibus. Sed substantia panis potest ita manere et 
          <lb ed="#L" n="97"/>perfici nigredine sicut albedine: ideo non obstante quod 
          <lb ed="#L" n="98"/>hostia ab albedine ad nigredinem mutaretur 
          nihi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>lominus potest ibi corpus xpi manere. Et quando dicit 
          <lb ed="#L" n="100"/>quod tunc deus semper faceret nonuum miraculum:
          conce<lb ed="#L" n="101" break="no"/>do conclusionem. Si dicas eadem voluntate antiqua 
          <lb ed="#L" n="102"/>creat rem et conseruat. Respondeo. aut intelligis per 
          vo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>luntatem antiquam aliquid a parte dei: sic omnia quae sunt a 
          <lb ed="#L" n="104"/>deo per antiquam voluntatem fiunt. et sic deus numquam facit 
          <lb ed="#L" n="105"/>nouum miraculum: sed quicquid facit per antiquam 
          volunta<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tem a parte sui facit. si autem per voluntatem antiquam 
          intelli<lb ed="#L" n="107" break="no"/>gis aliquid a parte dei connotando tamen effectum productum 
          <lb ed="#L" n="108"/>de nouo sic potest esse variatio in voluntate: quia isto modo 
          <lb ed="#L" n="109"/>sicut effectus est nouus: ita potest dici volitio noua. et sic 
          <lb ed="#L" n="110"/>potest deus continue facere nonuum miraculum: quia producit 
          <!--838.xml-->
          <pb ed="#L" n="418-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>continue forte effectum quae non potest produci nisi ab 
          ip<lb ed="#L" n="2" break="no"/>so solo. Ad argumenta principalia patet ex dictis 
          <lb ed="#L" n="3"/>quid sit dicendum. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>