<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="78-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e300"><!-- l1d2q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e300-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e111">
          <lb ed="#L" n="89"/>⁋ Questio prima distin. secunde. 
          <lb ed="#L" n="90"/>CIrca distinctionem 
          <lb ed="#L" n="91"/>secundam in qua magister tractat de 
          vni<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tate diviue essentie et trinitate 
          persona<lb ed="#L" n="93" break="no"/>rum. Queram primo de vnitate diuins 
          <lb ed="#L" n="94"/>essentie. Ad cuius euidentiam et propter 
          <lb ed="#L" n="95"/>multa quae dicentur etiam in isto libro et in libris sequentibus 
          <lb ed="#L" n="96"/>Queram primo de vnitate divine essentie ad perfectio 
          <lb ed="#L" n="97"/>nes attributales. secundo de identitate et 
          diuersita<lb ed="#L" n="98" break="no"/>te divine essentie ad creaturas. Et tertio de
          vni<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tate dei
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e137">
          ⁋ Circam primum quaero primo. Utrum tanta sit  
          <lb ed="#L" n="100"/>identitas divine essentie et omnibus modis identitatis ex 
          <lb ed="#L" n="101"/>natura rei ad perfectiones attributales et ipsarum 
          <lb ed="#L" n="102"/>perfectionum attributalium inter se qualis est divine essen 
          <lb ed="#L" n="103"/>tie ad divinam esentiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e148">
          ⁋ Et videtur quod non Primo sic a 
          <lb ed="#L" n="104"/>contradictoria verificantur ex natura rei de divina esset 
          <lb ed="#L" n="105"/>tia et de perfectionibus attributalibus. ergo non sunt idem 
          <lb ed="#L" n="106"/>omnibus modis ex natura rei. Atecedens patet. quia hoc est
          ve<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ra. perfectiones attributales demonstrantur de 
          <lb ed="#L" n="108"/>diuina essentia. et hec est vera. diuina essentia non 
          <lb ed="#L" n="109"/>demonstratur de divina essentia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e164">
          ⁋ Preterea essentia 
          <!--159.xml-->
          <pb ed="#L" n="78-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>biuina est fundamentum omnium perfectionum attribu 
          <lb ed="#L" n="2"/>talium. nulla autem perfectio attributalis est
          fundamen<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tum omnium perfectionum attributalium. quia non suiipi 
          <lb ed="#L" n="4"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e183">
          ⁋ Ad oppositum est <ref xml:id="wo8uy7-d1e300-Rd1e185">Anselmus in mono. c. xvii.</ref> 
          <lb ed="#L" n="5"/>Quemadmodum itaque vnum est quicqud esentialiter de 
          <lb ed="#L" n="6"/>summa substantia dicitur. ita vno modo vna consideratione est. quid 
          <lb ed="#L" n="7"/>quid est essentialiter. ergo essentia divina nullo modo
          disti<lb ed="#L" n="8" break="no"/>guitur ex natura rei a perfectionibus attributalibus 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e197">
          <lb ed="#L" n="9"/>⁋ Ad quonem dicitur. quod inter diuinam esentiam et inter 
          per<lb ed="#L" n="10" break="no"/>fectiones attributales non est tantum differentia rationis. hoc 
          <lb ed="#L" n="11"/>est modorum considerandi idem obiectum formale. talis 
          <lb ed="#L" n="12"/>distinctio est inter sapiens et sapientiam. et vtique
          ma<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ior inter sapientiam et veritatem. Nec est ibi tantum 
          distin<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ctio obiectorum formalium in intellectu. quia ista ni 
          <lb ed="#L" n="15"/>quam est in cognitione intuitiua nisi sit in obiecto in 
          <lb ed="#L" n="16"/>tuitiue cognito. sed est ibi tertia distinctio
          pri<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cedens intellectum omni modo. et est ista quod sapientia est in 
          <lb ed="#L" n="18"/>re et ex natura rei. et bonitas est inre et ex natu 
          <lb ed="#L" n="19"/>ra rei. Sapintia autem in re formaliter non est bonitas in 
          <lb ed="#L" n="20"/>re
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e226">
          ⁋ Quod probatur. quia si infinita sapientia esset forma 
          <lb ed="#L" n="21"/>liter infinita bonitas. sapientia in communi esset formaliter 
          <lb ed="#L" n="22"/>bonitas in communi. tabet consequentia. quia infinitas non destruit 
          <lb ed="#L" n="23"/>rationem formalem illius cui additur. quia in quocumque ergo 
          <lb ed="#L" n="24"/>du intelligitur esse aliqua perfectio. quia tamen est gradus
          illius<lb ed="#L" n="25" break="no"/>perfectionis. non intelligitur destrui ratio formalis illius 
          <lb ed="#L" n="26"/>perfectionis propter istum gradum. et ita si non includit
          for<lb ed="#L" n="27" break="no"/>maliter vt in communi. nec vt infinitum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e244">
          ⁋ hoc declaratur 
          <lb ed="#L" n="28"/>qui includere formaliter. est includere aliud in sua 
          <lb ed="#L" n="29"/>ratione essentiali. ita quod si diffinito includenter assignfiretr 
          <lb ed="#L" n="30"/>inclusum esset diffinitio vel pars diffinitionis. sic autem 
          <lb ed="#L" n="31"/>diffinitio bonitatis in communi non habet in se sapientiam. ita 
          <lb ed="#L" n="32"/>nec infinite infinitam. Est ergo aliqua non identitas
          for<lb ed="#L" n="33" break="no"/>malis inter sapientiam et bonitatem. inquantum essent 
          ea<lb ed="#L" n="34" break="no"/>rum diffinitiones distinguende si essent diffinibiles 
          <lb ed="#L" n="35"/>Diffinitio autem non tantum indicat rationem causatam ab 
          <lb ed="#L" n="36"/>intellectu. sed quidditatem rei. est ergo non
          identi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tas formalis ex parte rei. Et intelligut sic quod 
          intel<lb ed="#L" n="38" break="no"/>lectus componens istam. sapientia non est formaliter
          boni<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tas non causat actu collatiuo veritatem illius compositionis 
          <lb ed="#L" n="40"/>sed in obiecto inuenit extrema. ex quorum compone 
          <lb ed="#L" n="41"/>fit actus verus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e277">
          ⁋ Et idem argumentum de noidenti 
          <lb ed="#L" n="42"/>tate formali dixerunt antid doctores. ponentes 
          <lb ed="#L" n="43"/>in divinis esse aliquam praedicationem veram per identitatem 
          <lb ed="#L" n="44"/>vt veritatem esse bonitatem. non tamen veritate esse bonitatem 
          <lb ed="#L" n="45"/>formaliter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e288">
          ⁋ Istam opinioconfirmatur auctoritate damasce 
          <lb ed="#L" n="46"/>ni. c. iiii li id est vbi vult quod inter omnia nomina dicta de 
          <lb ed="#L" n="47"/>deo propriissimum est. qui est. quia esse dicit quoddam 
          pe<lb ed="#L" n="48" break="no"/>lagus infinite substantia. cetera autem vt dicit. c. iiii. di 
          <lb ed="#L" n="49"/>cut illa quae circumstant naturam. Illud non esset
          nis<lb ed="#L" n="50" break="no"/>esset aliqua distinctio ex parte rei. non enim est pelagus 
          <lb ed="#L" n="51"/>infinite substantia propter hoc quod multe relationes rationis pos 
          <lb ed="#L" n="52"/>sunt causari circa ipsum. ita enim per actum intellectus 
          <lb ed="#L" n="53"/>possunt causari circa quodlibet.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e309">
          ⁋ Confirmatur. 
          <lb ed="#L" n="54"/>per Agustinum. viii. de tri. c. ii. vbi probat quod in divinis 
          <lb ed="#L" n="55"/>non est aliquid maius due persone quod vna. quia non ali 
          <!--159.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 78-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>quid verius. quae ratio non valeret si tamen esset distinctio 
          <lb ed="#L" n="57"/>rationis inter veritatem sapientiam et magnitudinem. quia 
          <lb ed="#L" n="58"/>non videtur aliud argumentum quam si probaretur sapientia 
          <lb ed="#L" n="59"/>ergo sapiens et econuerso
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e331">
          ⁋ Ad quid etiam doctores qui Seio. 
          <lb ed="#L" n="60"/>tenet oppositam opinionem implerent tot quaternos 
          <lb ed="#L" n="61"/>ostendendo vnum attributum ex alio. si non est inter ea 
          <lb ed="#L" n="62"/>nisi tamtummodo diuersus respectus rationis: Sic enim et 
          <lb ed="#L" n="63"/>perfecte cognosceretur deus quantum ad omnem
          conceptum<lb ed="#L" n="64" break="no"/>realem cum cognoscitur sub vno attributo. sicut si
          co<lb ed="#L" n="65" break="no"/>gnosceretur sub ratione omnium attributorum. quia
          cogni<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tio plurium relationum rationis non facit perfectiorem 
          <lb ed="#L" n="67"/>cognitionem. nec aliquid facut ad perfectiorem
          cogni<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tionem realem habendam de aliquo. Similiter iuxta auctem 
          <lb ed="#L" n="69"/>dama. praedictam ad quid assignant ordinem
          attribu<lb ed="#L" n="70" break="no"/>torum quasi essentia sit fundamentum. et quadam sint
          propi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>quaiora essentie. et quadam propinquora emanationibus si tantum 
          <lb ed="#L" n="72"/>sint relationes rationis:
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e362">
          ⁋ Similiter aug. contra maximum. Si 
          <lb ed="#L" n="73"/>potens deum patrem intelligere simplicem. et tamen sap 
          <lb ed="#L" n="74"/>entem et bonum. et annumerat ibi multas perfectiones 
          <lb ed="#L" n="75"/>tales. quantomagis vnus deus potest esse simplex et tamen 
          tri<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nitas. ita quod tres persone non sunt partes vnius dei. 
          <lb ed="#L" n="77"/>Arguit etiam. Si intelligi sine compositione et
          partia<lb ed="#L" n="78" break="no"/>litate possunt multe perfectiones simpliciter. multomagis 
          <lb ed="#L" n="79"/>possunt esse tres persone in divinitate sine compositione et
          parti<lb ed="#L" n="80" break="no"/>alitate. Quod argumentum esset istud si attributa tantum 
          <lb ed="#L" n="81"/>differrent relatione rationis. et persone distinguerentur 
          <lb ed="#L" n="82"/>realiter: Non ei sequeretur. si relationes rationis non faciunt 
          <lb ed="#L" n="83"/>compositionem in aliquo. ergo nec relationes reales.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e388">
          ⁋ Similiter 
          <lb ed="#L" n="84"/>aug. patet de tri. c. i dicit omnia ista esse equalia. nihil 
          <lb ed="#L" n="85"/>autem proprie est sibi equale Quid enim est dicere quod
          ali<lb ed="#L" n="86" break="no"/>quid sub vna relatione sibiipsi est equale sub alia
          re<lb ed="#L" n="87" break="no"/>latione rationis:
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e399">
          ⁋ Ista opinion probatur multipliciter. Primo. sic 
          <lb ed="#L" n="88"/>distintio emanationum divinarum neccesse praesupponit
          disti<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctionem principiorum elicitiuorum. sed non praesupponunt 
          di<lb ed="#L" n="90" break="no"/>stinctionem rationis. ergo principia elicitiua distinguuntur 
          <lb ed="#L" n="91"/>ex nam rei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e410">
          ⁋ Preterea si illa distinctio ex nam rei 
          praece<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dit distinctionem emanationum personarum. ergo non est vna 
          <lb ed="#L" n="93"/>producto in divinis per modum intellectus factiue et alia 
          <lb ed="#L" n="94"/>per modum libertatis. quia nullum principium praecedit quod ex 
          <lb ed="#L" n="95"/>le aliter se habeat ad hanc productionem quam ad illam. et iste 
          <lb ed="#L" n="96"/>productiones in quibus est prima distinctio omnino
          vnifor<lb ed="#L" n="97" break="no"/>mes st in namlitate vt iam posite st in esse
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e427">
          ⁋ Preterea an 
          <lb ed="#L" n="98"/>gnitur sic. quicquid vnum et idem formaliter ests est principium 
          <lb ed="#L" n="99"/>producendi plura supposita eiusdemnature. ipsum non 
          <lb ed="#L" n="100"/>determinatur ex se ad certam pluralitatem producendorum. 
          <lb ed="#L" n="101"/>hoc patet inductiue tam in agente equiuoco quam vniuo co 
          <lb ed="#L" n="102"/>ergo si essentia divina prout est intellectus et voluntas est vnus a 
          <lb ed="#L" n="103"/>et eadem formaliter. et est principium producendi plura
          supr<lb ed="#L" n="104" break="no"/>posita in nam divina. ipsa non determinatur ex se ad certam 
          <lb ed="#L" n="105"/>plilralitatem producendorum. Assumptum patet. quia si aliquid  
          <lb ed="#L" n="106"/>vnum et idem formalis exnes sit pricipum producedi 
          <lb ed="#L" n="107"/>plura supposita vnius nature. virtus sua
          produ<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ctiua non est adequata per vnam productionem nec per vnium 
          <lb ed="#L" n="109"/>productiuum. quia principium productiuum quod est vnum 
          for<lb ed="#L" n="110" break="no"/>maliter. si habeat vnam productionem adequatam non potest simul in 
          <!--160.xml-->
          <pb ed="#L" n="79-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aliam productionem eque perfectam. quia tale principium 
          <lb ed="#L" n="2"/>producit productum toto conamine suo. et secundum omnem 
          <lb ed="#L" n="3"/>gradum actiuitatis sue. ergo principium productiuum sibi 
          <lb ed="#L" n="4"/>adequatum non potest in aliam productionem. et per consequens si 
          <lb ed="#L" n="5"/>potest in aliam productionem. virtus sua productiua non est 
          <lb ed="#L" n="6"/>adequata per primam productionem. Sed cuiuscunque 
          <lb ed="#L" n="7"/>principii vnius rationis formaliter virtus non est adequata 
          <lb ed="#L" n="8"/>per vnum productum. nec erit adequata per aliud productum 
          <lb ed="#L" n="9"/>eiusdem rationis. nec per tertium. et sic in infinitum. cum 
          <lb ed="#L" n="10"/>eodem modo se habeat in se et ad illud principium 
          pro<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ductiuum. ergo quantum est ex se potest in infinita
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e488">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="12" break="no"/>firmatur. quia si illud principium producat duo producta 
          <lb ed="#L" n="13"/>ordine quodam. aut eadem virtute. aut alia. si alia. 
          <lb ed="#L" n="14"/>habetur propositum. si eadem. ergo virtus illa non fuit 
          to<lb ed="#L" n="15" break="no"/>taliter exhausta in prima productione. nec per consequens 
          produ<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctio fuit adequata.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e501">
          ⁋ Preterea si aliquod principium 
          <lb ed="#L" n="17"/>producat distincta producta pluribus productionibus 
          <lb ed="#L" n="18"/>eiusdem rationis. nullum illorum adequabit vitutem 
          produ<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctiui principii. ergo si producet plura pluribus productonibus 
          <lb ed="#L" n="20"/>alterius rationis. nullum illorum adequabit virtutem 
          princi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>pii productiui. consequentia patet. quia non maior virtus
          requiri<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tur ad producendum aliqua alterius rationis. quam ad
          produ<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cendum illa productionibus eiusdem rationis. si neutra 
          <lb ed="#L" n="24"/>prductionum eiusdem rationis sit imperfectior aliis pro 
          <lb ed="#L" n="25"/>ductonibus. ergo si virtus principii producentur aliqua
          sup<lb ed="#L" n="26" break="no"/>posita productonibus eiusdem rationis non sit adequata per 
          <lb ed="#L" n="27"/>aliquod illorum. sequitur quod nec erit adequata. et si
          produ<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cantur productonibus alterius rationis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e530">
          ⁋ Arguitur ergo sic 
          <lb ed="#L" n="29"/>nullum producens eodem principio formaliter vno. potest 
          <lb ed="#L" n="30"/>simul producere plura producta in perfectione sibi adec 
          <lb ed="#L" n="31"/>ta. quia omne productum adequatum producenti in perfectione 
          <lb ed="#L" n="32"/>entitatis adequatur sibi in perfectione sue actiuitatis. 
          <lb ed="#L" n="33"/>et per consequens sua actiuitas non potest simul se extendere in 
          <lb ed="#L" n="34"/>alium terminum equae perfectum. Sed deus pater simul producit 
          <lb ed="#L" n="35"/>filium et spiusanctum. quorum vterque adequatur patri in 
          per<lb ed="#L" n="36" break="no"/>fectione. ergo pater non eodem principio formaliter vno 
          produ<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cit filium et spiumsanctum. Producit autem filium siue 
          ver<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bum per intellectum. spicictum autem sanctum producit per 
          vo<lb ed="#L" n="39" break="no"/>luntatem. ergo intellectus et voluntas in deo patre non sunt 
          <lb ed="#L" n="40"/>formaliter idem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e559">
          ⁋ Confirmatur. quia voluntas vt est
          po<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tentia dei operatiua. non potest habere duo obiecta sibi 
          <lb ed="#L" n="42"/>adequata. quamuis possit habere vnum obiectum primarium 
          <lb ed="#L" n="43"/>sibi adequntum. et aliud secundarium virutaliter inclusum in 
          <lb ed="#L" n="44"/>primario. ergo voluntas vt productiua potentia non habet 
          <lb ed="#L" n="45"/>duo producta sibi adequata
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e572">
          ⁋ Item ad principale 
          ar<lb ed="#L" n="46" break="no"/>guitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e578">
          ⁋ filius dei non libere sed naturaliter producitur. econuer 
          <lb ed="#L" n="47"/>so autem spiritus sanctus non namliter sed libere spiratur. Unde 
          <lb ed="#L" n="48"/>
          <ref xml:id="wo8uy7-d1e300-Rd1e584">aug. v. de tri. c. iii.</ref> spiritus sanctus ideo non est filius. quia <quote xml:id="wo8uy7-d1e300-Qd1e587" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e753" synch="91-98">exit 
            <lb ed="#L" n="49"/>non quo natus sed quo datus</quote>. Sed spiritus sanctus non potest 
          <lb ed="#L" n="50"/>dici libere productus propter libertatem intrinsecam 
          <lb ed="#L" n="51"/>in productione sua. quae non est in productione fili. tum quia 
          <lb ed="#L" n="52"/>productiones quae terminantur ad spiratum et natum sunt equa 
          <lb ed="#L" n="53"/>nanles et eque naturaliter respiciunt oppositas relationes. 
          <lb ed="#L" n="54"/>tum quia actus voluntatis create non est liber formali 
          <lb ed="#L" n="55"/>ter sed solum denominatiue a libertate voluntatis. ergo 
          <!--160.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 79-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>spiritus sanctus producitur libere et non naturaliter. et filius econ 
          <lb ed="#L" n="57"/>uerso. quia voluntas divina est formaliter libera et non 
          <lb ed="#L" n="58"/>intellectus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e619">
          ⁋ Preterea productiones non possunt esse
          di<lb ed="#L" n="59" break="no"/>uerse rationis. nisi principia earum non sint idem
          for<lb ed="#L" n="60" break="no"/>maliter vel termini formales non sint idem formaliter. sed 
          <lb ed="#L" n="61"/>essentia quae est terminus formalis vtriusque est vna forma 
          <lb ed="#L" n="62"/>liter. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e630">
          ⁋ Confirmatur. quia quamuis productiones in deo 
          <lb ed="#L" n="63"/>seipsis formaliter distinguuntur. oportet tamen vt earum 
          distin<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ctio reducatur ad modum aliquem non identitatis in
          pri<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cipiis productiuis: aut termis formalibus
          produ<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ctionum. tum quia circumscriptis earum terminis formalibus 
          <lb ed="#L" n="67"/>et principiis non distinguuntur. tum quia ille productiones 
          <lb ed="#L" n="68"/>sunt habitudines et relationes: quae non distinguntur nisi 
          pe<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nes terminos. aut penes fundamenta. aut penes 
          <lb ed="#L" n="70"/>vtrumque
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e650">
          ⁋ Item si essentia divina tantum potest in duas 
          prodi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ctiones. aut determinatur ad eas ex se. prout est eadem 
          <lb ed="#L" n="72"/>realiter et formaliter. aut per proprietates relatiuas. ant 
          <lb ed="#L" n="73"/>aliqua in essentia quae non sunt idem formaliter. non primo 
          <lb ed="#L" n="74"/>modo. quia illud quod est omnino ide realiter et formaliter ex se non 
          <lb ed="#L" n="75"/>determinatur ad diuersa. quia ex se non habet quod magis dietermi 
          <lb ed="#L" n="76"/>natur ad vnum quam ad aliud. cum sed se vniformiter se
          habe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>at ad vtrumque. Nec secundo modo. quia proprietates
          re<lb ed="#L" n="78" break="no"/>latiue originis vel non differunt ab origibus. vel sequuntur 
          <lb ed="#L" n="79"/>actus origis. sicut sua fundamenta. si tertio modo haber
          pro<lb ed="#L" n="80" break="no"/>positum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e674">
          ⁋ Confirmatur. quia quicquid vnius rationis formaliter 
          <lb ed="#L" n="81"/>pincipium diuersarum productionum. non determinatur ex 
          <lb ed="#L" n="82"/>se ad determinatum ordinem illarum productionum. sed 
          <lb ed="#L" n="83"/>vel ex ordine passorum. vel ex ordine passi in
          re<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ipiendo formam. Exemplum primi. si ide obiectum 
          mo<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ueat intellectum primo et secundario voluntatem. Exemplum 
          <lb ed="#L" n="86"/>secundi. si idem ignis calefaciat et rarefaciat aerem 
          <lb ed="#L" n="87"/>oreterea. viii. meth. si mam fuerit vna et agens vnum 
          <lb ed="#L" n="88"/>effectus erit vnus: sed productiones divine sunt diuerse. 
          <lb ed="#L" n="89"/>et passa non sunt distincta. ergo est aliqua distinctio in 
          prin<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cipiis productis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e698">
          ⁋ Preterea si aliqua sint idem
          rea<lb ed="#L" n="91" break="no"/>liter et formaliter. quicquid per se conuenit vni sine connotatione 
          <lb ed="#L" n="92"/>et respectum ad extrinsecum per se conuenit alteri. quia
          eidem<lb ed="#L" n="93" break="no"/>quantum eidem realiter et formaliter non conueniunt opposita 
          <lb ed="#L" n="94"/>sed aliquid conuenit intellectui divino. quod non conuenit 
          for<lb ed="#L" n="95" break="no"/>maliter voluntati. Tum quia actus dicendi v verbum est actus 
          <lb ed="#L" n="96"/>menorie. sed actus dicendi verbum non est actus voluntatis sub 
          <lb ed="#L" n="97"/>ratione voluntatis. quia per actum voluntatis producitur spiritus sancuns 
          <lb ed="#L" n="98"/>Tum quia verbum producitur per actum intelligendi non per actum 
          <lb ed="#L" n="99"/>voluntatis. et spiritus sanctus spiratur per actum voluntatis. non 
          <lb ed="#L" n="100"/>per actum intellectus. Tum quia deus ex nam rei intelligit per 
          <lb ed="#L" n="101"/>intellectum. non per voluntatem et vult per voluntatem non per 
          <lb ed="#L" n="102"/>intellectum. quia si vellicet per intellectum. sequeretur quod namliter 
          <lb ed="#L" n="103"/>vellicet quicquid vellicet. sicut naliter intelligit quicquid 
          intelli<lb ed="#L" n="104" break="no"/>git. Tum quia voluntas ex se determinatur ad volendum ali 
          <lb ed="#L" n="105"/>quod obiectum esse. Intellectus ex se non determinatur ad  
          <lb ed="#L" n="106"/>intelligendum illud obiectum esse. Tum quia intellectus 
          <lb ed="#L" n="107"/>diuinus intelligit mala. voluntas divina non vult 
          <lb ed="#L" n="108"/>mala. ergo ista non sunt idem formaliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e741">
          ⁋ Contra istam 
          <lb ed="#L" n="109"/>opinionem Arguo quod vnum argumentum quod est 
          <lb ed="#L" n="110"/>equaliter contra distinctione vel non identitatem 
          <!--161.xml-->
          <pb ed="#L" n="79-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>formalem vbicumque ponitur. Et arguo sic. Ubicumque 
          <lb ed="#L" n="2"/>est aliqua distinctio vel non identitas. ibi possunt
          ali<lb ed="#L" n="3" break="no"/>contradictoria de illis verificari. sed impossibile est contr 
          <lb ed="#L" n="4"/>dictoria verificari de quocumque. nisi illa vel illa 
          <lb ed="#L" n="5"/>pro quibus scilicet supponunt sint distincte res. vel
          di<lb ed="#L" n="6" break="no"/>stincte rationes. siue entia rationis. vel res et ratio. Sed 
          <lb ed="#L" n="7"/>si omnia illa sunt ex natura rei. non sunt distincte rati 
          <lb ed="#L" n="8"/>nes. nec res et ratio. ergo erunt distincte res. Maior est 
          <lb ed="#L" n="9"/>manifesta. quia si a. et ba. non sunt idem omnibus modis 
          <lb ed="#L" n="10"/>tunc sunt iste ambe vere. a est idem a omnibus modis 
          <lb ed="#L" n="11"/>et be non est idem a omnibus modis. ita quod esse idem a 
          omni<lb ed="#L" n="12" break="no"/>bus modis. et non esse idem a omnibus modis verifi 
          <lb ed="#L" n="13"/>causatur de a et b. Et ita ipsi concedunt quod sapientia diuina est 
          <lb ed="#L" n="14"/>formaliter sapientia diuina: et bonitas diuina non est 
          <lb ed="#L" n="15"/>formaliter sapientia diuina. ita quod esse formaliter sapientiam 
          <lb ed="#L" n="16"/>diuinam verificatur de sapientia diuina. et vere negatur 
          <lb ed="#L" n="17"/>de bonitate diuina. et intam vniversaliter. vbicumque est aliqua d 
          <lb ed="#L" n="18"/>stinctio vel non identitas. ibi vere contingit aliquo 
          <lb ed="#L" n="19"/>vere affirmari de vno. et vere negari de reliquo 
          <lb ed="#L" n="20"/>Minorem probo. quia omnia contradictoria habent equalem
          repu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>gnantiam int se. Tanta enim est repugnantia inter animam 
          <lb ed="#L" n="22"/>et non animam. asinum et noasinum. quanta est inter deum et non 
          <lb ed="#L" n="23"/>deum. siue ens et non ens. Nisi forte dicatur esse 
          ma<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ior repugnantia inter ista quam illa. propter maiorem 
          profe<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctionem alicuius partis in vna contradictione quam in alia 
          <lb ed="#L" n="26"/>Sed hoc non est ad propositum. Nsunc aut ex aliquibus 
          contradi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ctoriis contigit inferre. quod illa de quibus verificatur 
          <lb ed="#L" n="28"/>sunt distincte res. vel distincte rationes. vel res et ratio. 
          <lb ed="#L" n="29"/>erg vniversaliter numquam idem vere affirmatur et vere negatur.
          nisi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>propter distinctionem rerum vel rationum. vel rei et rationis 
          <lb ed="#L" n="31"/>Assumptum patet. quia sequitur formaliter. A est. et bea non est 
          <lb ed="#L" n="32"/>ergo ibi est aliqua distinctio rerum vel rationis. vel rei et 
          ratio<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nis. Exemplum primi. Ut si substantia est. et accidens non est. sequitur 
          <lb ed="#L" n="34"/>quod non sunt vna res. sed distincte res in actu vel in 
          <lb ed="#L" n="35"/>potentia. Similiter si vnum ens rationis intelligitur. puta T 
          <lb ed="#L" n="36"/>et b. quod est ens rationis non intelligitur. sequitur quod sunt
          di<lb ed="#L" n="37" break="no"/>stincta entia rationis. Similiter si a est extra animam. et be non 
          <lb ed="#L" n="38"/>est extra animam sed obiective tantum in anima. sequitur quod a et be
          di<lb ed="#L" n="39" break="no"/>stinguntur. sicut ens reale et ens rationis. ergo vt videtur. 
          <lb ed="#L" n="40"/>ex affirmatione et negatione eiusdem de entibus rea 
          <lb ed="#L" n="41"/>sibus contingit inferre noidentitate reale. ergo si esse 
          <lb ed="#L" n="42"/>idem formaliter sapientie: vere affirmatur de sapientia: et vere 
          ne<lb ed="#L" n="43" break="no"/>gatur a bonitate. oportet quod sapientia diuina et 
          boni<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tas diuina importet aliqua quae non sunt idem realiter 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e850">
          <lb ed="#L" n="45"/>⁋ Confirmatur ista ratio. quia qua ratione tum dicis. aliquid 
          <lb ed="#L" n="46"/>potest vere negari de sapientia diuina. et vere affirma 
          <lb ed="#L" n="47"/>ri de bonitate diuina. non obstante reali 
          identita<lb ed="#L" n="48" break="no"/>te propter solam distinctionem formalem. eadem 
          facili<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tate dicam vniversaliter quod esse et non esse verificantur de a et 
          <lb ed="#L" n="50"/>ab propter distinctionem formalem. non obstante quod sint 
          <lb ed="#L" n="51"/>idem realit. et ita perit omnis via probandi aliqua
          di<lb ed="#L" n="52" break="no"/>stinctionem vel non identitatem realem inter quecunque 
          <lb ed="#L" n="53"/>Si enim dicas. quod asinus non est rationalis et homo est rati 
          <lb ed="#L" n="54"/>nalis. ergo distinguuntur realiter homo et asinus. Dicam quod 
          <lb ed="#L" n="55"/>non sequitur. sed sufficit quod distinguuntur formaliter. 
          <!--161.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 79-v -->
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e883">
          <lb ed="#L" n="56"/>⁋ Ad istud argumentum posset dici quod quando aliquid 
          <lb ed="#L" n="57"/>idem vere affirmatur et vere negatur simpliciter et 
          <lb ed="#L" n="58"/>absolute sine additione alicuius modi. tunc contigit 
          <lb ed="#L" n="59"/>inferre non identitatem realem. et ideo bene sequitur 
          <lb ed="#L" n="60"/>simpliciter. Anon est et be est. ergo est ibi non 
          identi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tas realis. Similiter sequitur. sapientia diuina est
          sa<lb ed="#L" n="62" break="no"/>prientia diuina. et bonitas diuina non est sapienti 
          <lb ed="#L" n="63"/>diuina. ergo distinguuntur realiter. vel non sunt idem 
          <lb ed="#L" n="64"/>realiter. Sed qundo aliquid cum aliquo modo sincate 
          <lb ed="#L" n="65"/>goreumatico affirmat et negat non requiritur non 
          <lb ed="#L" n="66"/>identitas realis. sed sufficit non identitas formalis: 
          <lb ed="#L" n="67"/>ita est in proposito. Nam hoc est vera. sapientia diuina est 
          <lb ed="#L" n="68"/>formaliter sapientia diuina. et hec similiter bonitas diuina 
          <lb ed="#L" n="69"/>non est formaliter sapientia diuinam Sed hoc non suffi 
          <lb ed="#L" n="70"/>cit. quia ita sunt ista contradictoria. esse formaliter 
          <lb ed="#L" n="71"/>sapientiam diuinam. et non esse formaliter sapientiam divinam 
          <lb ed="#L" n="72"/>sicut illa. esse sapientiam diuinam et non esse sapientia 
          <lb ed="#L" n="73"/>diuinam. ergo ita ex illa contradictione contingit inferre 
          <lb ed="#L" n="74"/>non identitatem realem sicut ex illa. vel quae ratione tu 
          <lb ed="#L" n="75"/>dicis. quod ex ista non contingit inferre non identitatem 
          <lb ed="#L" n="76"/>realem. eadem ratione dicam ego quod nec ex illa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e931">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="77"/>propter istam rationem dico quod sapientia diuina omnibus m 
          <lb ed="#L" n="78"/>dis est eadem esentie diuine quibus essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="79"/>est eadem esentie diuine: et sic de bonitate diuina 
          <lb ed="#L" n="80"/>et iustitia. nec est penitus aliqua distinctio ex na 
          <lb ed="#L" n="81"/>tura rei. vel etiam noidentitas. Cuius ratio est. quia
          quam<lb ed="#L" n="82" break="no"/>uis talis distinctio vel non identitas formalis 
          <lb ed="#L" n="83"/>praositut poni eque fanciliter inter essentiam diuinam ex 
          <lb ed="#L" n="84"/>sapientiam diuinam. sicut inter essentiam et relationem 
          <lb ed="#L" n="85"/>qui tamen est difficillima ad ponendum vbicumque 
          pona<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tur. non credo eam esse faciliorem ad tenendam. 
          <lb ed="#L" n="87"/>quam trinitatem personarum cum vnitate essentie ideo 
          <lb ed="#L" n="88"/>non debet poni nisi vbi euidenter sequitur ex
          tra<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ditis in scriptura sacra vel determinatione eccle 
          <lb ed="#L" n="90"/>sie. propter cuius auctoritatem debet omnis ratio taptiua 
          <lb ed="#L" n="91"/>ri. Et ideo cum omnia tradita in scriptura sacra. et 
          <lb ed="#L" n="92"/>determinatione eculie et dictis scorum possunt saluari non 
          <lb ed="#L" n="93"/>ponendo eam inter essentiam et sapientiam. ideo simpliciter 
          <lb ed="#L" n="94"/>nego talem distinctionem ibi possibilem. et esa vniversaliter 
          ne<lb ed="#L" n="95" break="no"/>go in creaturi. quamuis posset teneri in creaturis 
          <lb ed="#L" n="96"/>sicut in deo: Ita enim credo facile est tenere 
          trinita<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tem personarum cum vnitate essentie in creaturis. sicut in 
          <lb ed="#L" n="98"/>deo. nec difficilius est propter quascumque rationes in
          opposi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tum. Quia credo quod pro statu isto eque posset satiffier 
          <lb ed="#L" n="100"/>rationibus probantibus non esse tres personas in vna 
          essen<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tia in creaturi. sicut in deo. nec potest euidenter 
          cogno<lb ed="#L" n="102" break="no"/>sci quod plus facit infinitas ad hoc quod sint plres persone in 
          <lb ed="#L" n="103"/>vna essentia quam finitas. quia tamen vnum est expressum in 
          <lb ed="#L" n="104"/>scriptura. et aliud non et videtur repugnare rationi. ideo vnum est 
          <lb ed="#L" n="105"/>ponendum et aliud negandum. Ita dico in proposio sito 
          <lb ed="#L" n="106"/>quod quia ex traditur in sac scriptura euidenter sequitur. 
          <lb ed="#L" n="107"/>quam essentiam diina non est formaliter relantio: sicut pius
          pa<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tebit. et non sequitur ex istis. nec ex determinatione 
          <lb ed="#L" n="109"/>eculsie. nec ex dictur scorum. quod essentia non est
          forma<lb ed="#L" n="110" break="no"/>liter sapientia. nec ratio haec concludit. ideo simpliciter dico quod 
          <!--162.xml-->
          <pb ed="#L" n="80-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>essentia est formaliter sapientia. et omnibus modis sapientia 
          <lb ed="#L" n="2"/>bonitas etc. quia nulla talis distinctio media est 
          <lb ed="#L" n="3"/>ponenda nisi praecise propter tradita in scriptura. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1020">
          <lb ed="#L" n="4"/>⁋ Unde vniversaliter dico quod numquam de aliquo verificatur 
          <lb ed="#L" n="5"/>distingui formaliter nisi propter distinctionem
          rea<lb ed="#L" n="6" break="no"/>lem. quando scilicet de vno illorum vere dicitur quod est aliqua res. et 
          <lb ed="#L" n="7"/>de reliquo vere dicitur quam non est illa res. sicut relatio et 
          <lb ed="#L" n="8"/>essentia distinguuntur formaliter. puta essentia et
          pater<lb ed="#L" n="9" break="no"/>nitas. quia videlicet essentia est filiatio. et paternitas 
          <lb ed="#L" n="10"/>non est filiatio. Sic similiter essentia et filius distinguntur 
          <lb ed="#L" n="11"/>formaliter. quia essentia est pater. et filius non est pater. immo  
          <lb ed="#L" n="12"/>distingui formaliter non est aliud sicut ego teneo 
          <lb ed="#L" n="13"/>dristinctionem formalem. et hoc est quid nominis ipsius 
          <lb ed="#L" n="14"/>scilicet quod vnum illorum est aliqua res absoluta vel relati. 
          <lb ed="#L" n="15"/>ua. et alterum non est illa res. sicut essentia est filius 
          <lb ed="#L" n="16"/>et pater non est filius. ideo essentia et pater distinguuntur 
          <lb ed="#L" n="17"/>formaliter. ex quo sunt vna res. quia essentia est pater. et 
          <lb ed="#L" n="18"/>quando hoc possibile est inuenire: tunc est ponenda 
          <lb ed="#L" n="19"/>distinctio formalis. quia nihil aliud voco
          distin<lb ed="#L" n="20" break="no"/>gui formaliter. et quando non est possibile. tunc non est po 
          <lb ed="#L" n="21"/>nenda. et ideo cum omnis res quae est essentia siue illa sit alb 
          <lb ed="#L" n="22"/>solutam siue resatiua. est etia sapientia et bonitans di 
          <lb ed="#L" n="23"/>uina: et iustitia diuina. ideo essentia diuina et 
          boni<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tas diuina vel sapientia nullo modo distinguntur. nec 
          <lb ed="#L" n="25"/>formaliter nec quocumque modo. Nec aliquid debet concedi 
          <lb ed="#L" n="26"/>de vno et negari ab alio nec cum determinatione 
          <lb ed="#L" n="27"/>quacumque nec sine determinatione. nisi modus gran 
          <lb ed="#L" n="28"/>maticalis aut logicalis impediat. propter hoc 
          <lb ed="#L" n="29"/>etiam non debet poni distinctio formalis in
          creatu<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ris. quia in nulla vna res simpraesex est pralsures res 
          di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>stincte realiter. et quelicet earum. sicut essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="32"/>est plures persone. et quaelibet earum personarum. Et ista 
          <lb ed="#L" n="33"/>est causa quare est hic fallacia accidentis. essentia 
          <lb ed="#L" n="34"/>est pater. essentia est filius. ergo filius est pater. quia scilicet 
          essen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tia vnica est plures res realiter distincte. sicut hoc 
          <lb ed="#L" n="36"/>est fallacia accidentis. homo est sortes. et homo est plato. 
          <lb ed="#L" n="37"/>ergo plato est sortes. propter hoc quod homo vere praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="38"/>plusalibus rebus realiter distinctum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1098">
          ⁋ Uerum tamen propter 
          proter<lb ed="#L" n="39" break="no"/>uientes est sciendum quod non intedo dicere quod illa sit 
          <lb ed="#L" n="40"/>causa praecisa et totalis. sed est causa cum aliis. de quibus tamen non 
          <lb ed="#L" n="41"/>est ad praesens discutiendum. quia nec totam naturam
          fal<lb ed="#L" n="42" break="no"/>lacie accidentum intendo nunc declarare
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1110">
          ⁋ Contra tamen 
          <lb ed="#L" n="43"/>rationem praedictam instari potest quod contradictio possit
          veri<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ficari sine non identitate realii. quia sortes et homo sunt 
          <lb ed="#L" n="45"/>idem realiter. et tamen hec est vera. sortes non est plato. 
          <lb ed="#L" n="46"/>et hec est vera homo est plato. Similiter homo et animal sunt idem 
          <lb ed="#L" n="47"/>realiter. et tamen hec est vera. homo est species. et hoc simililiter. 
          <lb ed="#L" n="48"/>animal non est species
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1126">
          ⁋ Similiter ens est subiectum metha 
          <lb ed="#L" n="49"/>phisice. vnum non est subiectum metaphisice. sed
          pas<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sio. et tamen sunt vna res. iiii. metaphisice.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1133">
          ⁋ Similiter 
          <lb ed="#L" n="51"/>homo et risibile sunt vna res. et tamen risibile est 
          <lb ed="#L" n="52"/>passio. et homo non est passio hominis. Similiter res vt in 
          <lb ed="#L" n="53"/>deo est yvdea vt postea dicetur. et eadem res vt pro 
          <lb ed="#L" n="54"/>ducta extra non est ydea. et tamen est eadem res.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1144">
          ⁋ Si 
          <lb ed="#L" n="55"/>militer essentia vt in patre constituit patrem. et essentia 
          <!--162.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 80-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>vt in filio non constituit patrem et tamen est vna essentia 
          <lb ed="#L" n="57"/>Ad primum illorum dico quod vniversaliter in creaturis talia
          contra<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dictoria vel affirmatio et negatio eiusdem. numquam 
          <lb ed="#L" n="59"/>verificantur. nisi propter non identitatem realem. vnde 
          <lb ed="#L" n="60"/>ista verificatur. sortes non est plato homo est plato. 
          <lb ed="#L" n="61"/>qui iste terminus sortes praecise supponit pro sorte. et 
          <lb ed="#L" n="62"/>iste terminus homo supponere potest pro platone et 
          <lb ed="#L" n="63"/>manifestum est quod sortes et plato sunt distincte 
          <lb ed="#L" n="64"/>res. Unde sicut hec est vera. sortes et homo sunt idem 
          <lb ed="#L" n="65"/>realiter. ita hec est o vera. sortes et homo non sunt idem realiter 
          <lb ed="#L" n="66"/>nam prima verificatur. quia homo supponit pro sorte. Secunda 
          <lb ed="#L" n="67"/>qui homo supponit pro platone.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1181">
          ⁋ Si dicatur quod sortes 
          <lb ed="#L" n="68"/>et homo sunt idem realiter. non accipiedo hominem pro sorte 
          <lb ed="#L" n="69"/>sed pro aliquo communi ad sortem et platonem et sic de aliis. 
          <lb ed="#L" n="70"/>hominibus. et tamen aliquid verificatur de sorte et vere negatur 
          <lb ed="#L" n="71"/>ab homine. et econuerso. Respondeo quod si in illa propositione. 
          <lb ed="#L" n="72"/>sortes et homo sunt idem realiter. licet homo supponit pro aliqua 
          <lb ed="#L" n="73"/>communi ad sortem et ad alios homines et non pro sorte: quod hoc est 
          <lb ed="#L" n="74"/>simpliciter falsa sicut post patebit. Ad secundum per illud 
          <lb ed="#L" n="75"/>quod si in illa propositione. homo et animal sunt idem realiter. tam 
          <lb ed="#L" n="76"/>homo quam animal supponunt personaliter quod hoc est simpliciter vera 
          <lb ed="#L" n="77"/>et tamen de istis etiam supponentibus personaliter possunt 
          contradi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ctoria verificari. scilicet quod homo non est asinus. et quod animal est 
          <lb ed="#L" n="79"/>asinus. quia sicut hoc est va. homo et antimal sunt idem realiter. sic 
          <lb ed="#L" n="80"/>hoc est vera homo et animal non sunt idem realiter. sicut etiam illa est 
          <lb ed="#L" n="81"/>vera homo et homo non sunt idem realiter. quia scilicet ille homo et ille 
          <lb ed="#L" n="82"/>homo non sunt idem realiter. et ideo aliquid vere affirmatur de 
          <lb ed="#L" n="83"/>homine. et vere negatur ab homine. Unde vtraque illarum 
          <lb ed="#L" n="84"/>est vera. homo currit homo non currit. Si autem homo et 
          <lb ed="#L" n="85"/>animal supponunt simpliciter vel vnus terminus simpliciter super 
          <lb ed="#L" n="86"/>poneret. et alius personaliter. hoc est simpliciter falsa. ho 
          <lb ed="#L" n="87"/>et animal sunt idem realiter. et ideo non est inconueniens 
          <lb ed="#L" n="88"/>de ipsis supponentibus simpliciter. vel vno supponente 
          <lb ed="#L" n="89"/>simpliciter et alio personaliter contradictoria verificari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1231">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="90"/>aliud quod ens est subiectum metaphisice. et quod vnum 
          <lb ed="#L" n="91"/>non est subiectum metaphisice dicitur quod non sunt idem 
          <lb ed="#L" n="92"/>realiter. quia sic sunt distincti conceptus. quorum vnus non 
          <lb ed="#L" n="93"/>est alius. Nec est intentionis philosophi. iiii. metaphisice 
          <lb ed="#L" n="94"/>probare quod isti conceptus sunt vna res. sed quod vnum non 
          <lb ed="#L" n="95"/>significat aliam rem superuenientem enti de qua ens 
          <lb ed="#L" n="96"/>non praedicetur essentialiter et in quid. numquam tamen possent
          contradi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ctoria verificari de ente et vno. nisi essent distincte 
          <lb ed="#L" n="98"/>res que aliter importarentur per vnum conceptum. et 
          <lb ed="#L" n="99"/>aliter per alium. ita quod habeant distinctum quid nominis 
          <lb ed="#L" n="100"/>vel quod vnum habeat quid nominis et aliud non. sic est de 
          <lb ed="#L" n="101"/>ente et vno. quod ens vel non habet quid nominis. vel habet 
          <lb ed="#L" n="102"/>aliud quid nominis quam vnum. Unde quid nominis vnius est. 
          <lb ed="#L" n="103"/>quod est ens indiuisum in se. et ab aliis diuisum vel
          di<lb ed="#L" n="104" break="no"/>stinctum. id autem non est quid nominis entur. et patet quod per illud quid 
          <lb ed="#L" n="105"/>nominis importatur aliqua non identitas realis. et ideo isti 
          <lb ed="#L" n="106"/>conceptus non sunt svnonimi et potest aliquid praedicari de 
          <lb ed="#L" n="107"/>vno vere et negari de relique. Ita est de vno et bono et 
          <lb ed="#L" n="108"/>sic de aliis. quod non important distinctas res
          superueni<lb ed="#L" n="109" break="no"/>entes enti. de quibus ess non praedicetur essentialiter et in quid  
          <lb ed="#L" n="110"/>sed quodlibet horum importat determinato modo aliquod ens 
          <!--163.xml-->
          <pb ed="#L" n="80-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>determinatum. quo non importat aliquod aliud ens 
          <lb ed="#L" n="2"/>ens autem importat eodem modo illud ens. et omne aliud 
          <lb ed="#L" n="3"/>et ideo in quid nominis talis conceptus debet poni ets in rec 
          <lb ed="#L" n="4"/>et illud eus determinatum in obliquo. vt quid no 
          <lb ed="#L" n="5"/>minis veri sit haec ens cognoscibile ab intellectu. 
          <lb ed="#L" n="6"/>quid nominis boni sit. ens appetibile a voluntate 
          <lb ed="#L" n="7"/>et sic de aliis. et ita vnum importatur in reacto et aliuer 
          <lb ed="#L" n="8"/>in obliquo. Et ex illo sequitur quod non est identitas 
          <lb ed="#L" n="9"/>realis inter aliquod importatum per rectum. et illud quod 
          <lb ed="#L" n="10"/>importatur per obliquum. et ista non identitas realis su 
          <lb ed="#L" n="11"/>ficit ad hoc quod illi conceptus vel nomina non sint svno 
          <lb ed="#L" n="12"/>nimi. et quod aliquid praedicetur de vno conceptu
          suppo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nente simpliciter. et vere negetur de reliquo. quamuis ali 
          <lb ed="#L" n="14"/>quando quicqud vere praedicatur de vno illorum supponem 
          <lb ed="#L" n="15"/>te personaliter. vere etiam praedicetur de alio personaliter supr 
          <lb ed="#L" n="16"/>ponente. sicut in proposito de ente et vno et vero et 
          <lb ed="#L" n="17"/>bono. Unde si isti tmini supponant personaliter nihil 
          <lb ed="#L" n="18"/>potest vere affirmari de ente et negari ab vno. et 
          <lb ed="#L" n="19"/>ideo sic accipiendo terminos. haec est falsa. ens est 
          sub<lb ed="#L" n="20" break="no"/>iectum metaphisice. et hoc similiter. Unum est passio vel 
          <lb ed="#L" n="21"/>vnum est posterius ente et sic de aliis. Aliquando autem 
          <lb ed="#L" n="22"/>talis non identitas realis sufficit ad hoc quod vnum 
          <lb ed="#L" n="23"/>vere negetur ab alio. et quod aliquid vere praedicetur de 
          <lb ed="#L" n="24"/>vno et vere negetur ab alio. etiam vtroque suppone 
          <lb ed="#L" n="25"/>te personaliter. et per illum modum verificantur tales prope 
          <lb ed="#L" n="26"/>sitiones homo non est hominis. homo non est homies 
          <lb ed="#L" n="27"/>Unde per hominis non tantum importatur illud quod
          impo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tatur per homo. sed etiam importatur aliquid quod habet 
          <lb ed="#L" n="29"/>dominium super illud quod importatur per homo. Similiter per
          ho<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mines non importatur quaelibet res eodem modo quo
          in<lb ed="#L" n="31" break="no"/>portatur per homo. vniversaliter tules modi gramaticales
          con<lb ed="#L" n="32" break="no"/>uenientes conceptui et noni falsificant propositiones. et 
          fre<lb ed="#L" n="33" break="no"/>quenter reddut eas incongruas et non intelligib 
          <lb ed="#L" n="34"/>les. Et de talibus ad videndum distinctiones inter 
          <lb ed="#L" n="35"/>significata eorum. accipiende sunt diffinitiones 
          exprimen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tes quid nominis eorum. et tunt erit satis clarum. sed qualiter 
          <lb ed="#L" n="37"/>tales modi gramaticales possunt conuenire conceptui 
          <lb ed="#L" n="38"/>postea patebit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1369">
          ⁋ Ad aliud per idem dicitur quod hoc est
          ver<lb ed="#L" n="39" break="no"/>homo et risibile sunt vna res prout supponunt persona 
          <lb ed="#L" n="40"/>liter. et ita quando supponunt personaliter. nihil vificatur 
          <lb ed="#L" n="41"/>de homine quod non verificatur de risibili. et econuerso. 
          <lb ed="#L" n="42"/>sed si supponunt simpliciter: sic hoc est falsa homo et ro 
          <lb ed="#L" n="43"/>sibile sunt vna res. quia sunt distincti conceptus 
          <lb ed="#L" n="44"/>quorum vnus non est alius. et isto modo verificantur iste 
          <lb ed="#L" n="45"/>risibile est passio hominis. homo non est passio
          ho<lb ed="#L" n="46" break="no"/>minis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1389">
          ⁋ Ad aliud concedo quod eadem res est
          ydea<lb ed="#L" n="47" break="no"/>et producta extra. et ideo dico quod hoc est simpliciter falsa. 
          <lb ed="#L" n="48"/>res vt producta extra non est vdea. quia ex ista sequitur 
          <lb ed="#L" n="49"/>quod res non est idea. que est simpliciter falsa. Se 
          <lb ed="#L" n="50"/>dicatur quod res aut vt producta extra est vdea. aut 
          <lb ed="#L" n="51"/>vt producta extra non est yvdea. Dico quod neuter 
          <lb ed="#L" n="52"/>est concedenda.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1405">
          ⁋ Per idem ad vltimum dico quod hoc est 
          <lb ed="#L" n="53"/>simpliciter falsa. essentia vt in filio non constituit patrem 
          <lb ed="#L" n="54"/>qui ex quo reduplicatio ibi quae est determinatio no 
          <lb ed="#L" n="55"/>distrahens nec diminuens manet affirmata. con¬ 
          <!--163.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 80-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tingit simpliciter inferri quod essentia non constituit 
          patrem<lb ed="#L" n="57" break="no"/>que est simpliciter falsa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1425">
          ⁋ Ex praedictis ad formam 
          que<lb ed="#L" n="58" break="no"/>stionis respondeo quod perfectiones attributales nullo 
          <lb ed="#L" n="59"/>modo ex natura rei distinguuntur ab essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="60"/>Qualiter autem distinguantur patebit ex quione 
          se<lb ed="#L" n="61" break="no"/>quenti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1436">
          ⁋ Ad primam rationem prime opinionis respondeo 
          <lb ed="#L" n="62"/>quod ista consequentia non valet. Infinita sapientia est
          forma<lb ed="#L" n="63" break="no"/>liter infinita bonitas. ergo sapientia in communi est form 
          <lb ed="#L" n="64"/>liter bonitas in communi. quia secundum istos ens dicit 
          con<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ceptum communem deo a creaturis. et tamen haec est vera. se 
          <lb ed="#L" n="66"/>pientia infinita est sormaliter ens infinitum. et tamen haec 
          <lb ed="#L" n="67"/>non est vera. sapientia in communi est formaliter ens in communi. 
          <lb ed="#L" n="68"/>Similiter hec est vera. sapientia infinita est realiter ens 
          <lb ed="#L" n="69"/>infinitum. et tamen sapientia in communi non est realiter ens in con 
          <lb ed="#L" n="70"/>quia ista communia etiam secundum istos non sunt nisi qust 
          <lb ed="#L" n="71"/>dam conceptus. et conceptus secundum istos. vel tamtenm est ests 
          <lb ed="#L" n="72"/>rationis. quia aliter aliqua res esset communis deo et
          cre<lb ed="#L" n="73" break="no"/>turis. et certum est quod vnum ens rationis non est aliud 
          <lb ed="#L" n="74"/>ens rationis vel conceptus est realiter actus
          intelli<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gendi. et certum est quod vnus actus intelligendi non est 
          <lb ed="#L" n="76"/>realiter alius actus intelligendi. ergo quamuis sapientia 
          <lb ed="#L" n="77"/>infinita sit formaliter ens infinitum. non oportet quod 
          <lb ed="#L" n="78"/>sapientia in communi sit ens in communi. Ad probationem quando dicitur 
          <lb ed="#L" n="79"/>infinitas non destruit rationem formalem illius cui 
          ad<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ditur. concedo. et ideo quia infinitas praecise additur 
          <lb ed="#L" n="81"/>conceptibus. et non additur alicui rei sic dicendo.
          sap<lb ed="#L" n="82" break="no"/>entia infinita est formaliter bonitas infinita. ideo 
          <lb ed="#L" n="83"/>concedo quod illi conceptus simpliciter distinguuntur nec 
          <lb ed="#L" n="84"/>sunt vnus. Ista tamen diuersitate non obstate. haoc est vera. 
          <lb ed="#L" n="85"/>sapientia infinita est formaliter bonitas infinita. quia 
          <lb ed="#L" n="86"/>in illa termini non supponunt pro conceptibus diuersis 
          <lb ed="#L" n="87"/>quibus adderetur infinitas. sed pro ipsa re quae divinitas est 
          <lb ed="#L" n="88"/>cui nulla infinitas nec aliquid additur. sed seipsa est 
          <lb ed="#L" n="89"/>infinita et non per aliquid additum. et ideo si in illa sapientia 
          <lb ed="#L" n="90"/>infinita est bonitas infinita termini supponiunt 
          <lb ed="#L" n="91"/>pro seipsis. sicut in ista. sapientia in communi est bonitas in 
          <lb ed="#L" n="92"/>communi. ita esset vna falsa ficut reliquae est falsa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1506">
          ⁋ Si
          di<lb ed="#L" n="93" break="no"/>catur quod quando aliqua communia distinguuntur. quodlibet
          con<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tentum sub vno a quolibet contento sub alio aliquo 
          <lb ed="#L" n="95"/>modo distinguitur. ergo omne contentum sub sapientia in commun 
          <lb ed="#L" n="96"/>aliquo modo distinguitur ab omni contento sub
          boni<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tate
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1520">
          ⁋ Confirmatur. quia in libro predicamentorum 
          <lb ed="#L" n="98"/>dicitur. diuersorum generum et non subalternatim 
          posito<lb ed="#L" n="99" break="no"/>rum diuerse sunt species et dicere. ergo eadem ratione.
          diuer<lb ed="#L" n="100" break="no"/>sorum generum in communi et non subalternatim 
          posito<lb ed="#L" n="101" break="no"/>rum diuersa sunt contenta. sed sapientia in communi et
          bo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nitas in communi sunt diuersa communia. ergo habent distincta 
          <lb ed="#L" n="103"/>contenta. nec valet dicere. quod sufficit quod aliqua
          con<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tenta sint diuersa quamuis non omnia. quia diuersorum 
          ge<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nerum et comunium subalternatim positorum aliqua 
          con<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tenta sunt diuersa et non omnia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1542">
          ⁋ Ad istud respondeo 
          <lb ed="#L" n="107"/>quod non oportet si sint aliqua diuersa communia quod quodlibet 
          <lb ed="#L" n="108"/>contentum sub vno ab omni contento sub alio aliqua mo 
          <lb ed="#L" n="109"/>distinguatur. quia idem omnibus modis potest esse contentum 
          <lb ed="#L" n="110"/>sub vtroque secundum philosophum libro thopicorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1553">
          ⁋ Ad con¬ 
          <!--164.xml-->
          <pb ed="#L" n="81-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>firmationem dico quod philosophus intendit de diuersis 
          ge<lb ed="#L" n="2" break="no"/>neribus ordinatis in eadem praedicamentali
          coordina<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tione. ita quod primo vnum primum diuidatur in aliqua
          infe<lb ed="#L" n="4" break="no"/>riora quorum quodlibet immediate negatur de
          alio<lb ed="#L" n="5" break="no"/>et vnum eorum. vel quodlibet eodem modo diuidatur in 
          <lb ed="#L" n="6"/>alia. quorum vnum vniversaliter negetur a reliquo. et sic semper 
          <lb ed="#L" n="7"/>procedendo. sicut substantia diuiditur primo in subiectam
          corpo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ream et incorpoream. et hoc est diuisio immediata. nulla 
          <lb ed="#L" n="9"/>subieantia corporea est substantia incorporea et econuerso. 
          Ulteri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>us subiecta corporea diuiditur eodem modo in corpus animatum 
          <lb ed="#L" n="11"/>et corpus inanimatum. ita quod negatio vnius ab alio est 
          <lb ed="#L" n="12"/>immediata. et sic vlterius procedendo. Consimili modo  
          <lb ed="#L" n="13"/>si substantia incorporea continet multa genera sub se. potest 
          <lb ed="#L" n="14"/>fieri consimilis diuisio. et ideo in talibus generibus verum 
          <lb ed="#L" n="15"/>est. quod quodlibet contentum sub vno distinguitur a 
          <lb ed="#L" n="16"/>quolibet contento sub alio. quod contingit probare per 
          <lb ed="#L" n="17"/>illam propositionem immediatam. in qua negatur vnum
          diuiden<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tium genus primo. de alio diuidentium. quando autem genus 
          <lb ed="#L" n="19"/>primum non diuiditur proprie per aliqua duo. quorum vnum 
          <lb ed="#L" n="20"/>viversilitr negatur ab alio. non ortet quod omne contentum sub vno 
          <lb ed="#L" n="21"/>vere distinguatur ab omni contento sub alio. et hoc est quod 
          <lb ed="#L" n="22"/>dicit philosophus. iii. thopi. quod quando aliquid continetur sub
          di<lb ed="#L" n="23" break="no"/>uersis generibus. oportet quod vnum istorum generum 
          continea<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tur sub altero. vel ambo duo sub tertio. sicut
          po<lb ed="#L" n="25" break="no"/>nit exemplum de prudentia quae continetur sub scientia et
          ver<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tute tanquam sub diuersis generibus quorum neutrum 
          <lb ed="#L" n="27"/>continetur sub alio. sed ambo continentur sub tertio. puta 
          <lb ed="#L" n="28"/>sub habitu et disponne. hec etiam est intentio philosophi ii 
          <lb ed="#L" n="29"/>poste. vbi docet vnum modum diffiniendi per
          diuer<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sa communia. quorum quodlibet est in plus quam diffinitum et tamen 
          <lb ed="#L" n="31"/>totum aggregatum est equale diffinito. quod non esset 
          <lb ed="#L" n="32"/>possibile. nisi aliquid idem contineretur sub
          differen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tiis communibus non subalternis. Ideo dico quod aliquid vnum 
          <lb ed="#L" n="34"/>potest contineri sub diuersis communibus non subalternis. 
          <lb ed="#L" n="35"/>et illa deitas potest contineri sub diuersis communibus in 
          <lb ed="#L" n="36"/>comni. vt subiec sapientia in communi. et sub bonitate in communi tamquam 
          <lb ed="#L" n="37"/>sub communibus quidditatis sicut post patebit. quamuis 
          il<lb ed="#L" n="38" break="no"/>la communia non sunt subalterna. quia abo continentur subiec ente. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1644">
          <lb ed="#L" n="39"/>⁋ Ad secundam dico quod non debet proprie concedi quod sapientia 
          <lb ed="#L" n="40"/>infinita includit formaliter bonitatem infinitam. sed 
          <lb ed="#L" n="41"/>proprie debet dici et veracitur quod sapientia infinita est
          forma<lb ed="#L" n="42" break="no"/>lit bonitas infinita. Et ideo dico quod si sapientia
          infini<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ta quae deus est diffiniretur. non poneretur in sua
          diffi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nitione bonitas infinita quae deus est: sed esset omnibus
          mo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>dis ipsa sapientia infinita. Et quando dicitur quod si sapientia
          infi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nita esset diffinibilis. et similiter bonitas infin ita quod essent 
          <lb ed="#L" n="47"/>diffinitiones distincte. hoc est simpliciter falsum. sed tantum 
          <lb ed="#L" n="48"/>esset vna diffinitio quae comprehenderex sapientiam in communi et 
          <lb ed="#L" n="49"/>bonitatem in communi cuius quaelibet pars esset in plus et totum 
          <lb ed="#L" n="50"/>equale. Et si proteruiatur. quod aliud est quid nominis sapientie 
          <lb ed="#L" n="51"/>infinite. et aliud bonitatis infinite. sicut aliud est 
          <lb ed="#L" n="52"/>quid nominis sapientie in communi et bonitatis in communi. ergo si sapientia 
          <lb ed="#L" n="53"/>infinita et bonitas infinita haberent quid rei. aliud  
          <lb ed="#L" n="54"/>esset quid rei sapientie infinite. et aliud boitatis infinite 
          <lb ed="#L" n="55"/>Dico quod non sequitur. quia proprie quid nominis non est nisi 
          <!--164.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 81-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>conceptus vel vocis vel signi. Et ideo quia hic sunt 
          <lb ed="#L" n="57"/>conceptus distincti et distincte voces. sapientia
          in<lb ed="#L" n="58" break="no"/>finita. bonitas infinita. quia hic ponuntur 
          conce<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ptus communes vel voces communes quibus additur infinitum 
          <lb ed="#L" n="60"/>Ideo possunt esse distincta quid nominis. Sed nec talis 
          <lb ed="#L" n="61"/>distinctio. nec aliqua consimilis repritur inter sapientiam
          in<lb ed="#L" n="62" break="no"/>finitam quae haberet quid rei. et bonitatem infinitam quae 
          <lb ed="#L" n="63"/>haberet quid rei. ideo non sunt ibi distincta quid rei. 
          <lb ed="#L" n="64"/>sed tantum vnum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1709">
          ⁋ Ad aliud concedo cum doctoribus antiquis 
          <lb ed="#L" n="65"/>quod de deo est aliqua praedicatio per identitatem quae non est 
          <lb ed="#L" n="66"/>formalis nec in quod. cuiusmodi est ista praedicatio. 
          <lb ed="#L" n="67"/>essentia est paternitas. essentia est creatiua. et sic 
          <lb ed="#L" n="68"/>de aliis. Quelibet autem talis essentia est
          intelle<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ctus. voluntas. sapientia. bonitas. vno modo 
          accipien<lb ed="#L" n="70" break="no"/>do praedicata. est praedicatio formalis et in quid.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1725">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="71"/>aliud de damasceno. Dico quod non intelligit quod hoc 
          <lb ed="#L" n="72"/>nomen quae est dicatur de diuina essentia in quid. et non hoc 
          <lb ed="#L" n="73"/>nomen sapientia. et tamen quod sapientia dicatur in quid de sapientia 
          <lb ed="#L" n="74"/>diuina. quia vtrumque dicitur in quid de essentia diuina. 
          <lb ed="#L" n="75"/>Sed intelligit quod secundum proprietatem vocis. magis
          di<lb ed="#L" n="76" break="no"/>citur in quid. quam sapiens. iustum. et sic de aliis. quia quae est 
          <lb ed="#L" n="77"/>non importat aliquod accidens cuicumque alteri aduenies. 
          <lb ed="#L" n="78"/>etiam quando accipitur in communi. Sapines autem. iustum. et sic 
          <lb ed="#L" n="79"/>de aliis incommuni accepta. important aliquod accidens ali 
          <lb ed="#L" n="80"/>cui alteri adueniens. quia dicuntur de sapiente et
          iu<lb ed="#L" n="81" break="no"/>sto creato. quai non potest esse iustus nec sapiens nisi per 
          <lb ed="#L" n="82"/>aliquod accidens adueniens. Et quando dicitur vltra. quod esse 
          <lb ed="#L" n="83"/>dicit quoddam pelagus infinite substantia. hoc
          intelli<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gi debet intransitiue. id est quod est quoddam pelagus 
          <lb ed="#L" n="85"/>quod est infinita substantia. non quod sit quoddam pelagus
          con<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tinens vel includens infinitam substantiam. vel infinitam 
          <lb ed="#L" n="87"/>perfectionem. vel infinitas perfectiones. sed est
          infi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nitam substantia et infinita perfectio. Et proprie loquendo 
          <lb ed="#L" n="89"/>nec est infinite perfectiones realiter nec formaliter. nec 
          <lb ed="#L" n="90"/>includit vel cotinet infinitas perfectiones: nisi 
          <lb ed="#L" n="91"/>forte creabiles. si infinite sint creabiles. quas 
          con<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tinet virtualiter tanquam res distinctas saltem in 
          po<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tentia. quia potest eas producere. Et quando dicitur vltra. quod 
          <lb ed="#L" n="94"/>alia nomina non dicut substantiam. sed que circumstant substantiam. 
          <lb ed="#L" n="95"/>Dico quod intentio damas. est quod vniversaliter nullum nomen
          di<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ctum de deo dicit immediate ipsam substeantiam dei. ita scilicet 
          <lb ed="#L" n="97"/>quod apprehendendo nomen possimus immediate
          apprae<lb ed="#L" n="98" break="no"/>hendere ipsam substantiam dei. vel habere cognitionem 
          <lb ed="#L" n="99"/>propriam dei vel equiualentem. Sed dicunt immediam 
          <lb ed="#L" n="100"/>te conceptus aliquos praedicabiles de deo. qui non 
          <lb ed="#L" n="101"/>sunt ipse deus sed circumstant naturam dei. non per in 
          <lb ed="#L" n="102"/>herentiam vel informationem. sed per praedicationem. 
          <lb ed="#L" n="103"/>Et praecise a nobis potest talis conceptus
          apprehen<lb ed="#L" n="104" break="no"/>di immediate pro statu isto. et nullo modo ipsa di 
          <lb ed="#L" n="105"/>uina essentia secundum vnam opinionem. vel non potest 
          ha<lb ed="#L" n="106" break="no"/>beri cognitio propria deo vel equiualens secundum aliam 
          <lb ed="#L" n="107"/>opinionem. Et quod hec sit intentio sua patet per ipsum 
          <lb ed="#L" n="108"/>ca. iiii. vbi dicit sic. In deo quid est. impossibile est 
          <lb ed="#L" n="109"/>dicere secundum substantiam. Et post subdit. Quecumque autem 
          <lb ed="#L" n="110"/>dicimus affirmatiue in deo. non naturam ipsius. 
          <!--165.xml-->
          <pb ed="#L" n="81-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sed ea que sunt circa naturam eius ostendunt. Et 
          <lb ed="#L" n="2"/>si enim bonum et si iustum et si sapiens. et si quodcunque 
          <lb ed="#L" n="3"/>aliud dixeris. non naturam dicis dei. sed ea quae sunt 
          <lb ed="#L" n="4"/>circa naturam. Ex ista auctoritate patet quod vniversaliter negat quod 
          <lb ed="#L" n="5"/>cunque nomen dicere naturam dei. quia quocunque no 
          <lb ed="#L" n="6"/>mine dicto: non possumus apprehendere diuinam 
          <lb ed="#L" n="7"/>essentiam. sed tamtummodo conceptu qui circumstat divinam 
          <lb ed="#L" n="8"/>essentiam per praedicationem. Uel non possumus
          habe<lb ed="#L" n="9" break="no"/>re cognitionem propriam de deo vel equiualentem. 
          <lb ed="#L" n="10"/>Et ideo concedo quod diuina essentia non dicitur pelagus 
          <lb ed="#L" n="11"/>infinite substantie propter hoc. quod multe relationes 
          <lb ed="#L" n="12"/>rationis circa ipsam possunt causari. sed propter causam 
          <lb ed="#L" n="13"/>dictam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1850">
          ⁋ Ad aliud <ref xml:id="wo8uy7-d1e300-Rd1e1852">aug. viii. de tri.</ref> Dico quod 
          contin<lb ed="#L" n="14" break="no"/>git probare quod non est maius due persone quam vna. quia 
          <lb ed="#L" n="15"/>non est verius propter solam distinctionem conceptuum 
          <lb ed="#L" n="16"/>quantuncumque in deo nulla sit distinctio. tamen ista
          di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>stinctio est alia. quam inter sapientiam et sapiens. sicut 
          <lb ed="#L" n="18"/>post patebit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1867">
          ⁋ Ad aliud quod non distinguuntur secundum 
          <lb ed="#L" n="19"/>respectus rationis. sed tantum distinguuntur ratione: et illa
          di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>stinctio sufficit ad probandum vnum per aliud. Et quando 
          <lb ed="#L" n="21"/>dicitur quod tunc eque perfecte cognosceretur deus. 
          cogno<lb ed="#L" n="22" break="no"/>scendo ipsum sub vno attributo. sicut sub ratione 
          <lb ed="#L" n="23"/>omnium attributorum. Dico quod consequentia non valet: quia secundum 
          <lb ed="#L" n="24"/>istos etiam deus non potest cognosci nisi sub
          ali<lb ed="#L" n="25" break="no"/>quo conceptu. et tamen perfectius cognoscitur quando
          cogno<lb ed="#L" n="26" break="no"/>scitur sub pluribus quod sub vno. Ultra dico quod non 
          <lb ed="#L" n="27"/>est talis ordo ita quod vnum realiter sit propinquius essen 
          <lb ed="#L" n="28"/>tie quam aliud. vnum tamen potest nobis esse prius notum 
          <lb ed="#L" n="29"/>praedicari de deo. vel de pronomine demonstrante deum 
          <lb ed="#L" n="30"/>quam aliud. et ad hoc sufficit distinctio talis conceptui 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1896">
          <lb ed="#L" n="31"/>⁋ Ad vltimam auctoritate dico quod non accipit equalitatem 
          <lb ed="#L" n="32"/>proprie. sed pro non inequalitate. Nec tamen dico quod aliquid 
          <lb ed="#L" n="33"/>sub vna relatione rationis est sibi equale sub alia 
          rela<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tione rationis. nec etiam aliquid sub vno conceptu est 
          <lb ed="#L" n="35"/>sibi equale sub alio proprie. sed illud est sibiipsi 
          <lb ed="#L" n="36"/>equale improprie. hoc est non inequale
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1912">
          ⁋ Ad primam 
          <lb ed="#L" n="37"/>rationem pro illa opinione. Dico quod distinctio
          emana<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tionum diuinarum non praesupponit distinctionem 
          prin<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cipiorum elicitiuorum. nec ex natura rei. nec 
          distin<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctione rationis. Sed sicut videmus in creaturis 
          <lb ed="#L" n="41"/>quod idem principium totaliter est principium elicitiuum 
          <lb ed="#L" n="42"/>diuersorum. ita est in diuinis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1928">
          ⁋ Ad aliam dico quod 
          pro<lb ed="#L" n="43" break="no"/>prie accipiendo libertatem et stricte secundum quod
          distin<lb ed="#L" n="44" break="no"/>guitur contra principium actiuum vel productiuum na 
          <lb ed="#L" n="45"/>turale. non est concedendum quod vna emanatio est 
          <lb ed="#L" n="46"/>per modum intellectus siue nature. et alia per modum 
          <lb ed="#L" n="47"/>voluntatis siue libertatis. quia hoc esset dicere quod 
          <lb ed="#L" n="48"/>vna persona produceretur naturaliter. et alia non
          produ<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ceretur naturaliter sed libere. Sed hoc est
          impossi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bile. quia proprie loquendo nihil producitur libere et non 
          <lb ed="#L" n="51"/>naturalit. nisi quod producitur contingenter. et 
          po<lb ed="#L" n="52" break="no"/>test produci et non produci. sed quaelibet persona neccessario 
          <lb ed="#L" n="53"/>et naturaliter producitur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e1954">
          ⁋ Nam ita ex natura habet 
          <lb ed="#L" n="54"/>pater producere sptumsanctum sicut filium. et ita
          ne<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cessario producitur spiritus sanctus sicut filius. Tamen 
          <!--165.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 81-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>methaphorice loquendo et large potest aliquo mo 
          <lb ed="#L" n="57"/>concedi quod vna persona producitur per modum nature 
          <lb ed="#L" n="58"/>siue intellectus. et alia per modum voluntatis siue 
          <lb ed="#L" n="59"/>libere. Et hoc sic intelligendo. quod intellectus et 
          <lb ed="#L" n="60"/>voluntas vno modo prout vsitantur a sanctis
          con<lb ed="#L" n="61" break="no"/>notant actum generandi et actum spirandi. ita quod
          in<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tellectus dicit ipsam diuinam essentiam elicitiuam 
          <lb ed="#L" n="63"/>actus generandi. et voluntas dicit ipsam diuinam 
          <lb ed="#L" n="64"/>essentiam elicitiuam actus spirandi. Et isto modo 
          <lb ed="#L" n="65"/>concedi potest quod filius producitur per modum intellectus 
          <lb ed="#L" n="66"/>et spiritus sanctus per modum voluntatis. Alius tamen 
          in<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tellectus potest haberi sicut pus declarabitur. Concesso 
          <lb ed="#L" n="68"/>etiam cum eis quod filius producitur naturaliter. et spiritus sar 
          <lb ed="#L" n="69"/>ctus libere. et quod principium elicitiuum aliter se habet 
          <lb ed="#L" n="70"/>ad productione filii. et ad productionem spiritus sancti 
          <lb ed="#L" n="71"/>Dico quod non oportet propter. istam diuersitatem ponere 
          <lb ed="#L" n="72"/>talem distinctionem inter principia elicitiua. quia sicut 
          <lb ed="#L" n="73"/>dictum est distinctione praecedenti. idem totaliter
          indisti<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctum re et ratione. potest esse principium naturale respectum 
          <lb ed="#L" n="75"/>vnius et principium liberum respectu alterius. et idem 
          <lb ed="#L" n="76"/>principium potest se aliter habere ad vnum et aliter ad aliud. Et 
          <lb ed="#L" n="77"/>ita omnis talis alietas vel diuersitas ita potest
          sal<lb ed="#L" n="78" break="no"/>uari per vnum principium elicitiuum. sicut per plura. Et 
          <lb ed="#L" n="79"/>si dicatur quod oppositi modi principiandi non possunt 
          <lb ed="#L" n="80"/>conuenire eidem formaliter. Dico quod tales modi
          prin<lb ed="#L" n="81" break="no"/>cipiandi scilicet naturaliter et libere non possunt simul competere 
          <lb ed="#L" n="82"/>eidem respectu eiusdem. Quod tamen conueniat eidem re 
          <lb ed="#L" n="83"/>spectu diuersorum non est inconueniens. et forte non 
          <lb ed="#L" n="84"/>est inconueniens. quod competat eidem diuersis temporibus 
          <lb ed="#L" n="85"/>aliter et aliter disposito etiam respectu eiusdem. sicu 
          <lb ed="#L" n="86"/>tactum est in dist. praececud.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2036">
          ⁋ Ad aliam rationem quando
          acci<lb ed="#L" n="87" break="no"/>pitur. quicqud vnum et idem formaliter ens est principium 
          <lb ed="#L" n="88"/>producendi plura supposita eiusdem nature. non de 
          <lb ed="#L" n="89"/>terminatur ex se ad certam pluralitatem producendorum 
          <lb ed="#L" n="90"/>Dico quod hec propositio non est vniversaliter vera. si tamen accipiatur quod 
          <lb ed="#L" n="91"/>sit principium producendi plura supposita eiusdem 
          <lb ed="#L" n="92"/>nature numero. non potest inueniri instantia. nisi 
          <lb ed="#L" n="93"/>in proposito. quia nusquam alibi possunt esse plura
          suppo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sita in certo numero possibili eiusdem nature. 
          <lb ed="#L" n="95"/>Si autem accipiat quod sit principium producendi
          plu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ra supposita eiusdem nature specie et non numero. 
          <lb ed="#L" n="97"/>sic potest propositio concedi. quia in nulla specie possunt 
          <lb ed="#L" n="98"/>a quocumque agente produci tot supposita. quin pos 
          <lb ed="#L" n="99"/>sint plura produci. Si autem producta sunt eiusdem 
          <lb ed="#L" n="100"/>generis et non eiusdem speciei. potest tale principium ex 
          <lb ed="#L" n="101"/>se determinari adicertam pluralitatem secundum speciem. 
          <lb ed="#L" n="102"/>sicut sol est principium producendi plures effectus 
          <lb ed="#L" n="103"/>secundum speciem. et ex se determinatur ad istos. ita quod ali 
          <lb ed="#L" n="104"/>os secundum speciem non potest producere. Ita dico in
          pro<lb ed="#L" n="105" break="no"/>posito. quod quia ista supposita non sunt omnino
          eiusdem<lb ed="#L" n="106" break="no"/>rationis. quin sit maior distinctio inter patrem et filium 
          <lb ed="#L" n="107"/>et spimtusctantum quam esset inter istas personas si quaelibet earum 
          <lb ed="#L" n="108"/>esset pater. vel quaelibet silius. vel quaelibet spiritus sanctus. 
          <lb ed="#L" n="109"/>sicut post dicetur. ideo idem principium potest determinari. 
          <lb ed="#L" n="110"/>ex se ad certam pluralitatem. sicut secundum opinionem 
          <!--166.xml-->
          <pb ed="#L" n="82-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Auicenne. eadem intelligentia est principium 
          imme<lb ed="#L" n="2" break="no"/>diate producendi aliam intelligentiam. et corpus
          ce<lb ed="#L" n="3" break="no"/>leste. et determinatur ex se ad certam istam pluralitatem 
          <lb ed="#L" n="4"/>Ita in essentia diuina. vnica existens est
          princi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dium producendi filium et spimtsctantum. et ex se detminatu 
          <lb ed="#L" n="6"/>ad istam pluralitatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2110">
          ⁋ Ad probationem quando accipitur 
          <lb ed="#L" n="7"/>quod talis principii vtus productiua non est adequata 
          <lb ed="#L" n="8"/>per vnam productionem nec per vnum productum. Dico quod
          ver<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tutem productiuam adequari per aliquam productionem potest 
          <lb ed="#L" n="10"/>intelligi multipliciter. Uno modo quod productum sibi ade 
          <lb ed="#L" n="11"/>quatur secundum perfectionem. ita quod sit eque perfectum. Alio 
          <lb ed="#L" n="12"/>modo quod productum sit perfectissimum productum in quod 
          <lb ed="#L" n="13"/>potest. Et hoc potest intelligi dupliciter. vel positiue. quia est 
          <lb ed="#L" n="14"/>perfectius omni alio. vel negatiue. quia nihil est illo 
          <lb ed="#L" n="15"/>perfectius producibile ab illo principio. Alio modo 
          <lb ed="#L" n="16"/>accipitur: quod producatur secundum totam virtutem. et secundum vltimum 
          <lb ed="#L" n="17"/>potentie et toto conamine illius virtutuis. Quarto 
          <lb ed="#L" n="18"/>modo potest intelligi ista adequatio. quasi extensiua. quia 
          <lb ed="#L" n="19"/>potest in istam productionem et in nullam aliam. Primo modo 
          <lb ed="#L" n="20"/>dico quod talis virtus productiua potest adequari per 
          <lb ed="#L" n="21"/>primam productione. quia primum productum potest esse 
          <lb ed="#L" n="22"/>equale sibi in perfectione. Et quando dicitur. ergo 
          <lb ed="#L" n="23"/>non potest in aliam eque perfectam. nego consequentiam 
          <lb ed="#L" n="24"/>Ponatur enim quod sit aliquis calor qui in aliquo passo 
          <lb ed="#L" n="25"/>possit producere caliditatem sibi equalem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2154">
          ⁋ Iste calor 
          <lb ed="#L" n="26"/>simul et semel in alio passo equaliter disposito. et
          equa<lb ed="#L" n="27" break="no"/>liter sibi approximato. producet alium calorem
          equa<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lem sibi et alii calori. Cuius ratio est. quia virtus 
          producti<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ua caloris per hoc quod producit istum calorem in nullo 
          pe<lb ed="#L" n="30" break="no"/>nitus impeditur a producendo alium calorem eque perfectum 
          <lb ed="#L" n="31"/>nisi forte per accidens. quia in agendo divinuitur a re
          agen<lb ed="#L" n="32" break="no"/>te. Et quando dicitur quod tale principium productiuum producit 
          <lb ed="#L" n="33"/>toto conamine. et secundum omnem gradum actiuitatis sue 
          <lb ed="#L" n="34"/>concedo quia calor producendo huc calorem producit
          to<lb ed="#L" n="35" break="no"/>to conamine et secundum omnem gradum. Sed ex hoc non 
          <lb ed="#L" n="36"/>sequitur. quod non potest alium eque perfectum producere. ita 
          eti<lb ed="#L" n="37" break="no"/>am sol secundum totum conamen suum. et secundum omnem gradum 
          <lb ed="#L" n="38"/>perfectionis sue: et secundum omnem gradum actiuitatis sue
          pro<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ducit aliquid imperfectius. et tamen per eandem virtutem tota 
          <lb ed="#L" n="40"/>liter potest producere aliud non tantum equae perfectum. sed etiam 
          <lb ed="#L" n="41"/>aliquid multo perfectius. Ita dico in proposito. quod pati 
          <lb ed="#L" n="42"/>secundum omnem gradum perfectionis sue et toto conamie
          pro<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ducit filium. et eadem virtute et perfectione producit spiritum 
          <lb ed="#L" n="44"/>sanctum eque perfectum. Et ita isto modo intelligendo 
          <lb ed="#L" n="45"/>adequatione. virtus productiua est per quanlibet
          ade<lb ed="#L" n="46" break="no"/>quata. ita per primam sicut per secundam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2202">
          ⁋ Secundo modo
          intel<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ligendo adequitionem et hoc positiue. Dico quod virtus 
          pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ductiua adequata per vnum productum. non potest in aliud  
          <lb ed="#L" n="49"/>equae perfectum. sed isto modo virtus divina non adequatur per
          ali<lb ed="#L" n="50" break="no"/>qua vnam productionem. quia nec per primam nec per secundam 
          <lb ed="#L" n="51"/>Sed per illas duas simul. quia scilicet illa duo producta stu 
          <lb ed="#L" n="52"/>perfectiora omnibus aliis producibilibus a deo. et ibi est 
          <lb ed="#L" n="53"/>status. nec est possibilis tertia. Et hoc est ex
          na<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tura rei quae ex se determinatur ad istas. Si autem 
          in<lb ed="#L" n="55" break="no"/>telligatur illa productio negatiue. sic dico sicut prius 
          <!--166.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 82-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>quod virtus productiua adequata per vnum productum 
          <lb ed="#L" n="57"/>potest in aliud equae perfectum. sic declaratum est de
          ca<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lore. Si. di. quod hoc est propter diuersa passa. hoc 
          <lb ed="#L" n="59"/>nihil refert quantum ad adequationem. quia equaliter 
          <lb ed="#L" n="60"/>adequatur si producatur per se. sicut si produceretur in 
          pas<lb ed="#L" n="61" break="no"/>so. et econuerso. Et ita semper habetur ista propositio quod 
          <lb ed="#L" n="62"/>virtus productiua adequata per vnum productum. potest in 
          <lb ed="#L" n="63"/>aliud equae perfectum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2248">
          ⁋ Tertio modo dico quod virtus
          adequa<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ta per vnum productum non tantum potest in eque perfectum sed  
          <lb ed="#L" n="65"/>etiam potest in perfectius. Sicut sol in producendo calo 
          <lb ed="#L" n="66"/>rem virtus sua adequatur. quia producit secundum vltimum sue 
          <lb ed="#L" n="67"/>potentie et toto conamie. et tamen potest producere vel 
          <lb ed="#L" n="68"/>men qui est multo perfectior calore.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2261">
          ⁋ Si dicas quod 
          <lb ed="#L" n="69"/>hoc est propter diuersitatem passi. Dico quod nihil
          re<lb ed="#L" n="70" break="no"/>fert quin semper sit illa propositio vera. quod virtus adequa 
          <lb ed="#L" n="71"/>ta isto modo potest in perfectius. Similiter si esset aliqua 
          vo<lb ed="#L" n="72" break="no"/>luntas quae posset contingenter producere diuersas vo 
          <lb ed="#L" n="73"/>litiones diuersarum sperum per se subsistentes. illa 
          vo<lb ed="#L" n="74" break="no"/>luntas secundum vltimum sue potentie posset producere 
          <lb ed="#L" n="75"/>vnum indiuidum speciei imperfectioris. et per consequens virtus 
          <lb ed="#L" n="76"/>sua productiua esset adequata. et tamen posset produce 
          <lb ed="#L" n="77"/>re aliud perfectius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2284">
          ⁋ Quarto modo dico quod virtus 
          pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ductiua adequata per vnum productum. non potest in aliud  
          <lb ed="#L" n="79"/>equae perfectum. Sed isto modo virtus productiva diuina non 
          <lb ed="#L" n="80"/>est adequata per vnam productionem nec per aliam. sed per 
          <lb ed="#L" n="81"/>ambas simul. et ideo in nullam aliam intrinsecam potest. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2295">
          <lb ed="#L" n="82"/>⁋ Ad confirmationem dico quod eadem virtute 
          produ<lb ed="#L" n="83" break="no"/>cuntur ista duo supposita ordine quodam. quia scilicet 
          pri<lb ed="#L" n="84" break="no"/>mum productum est productiuum secundi producti. Et 
          <lb ed="#L" n="85"/>quando dicitur. ergo in prima productione virtus illa non fuit 
          <lb ed="#L" n="86"/>exhausta. concedo quod nec in prima nec secunda est
          ex<lb ed="#L" n="87" break="no"/>hausta. Sicut nihil exhauritur de sole. per hoc quod
          pro<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ducit vnum effectum vel alium. Unde illud est verbum 
          <lb ed="#L" n="89"/>metaphoricum et improprie dictum. Et quando dicitur. si non 
          <lb ed="#L" n="90"/>est exhausta. ergo non est adequata. Patet quo est ade 
          <lb ed="#L" n="91"/>quata et quo non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2319">
          ⁋ Per praedicta patet. quo virtus 
          pro<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ductiua si producat pluribus productionibus eiusdem 
          <lb ed="#L" n="93"/>rationis vel alterius rationis. quo vnum illorum productorum 
          <lb ed="#L" n="94"/>idequat virtutem productiuam. et quo non adequat 
          <lb ed="#L" n="95"/>et quo idem potest producere plura producta adequa 
          <lb ed="#L" n="96"/>ta sibi in perfectione. Et quando dicitur. Sme productum 
          <lb ed="#L" n="97"/>adequatum producenti in perfectione entitatis
          adequa<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tur sibi in perfectione sue actiuitatis. Dico quod
          ali<lb ed="#L" n="99" break="no"/>quid adequari alicui in perfectione sue actiuitatis 
          <lb ed="#L" n="100"/>potest intelligi dupliciter. Uel quia est eque perfectum cum illo 
          <lb ed="#L" n="101"/>principio actiuo. et sic concedo quia idem est. Uel quia 
          <lb ed="#L" n="102"/>est omne productum vel producibile ab illo principio 
          <lb ed="#L" n="103"/>actiuo. et hoc est nihil aliud posse correspondere 
          il<lb ed="#L" n="104" break="no"/>li principio actiuo. et sic dico quod aliquid adequatur 
          <lb ed="#L" n="105"/>alicui in perfectione entitatis. et tamen non in perfectione 
          <lb ed="#L" n="106"/>sue actiuitatis. Et ita est in proposito. sicut patet de vno 
          <lb ed="#L" n="107"/>calore producente duos calores sibi equales in 
          per<lb ed="#L" n="108" break="no"/>fectione. quorum tamen neuter est sibi equalis in perfcione acti 
          <lb ed="#L" n="109"/>uitatis sue isto secundo modo. Primo modo. si vnum
          produ<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ctum adequat virtutem productiuam in perfctione actiuitatis 
          <!--167.xml-->
          <pb ed="#L" n="82-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sue: illa virtus poterit se extendere in alium termi 
          <lb ed="#L" n="2"/>rium eque perfectum. et sic est in diuinis. secundo modo no 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2374">
          <lb ed="#L" n="3"/>⁋ Ad confirmationem dico quod pater habet filium tanqua 
          <lb ed="#L" n="4"/>obiectum primarium et adequatum. et similiter spiumsanctui 
          <lb ed="#L" n="5"/>et seipsum. et ita sunt ibi duo producta. quorum 
          <lb ed="#L" n="6"/>vtrumque est obiectum adequatum voluntatis diuine. 
          <lb ed="#L" n="7"/>Et si dicatur ergo sunt duo obiecta primaria. non 
          <lb ed="#L" n="8"/>sequitur. Sicut non sequitur. Pater est ens infinitum 
          <lb ed="#L" n="9"/>filius est ens infinitum. ergo sunt duo entia infinita 
          <lb ed="#L" n="10"/>tamen sunt duo supposita quorum vtrumque est obiectum 
          <lb ed="#L" n="11"/>primarium et adequatum vno modo. igitur sunt duo pro 
          <lb ed="#L" n="12"/>ducta adequata vno modo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2398">
          ⁋ Ad aliam rationem patet. quod 
          <lb ed="#L" n="13"/>omnis libertas respectu spiritus sancti quae non est respecum 
          <lb ed="#L" n="14"/>filii. etiam si per impossibile esset ibi libertas
          contradi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ctionis et contingentie siue indifferentie posset sal 
          <lb ed="#L" n="16"/>uari per vnum principium formaliter. quod respectum vnius 
          <lb ed="#L" n="17"/>esset naturale et tespectu alterius liberum. sicut 
          <lb ed="#L" n="18"/>per duo. quorum vnum esset naturale et aliud liberum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2414">
          <lb ed="#L" n="19"/>⁋ Ad aliud dicitur quod productiones sunt seipsis 
          distin<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cte. et si requirant aliquam distinctionem. sufficit
          di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>stinctio terminorum productorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2424">
          ⁋ Ad confirmatem 
          <lb ed="#L" n="22"/>nem dico quod non oportet quod distinctio productionum 
          <lb ed="#L" n="23"/>reducatur ad aliquam distinctionem. nec in
          princi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>piis productiuis nec in terminis formalibus. 
          <lb ed="#L" n="25"/>Et quando dicitur quod circumscriptis earum principiis 
          produ<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ctiuis et terminis formalibus non distinguuntur 
          <lb ed="#L" n="27"/>Dico quod si circumsceribantur realiter verum est. ex hoc 
          <lb ed="#L" n="28"/>tamen non sequitur quod distiuctio earum reducatur ad  
          <lb ed="#L" n="29"/>illam distinctione tanquam primam. Si autem
          circum<lb ed="#L" n="30" break="no"/>scribantur per intellectum. remanebunt distincte 
          <lb ed="#L" n="31"/>Unde si per impossibile vel possibile viderentur 
          <lb ed="#L" n="32"/>intuitiue productiones ille. non visa aliqua persona. 
          <lb ed="#L" n="33"/>nec visa essentia. dico quod talis intellectus
          vide<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ret illas productiones distingui. Et quando dicitur quod 
          <lb ed="#L" n="35"/>relationes non distinguntur nisi penes fundamenta 
          <lb ed="#L" n="36"/>vel terminos etc. Dico quod seipsis distinguntur 
          for<lb ed="#L" n="37" break="no"/>maliter. nunquam tamen sine distinctione fundamentorum 
          <lb ed="#L" n="38"/>vel terminorum. non tamen tanquam preuia. et hoc saltem 
          <lb ed="#L" n="39"/>verum est quando ipse relationes sunt constitutiue et 
          essen<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tiales ipsis. sicut in proposito vt post dicetur. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2468">
          <lb ed="#L" n="41"/>⁋ Ad aliud quod aliquid determinari ex se ad
          diuer<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sa potest intelligi dupliciter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2475">
          ⁋ Uel quod determinetur ad 
          <lb ed="#L" n="43"/>vnum. ita quod respiciat vnum et non aliud et fiat propr 
          <lb ed="#L" n="44"/>um vni. et isto modo essentia diuina nec ex se nec 
          <lb ed="#L" n="45"/>ex alio. nec quocumque modo potest determinari ad  
          <lb ed="#L" n="46"/>duas productiones. quia includit contradictionem. scilicet quod 
          <lb ed="#L" n="47"/>essentia sit propria vtrique et neutri. Aliter potest 
          <lb ed="#L" n="48"/>intelligi quod determinatur ex se ad diuersa. quia ex se
          re<lb ed="#L" n="49" break="no"/>spicit illa diuersa et quodlibet illorum. illo modo quo 
          <lb ed="#L" n="50"/>natum est respicere. et sic essentia divina ex se 
          deter<lb ed="#L" n="51" break="no"/>minatur ad duas productiones. et cum hoc staret quod 
          vni<lb ed="#L" n="52" break="no"/>formiter se haberet ad vtrumque. Isto modo esim calor
          ap<lb ed="#L" n="53" break="no"/>proximatus equaliter diuersis passis eque dispositis 
          <lb ed="#L" n="54"/>ex se determinatur ad producendum diuersos calo 
          <lb ed="#L" n="55"/>res. et tamen ad quemlibet se habet vniformiter. 
          <!--167.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 82-v -->
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2512">
          <lb ed="#L" n="56"/>⁋ Ad confirmationem dico quod non plus possunt
          diuer<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sa principia formaliter determinari ad
          determina<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tum ordine productiuum. quam idem principium formaliter. 
          <lb ed="#L" n="59"/>qui inter productiones vel producta non potest esse
          or<lb ed="#L" n="60" break="no"/>do. nisi quia vnum est pars velcam alterius vel perfectius 
          <lb ed="#L" n="61"/>alio. Sed omnia illa poterunt contingere. si producan 
          <lb ed="#L" n="62"/>ab vno principio formaliter: sicut si producantur a 
          <lb ed="#L" n="63"/>duobus. Ita enim poterit idem principium formaliter pro 
          <lb ed="#L" n="64"/>ducere. primo partem. secundo totum sicut eadem virtus
          ge<lb ed="#L" n="65" break="no"/>neratiua primo producit partem corporis humani. et secundo 
          <lb ed="#L" n="66"/>totum. sicut si essent distincta principia productiua 
          <lb ed="#L" n="67"/>Sicut sol eadem virtute formaliter illuminat partem aeris 
          <lb ed="#L" n="68"/>et totum aerem. Similiter eadem causa poterit primo
          produce<lb ed="#L" n="69" break="no"/>re aliquem effectum. et postea cum illo tanquam causa 
          partia<lb ed="#L" n="70" break="no"/>li poterit producere alium effectum. Ita est in
          pro<lb ed="#L" n="71" break="no"/>posito. quod pater producit silium. et pater et filius 
          produ<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cunt spiritumsctantum per eandem virtutem. Et si quaeratur. euo 
          <lb ed="#L" n="73"/>est causa. Dico quod ita est. sed sola fide est hoc te 
          <lb ed="#L" n="74"/>nendum. nec est possibile aliquem in via ista scire quo 
          <lb ed="#L" n="75"/>re ita est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2558">
          ⁋ Ad aliud. quod auctoritas philosophi et 
          commen<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tatoris est intelligenda de formis incompossibi 
          <lb ed="#L" n="77"/>libus et agentibus naturalibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2565">
          ⁋ Ad aliud concedo 
          <lb ed="#L" n="78"/>maiorem. et ideo concedo quod quicquid couenit illi rei quae est 
          <lb ed="#L" n="79"/>intellectus diuinus conuenit illi rei quae est voluntas
          di<lb ed="#L" n="80" break="no"/>uina et econuerso. tamen aliqua termini possunt eandem
          re<lb ed="#L" n="81" break="no"/>principaliter importare. et alia distincta connotare 
          pro<lb ed="#L" n="82" break="no"/>pter quae distincta connotata. potest aliquid vere
          praedi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>cari de vno: et vere negari de reliquo. sicut dictum 
          <lb ed="#L" n="84"/>est prius. Et ita est in proposito. quod intellectus diui 
          <lb ed="#L" n="85"/>nus et voluntas diuina. hoc est isti termini connotant 
          <lb ed="#L" n="86"/>determinato modo gramaticali vel logicali alicut 
          <lb ed="#L" n="87"/>distincta secundum vsum sanctorum et doctorum. ideo potest
          ali<lb ed="#L" n="88" break="no"/>quid conuenire vni et non alteri.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2592">
          ⁋ Per hoc ad primam 
          <lb ed="#L" n="89"/>probationem si debeat concedi quod actus dicendi est actus 
          <lb ed="#L" n="90"/>memorie et non actus voluntatis. debet concedi sul 
          <lb ed="#L" n="91"/>isto intellectu quod actus dicendi est actus memorie. 
          <lb ed="#L" n="92"/>hoc est actus elicitus ab essentia diuina tanquam 
          <lb ed="#L" n="93"/>actus generandi. ita quod memoria totum istud 
          impor<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tat scilicet essentiam diuinam elicitantem actum generandi 
          <lb ed="#L" n="95"/>et voluntas totum illud scilicet essentiam productiuam actus 
          <lb ed="#L" n="96"/>spirandi. et ita ex modo significandi secundum vsum 
          loquen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tium sequeretur. quod si actus generandi esset actus
          volun<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tatis quod esset ille actus quo essentia est elicitiua 
          <lb ed="#L" n="99"/>actus spirandi. et ita esset actus spirandi. quia actus 
          spi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>randi est principium spirandi spiritus sncti. Similiter dico 
          <lb ed="#L" n="101"/>quod deus intelligit per intellectum. et per illam rem que 
          <lb ed="#L" n="102"/>est realiter et formaliter voluntas. dicitur tamen non
          intel<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ligere per voluntatem. quia non omne quod intelligit inte 
          <lb ed="#L" n="104"/>ligi vniversaliter per voluntate. et quae sit causa istius post
          di<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cetur. Si dicis quod circumscribendo omnia talia
          conno<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tata. et loquendo praecise de ipsa re hec est vera actus 
          <lb ed="#L" n="107"/>dicendi est actus memorie et non actus voluntad 
          <lb ed="#L" n="108"/>et similiter deus intelligit per intellectum. et inon per 
          <lb ed="#L" n="109"/>voluntatem. ergo in ipsa re est aliqua distinctio vel 
          <lb ed="#L" n="110"/>non identitas. Dico quod circumscribendo omnia connota 
          <!--168.xml-->
          <pb ed="#L" n="83-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ta. ita quod per ista nomina. intellectus. voluntas. 
          intelli<lb ed="#L" n="2" break="no"/>gere. velle. nihil connotetur. sed praecise significetur 
          <lb ed="#L" n="3"/>hoc nomine intellectus. illa res quae est formaliter 
          intel<lb ed="#L" n="4" break="no"/>lectus. et hoc nomine voluntas. praecise illa res
          abso<lb ed="#L" n="5" break="no"/>luta quae est formaliter voluntas. et sic de aliis nominibus 
          <lb ed="#L" n="6"/>et non plus. hac institutione noua vocabuli fctam. 
          <lb ed="#L" n="7"/>ita hec erit vera. actus dicendi est actus voluntatis 
          <lb ed="#L" n="8"/>et deus intelligit per voluntatem. sicut homo intelligit 
          <lb ed="#L" n="9"/>per intellectum. quia tunc termini de nouo instituuntur 
          <lb ed="#L" n="10"/>ad signisicandum. et ideo non est mirum si illa propositi 
          <lb ed="#L" n="11"/>est vera que prius falsa erat. Si dicis volo
          circum<lb ed="#L" n="12" break="no"/>scribere omnia connotata sine noua institutione
          vo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cabuli. Respondeo quod hoc non est possibile. Unde si 
          <lb ed="#L" n="14"/>ista vox homines praecise significaret illud quod hoc 
          <lb ed="#L" n="15"/>nomen homo significat. et non haberet alium modum 
          <lb ed="#L" n="16"/>grammaticale. puta quod non plus esset pluralis 
          <lb ed="#L" n="17"/>numeri quam homo. et sic de aliis gramaticalibus 
          <lb ed="#L" n="18"/>quod non esset bene possibile nisi de nouo institen 
          <lb ed="#L" n="19"/>do ad significandum. qua institutione facta. ita hoc 
          <lb ed="#L" n="20"/>esset vera. homo est homines. sicut hoc homo est homo 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2692">
          <lb ed="#L" n="21"/>⁋ Si dicas. nolo loqui de vocibus sed tantum de rebus 
          <lb ed="#L" n="22"/>Dico quod quamuis velis loqui tantum de rebus. tamen haec no 
          <lb ed="#L" n="23"/>est possibile nisi mediantibus vocibus vel
          concep<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tibus vel aliis signis. et ideo secundum quod illa signa 
          quaecum<lb ed="#L" n="25" break="no"/>que fuerint aliter significant et connotant vel non
          conno<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tant. Aliter ad propositiones respondendum erit modo
          praedi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2710">
          ⁋ Per idem patet ad aliam probationem. quod de 
          <lb ed="#L" n="28"/>intelligit mala et non vult. non propter aliquam
          di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>stinctionem vel non identitatem a parte dei. sed
          propi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>non identitatem a parte creature sicut deus
          bea<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tificat petrum et non damnat petrum. hoc non est propi 
          <lb ed="#L" n="32"/>aliquam distinctionem formalem inter virtutem divinam 
          <lb ed="#L" n="33"/>beatificantem et damnantem. sed propter distinctionem 
          <lb ed="#L" n="34"/>inter penam eternam et vitam eternam. quia per istam 
          <lb ed="#L" n="35"/>deus beatificat petrum. importatur totum istud. 
          <lb ed="#L" n="36"/>deus dat petro vitam eternam. et per istam deus non 
          <lb ed="#L" n="37"/>damnat petrum. denotatur totum istud. deus non 
          pu<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nit petrum pena eterna. Et ita possunt verificari sine 
          <lb ed="#L" n="39"/>omni distinctione a parte dei propter non identitatem 
          <lb ed="#L" n="40"/>vel varietatem a parte creature. quia deus per eandem 
          <lb ed="#L" n="41"/>virtutem omnibus modis dat petro vitam eternam 
          <lb ed="#L" n="42"/>et non dat sibi penam eternam. Similiter deus potest 
          <lb ed="#L" n="43"/>creare aliqua et non creat illa. ex hoc non sequitur 
          <lb ed="#L" n="44"/>quod posse creare et non creare distinguuntur forma 
          <lb ed="#L" n="45"/>liter in deo. Ita in proposito. deus vult a per istam 
          <lb ed="#L" n="46"/>importatur quod a sit. hoc autem non importatur per istam 
          <lb ed="#L" n="47"/>deus intelligit a. et ideo ista possunt verificari 
          <lb ed="#L" n="48"/>sine omni noidentitate dei. sicut et ista. deus 
          po<lb ed="#L" n="49" break="no"/>test creare a. deus non creat a. Similiter per istam 
          <lb ed="#L" n="50"/>deus vult malum nihil importatur nisi quod deus
          fa<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cit aliquid quod facere non debet. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="52"/>coipso importatur quod sit creatura. ita quod per faciens 
          <lb ed="#L" n="53"/>malum importatur res faciens aliquid quod non 
          <lb ed="#L" n="54"/>debet. quod potest soli creature conuenire. per 
          <lb ed="#L" n="55"/>istam autem deus intelligit malum non importatur 
          <!--168.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 83-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>uisi quod deus facit vel permittit aliquid fieri ab ali 
          <lb ed="#L" n="57"/>quo creato. quod non deberet illud facere. et ita 
          <lb ed="#L" n="58"/>aliud connotatur per vnum et per aliud. et propter hoc 
          <lb ed="#L" n="59"/>sine omni non identitate a parte dei possunt ista
          verifi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2791">
          ⁋ Per idem patet quo sine omni noidentitate a
          par<lb ed="#L" n="61" break="no"/>te dei possunt ista verificari. quicquid deus intelligit 
          <lb ed="#L" n="62"/>naturaliter intelligit non quicquid deus vult natura 
          <lb ed="#L" n="63"/>liter vult. quia quicquid deus intelligit neccessario est aliquid 
          <lb ed="#L" n="64"/>siue ens reale siue ens rationis: quod modo sibi
          conuenien<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ti vel est vel potest esse. et tamen non quicquid deus vuli 
          <lb ed="#L" n="66"/>neccessario potest inesse. et ideo non necessario nec
          natu<lb ed="#L" n="67" break="no"/>raliter vult. Eodem modo possunt alie consimiles
          propo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sitiones quae videntur contradictorie concedi. que tamen 
          <lb ed="#L" n="69"/>secundum rei veritatem non sunt contradictorie propter talem 
          <lb ed="#L" n="70"/>connotationem. et hoc est quod dicit magister lid est
          dist<lb ed="#L" n="71" break="no"/>xxxv. quod deus propter diuersos effectus sortitur di 
          <lb ed="#L" n="72"/>uersa vocabula. sicut prouidentiam. praedestinatio 
          <lb ed="#L" n="73"/>nem. praescientiam et sic de aliis. Et propter talem diue er 
          <lb ed="#L" n="74"/>sam connotationem conceditur. quod deus aliquos
          praede<lb ed="#L" n="75" break="no"/>stinat: et alios praescit et non predestinat. et sic de 
          <lb ed="#L" n="76"/>aliis sine omni noidentitate a parte dei. Et ideo si ista 
          <lb ed="#L" n="77"/>nomina. intelligere. velle. et sic de aliis non essent con 
          <lb ed="#L" n="78"/>notatiua. sed praecise quodlibet istorum importaret 
          il<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lam rem absolutam quae deus est sine omni connotation 
          <lb ed="#L" n="80"/>non plus esset vera. deus intelligit mala quam illa 
          <lb ed="#L" n="81"/>deus vult mala.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2839">
          ⁋ Ad argumentum principale
          di<lb ed="#L" n="82" break="no"/>co. quod perfectiones attributales que demonstrantur 
          <lb ed="#L" n="83"/>de diuina essentia non sunt realiter ipsa diuina 
          essen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tia. sicut in sequenti questione patebit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e300-d1e2848">
          ⁋ Ad
          se<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cundum dico quod essentia diuina non est fundamen 
          <lb ed="#L" n="86"/>tum perfectionum attributalium que sunt realiter 
          <lb ed="#L" n="87"/>ipsa diuina essentia.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>