<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="250-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1602"><!-- l1d35q4 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1602-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e111">
          ⁋ Questio. iiii. 
          <lb ed="#L" n="25"/>Quarto quero. 
          <lb ed="#L" n="26"/>Utrum ad hoc quod deus intelligat 
          di<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stincte omnia alia a se requirantur in eo 
          <lb ed="#L" n="28"/>necessario distincte relationes 
          ratio<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nis ad ipsa intelligibilia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e124">
          ⁋ Quod sic. quia
          impossibi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>le est quod idem sub eadem ratione sit plurium repraesentatiuum 
          <lb ed="#L" n="31"/>qui sicut idem inquantum idem semper agit ide. ita idem in 
          <lb ed="#L" n="32"/>quantum idem semper repraesentat idem. sed essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="33"/>distincte repraesentat plura. ergo sunt ibi distincte
          ratio<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nes. et non absolute nec relationes reales. ergo sunt 
          <lb ed="#L" n="35"/>ibi plures relationes rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e140">
          ⁋ Preterea. omnis con 
          <lb ed="#L" n="36"/>gnitio fit per assimilationem. sed impossibile est quod idem 
          <lb ed="#L" n="37"/>sub eadem ratione assimiletur distinctis. ergo requiruntur
          di<lb ed="#L" n="38" break="no"/>stincte rationes in intellectu diuino quibus
          distin<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ctis assimiletur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e151">
          ⁋ Preterea. omne quod est ex se indetur 
          <lb ed="#L" n="40"/>minatum ad plumra non potest in aliquod eorum 
          determi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nate nisi per aliquod determinetur sed essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="42"/>est representatiuum indeterminatum omnium aliorum. 
          <lb ed="#L" n="43"/>ergo oportet quod per aliqua determinetur. et non nisi per re 
          <lb ed="#L" n="44"/>lationes rationis. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e165">
          ⁋ Ad oppositum. quod non
          cau<lb ed="#L" n="45" break="no"/>satur per actum intellectus sed praecedit ipsum est reale. sed 
          <lb ed="#L" n="46"/>tales relationes non causarentur per actum intellectus. 
          <lb ed="#L" n="47"/>quia nihil causatum per actum intellectus requiritur ad  
          <lb ed="#L" n="48"/>hoc quod iste intellectus intelligat. ergo iste relationes 
          <lb ed="#L" n="49"/>essent reales.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e178">
          ⁋ Ad istam questionem est vna
          opi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>nio que ponit quod negessario ad hoc quod deus
          intel<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ligat distincte aliqua a se requiruntur ille
          rela<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tiones rationis. Unde dicitur quod deus intelligendo 
          essen<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tiam suam intelligit omnia alia a se. quia hoc quod ipse 
          in<lb ed="#L" n="54" break="no"/>telligit essentiam suam causa est intelligendi illud  
          <!--502.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 250-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>quod est post essentiam suam. suum enim intelligere quod 
          <lb ed="#L" n="56"/>est post essentiam suam causatum est eius quod est ipsum 
          <lb ed="#L" n="57"/>intelligere essentiam suam. et hoc quia est illimitata 
          <lb ed="#L" n="58"/>qui propter suam similitudinem continet in se omnis esse et 
          <lb ed="#L" n="59"/>essentie limitabilitatem vt non cognoscat alia 
          <lb ed="#L" n="60"/>tanquam propria obiecta. secundum quod alia sunt a se. sed secundum 
          <lb ed="#L" n="61"/>quod in se sunt idem sibi. et non ista cognitione 
          cogno<lb ed="#L" n="62" break="no"/>scit alia a se naturaliter siue in vniversali sed ad hoc quod co 
          <lb ed="#L" n="63"/>gnoscendo essentiam suam cognoscat illa distincte 
          <lb ed="#L" n="64"/>vecundum distinctionem quam habent inter se. oportet quod
          cogno<lb ed="#L" n="65" break="no"/>scat essentiam suam vt vniversalem ab altero. et secundum hoc 
          <lb ed="#L" n="66"/>essentia sua habet rationem idee vt idea dicitur
          ali<lb ed="#L" n="67" break="no"/>quid aliud quam diuina essentia sub ratione respectus
          imi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tabilitatis. et ita requiruntur diuersi respectus 
          <lb ed="#L" n="69"/>reales ad distincte cognoscendum alia. Contra 
          <lb ed="#L" n="70"/>istam opinionem arguo sic. quandocumque sunt aliqua eque 
          <lb ed="#L" n="71"/>illimitata respectu eorundem. qua ratione vnum eorum 
          <lb ed="#L" n="72"/>non requirit distinctas rationes respectu illorum nec 
          <lb ed="#L" n="73"/>reliquum: sed intellectus diuinus et essentia diuina 
          <lb ed="#L" n="74"/>sunt eque illimitati respectu intelligibilium secundum 
          <lb ed="#L" n="75"/>istos. et a parte intellectus non requiruntur tales
          di<lb ed="#L" n="76" break="no"/>stincte relationes rationis. ergo nec ex parte essentie. 
          <lb ed="#L" n="77"/> Preterea. quandocumque a non distinguitur quocumque
          mo<lb ed="#L" n="78" break="no"/>do a beat a parte rei. quod non requiritur ad a non 
          requiri<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tur ad b. sed cognitio diuine essentie nullo modo di 
          <lb ed="#L" n="80"/>stinguitur a cognitione creature et ad cognitionem 
          <lb ed="#L" n="81"/>diuine essentie non requiritur talis relatio rationis 
          <lb ed="#L" n="82"/>ergo nec ad cognitionem creature. ergo tales
          rela<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tiones rationis nihil faciunt ad hoc quod creature
          co<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gnoscantur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e263">
          ⁋ Preterea. quandocunque ad aliqua
          requirum<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tur plura. etia si tantum posset in vnum. adhuc ali 
          <lb ed="#L" n="86"/>quod consimile requireretur a parte illius vnius. ergo si ad  
          <lb ed="#L" n="87"/>representandum plura distincte requiruntur
          plu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>res relationes rationis. si essentia diuina esset
          reprae<lb ed="#L" n="89" break="no"/>sentatiua tantum vnius. adhuc requireretur vna
          rela<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tio rationis quod ipsi negant. Atecedens patet. quia si ad plures 
          <lb ed="#L" n="91"/>effectus requirantur plura principia. ita neccessario ad  
          <lb ed="#L" n="92"/>producendum vnum effectum requireretur neccessario
          sal<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tem vnum principium. et ita inductiue. Ex isto 
          seque<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tur quod essentia requirit relationem rationis ad hoc vt 
          <lb ed="#L" n="95"/>distincte intelligatur. quia non est maior ratio quare ad vnum 
          in<lb ed="#L" n="96" break="no"/>telligibile requiritur aliqua relatio plus quam ad aliud  
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e292">
          <lb ed="#L" n="97"/>⁋ Preterea eadem causa sine omni distinctione potest in
          plu<lb ed="#L" n="98" break="no"/>res effectus. ergo eadem ratione idem repraesentatiuum sine omni 
          <lb ed="#L" n="99"/>distinctione poterit repraesentare plura
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e301">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="100"/>quod dicit primo videtur repugnare secundo. ista enim 
          repu<lb ed="#L" n="101" break="no"/>gnant scilicet hoc quod deus intelligit essentiam suam causa
          intelligen<lb ed="#L" n="102" break="no"/>di illud quod est post essentiam suam. et quod non cognoseat 
          <lb ed="#L" n="103"/>alia a se vt propria obiecta secundum quod alia sunt. sed secundum quod 
          <lb ed="#L" n="104"/>in se sunt idem ibi. Quod ista repugnant patet. quia
          vbicu<lb ed="#L" n="105" break="no"/>quom est causa et causatum oportet quod ibi sit pluralitas. quia 
          ni<lb ed="#L" n="106" break="no"/>hil est causa suiipsius. sed hoc non est pluralitas ex parte intel 
          <lb ed="#L" n="107"/>tectionis nec ex parte intellectus. nec parte essentie. 
          <lb ed="#L" n="108"/>ergo ex parte obiecti est pluralitas. ergo vnum obiectum sed 
          <lb ed="#L" n="109"/>quod intelligitur est aliud. ergo deus non intelligit alia a se vt 
          <!--503.xml-->
          <pb ed="#L" n="250-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sunt idem cum deo. sed magis secundum quod sunt propria
          obie<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cta. cuius tamen oppositum dicit secunda propositio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e336">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="3"/>ex hoc ipso quod est post essentiam non est ipsa essentia. ergo si 
          <lb ed="#L" n="4"/>intelligatur vt post essentiam suam. non intelligitur vt 
          <lb ed="#L" n="5"/>idem essentie sue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e346">
          ⁋ Preterea prima propositio non tantum 
          repu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>gnat secunde sed etia est in se falsa. quia nihil est causa quod deus 
          in<lb ed="#L" n="7" break="no"/>telligat alia a se. quia nihil est in deo causatum. et ideo 
          <lb ed="#L" n="8"/>non plus causatur intellectio creatur e quam intellectio dei. 
          <lb ed="#L" n="9"/>Et quando innuitur quod si non intelligeret alia a se secundum quod 
          <lb ed="#L" n="10"/>sunt idem sibi. intellectus intelligeret recipiendo ab 
          <lb ed="#L" n="11"/>eis cognitionem. illa consequentia non valet. non plus quam quando 
          in<lb ed="#L" n="12" break="no"/>telligit comprando essentiam suam ad alia a se⁋
          Con<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tra predictam opinin facit etiam quadam doctor alias ratio 
          <lb ed="#L" n="14"/>nes satis sufficientes. ideo eas hic omitto propter 
          <lb ed="#L" n="15"/>quas dicit aliter ad. q.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e370">
          ⁋ Dicendo quod sunt relationes 
          <lb ed="#L" n="16"/>eterne in deo ad cognita sen non sunt priores natura 
          <lb ed="#L" n="17"/>liter ipsis cognitis in ratione obiectorum. Unde ponit 
          <lb ed="#L" n="18"/>quod deus in primo instanti intelligit essentiam sub ratione 
          <lb ed="#L" n="19"/>absoluta. in secundo instanti producit lapidem in esse 
          intel<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ligibili et intelligit lapide. ita quod ibi est relatio in 
          <lb ed="#L" n="21"/>lapide de intellectu ad intellectionem diuinam. sed  
          <lb ed="#L" n="22"/>nulla adhuc intellectione diuina ad lapidem. sed 
          in<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tellectio dei terminat lapidem intellectum ad
          ipus<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sam. In tertio instanti forte intellectus diuinus potest 
          <lb ed="#L" n="25"/>compare suam intellectionem ad quodcumque intelligibile 
          <lb ed="#L" n="26"/>ad quod nos possumus comprare. et tunc comprando se 
          <lb ed="#L" n="27"/>ad lapidem intellectum potest causare in se relationem 
          ratio<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nis. et in quarto instanti potest quasi reflecti super 
          <lb ed="#L" n="29"/>istam relationem causatam in tertio instanti. et tunc illa 
          <lb ed="#L" n="30"/>relatio est cognita. Sic ergo non est relatio rationis 
          ne<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cessaria ad intelligendum lapidem tamquam prior lapide 
          <lb ed="#L" n="32"/>vt obiectum. immo ipsa vt causata est posterior in tertio 
          <lb ed="#L" n="33"/>nstanti. et adhuc ipsa est posterior vt cognita quia in 
          <lb ed="#L" n="34"/>quarto instanti.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e414">
          ⁋ Circa istam opiniono posset argui 
          <lb ed="#L" n="35"/>per dicta prius vbi ostensum est vt mihi videtur 
          suffici<lb ed="#L" n="36" break="no"/>enter. quia talia instantia non sunt ponenda. et ita impos 
          <lb ed="#L" n="37"/>sibile est dari primo aliquod instans in quo prius
          intelli<lb ed="#L" n="38" break="no"/>gatur essentia quam creatura.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e425">
          ⁋ Preterea si deus in primo 
          <lb ed="#L" n="39"/>instanti intelligit essentiam diuinam et in secundo instanti 
          in<lb ed="#L" n="40" break="no"/>telligit lapidem. quaero. aut hoc est propter ordinem obiectum 
          <lb ed="#L" n="41"/>ad obiectum scilicet essentie diuine ad lapidem aut
          pro<lb ed="#L" n="42" break="no"/>pter ordinem intellectionis lapidis ad
          intellectio<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nem essentie. Non propter primum. quia tunc eadem ratione
          ha<lb ed="#L" n="44" break="no"/>berm dicere quod prius natura intelligit essentiam suam 
          <lb ed="#L" n="45"/>quam lapidem. quia essentia diuina tam prioritatem
          natu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>re quam durationis quam etiam perfectionis habet respectu 
          la<lb ed="#L" n="47" break="no"/>pidis. et ita deberet dici quod in primo instanti
          durati<lb ed="#L" n="48" break="no"/>onis deus intelligeret essentiam suam. et in secundo iustam 
          <lb ed="#L" n="49"/>ti durationis intelligeret lapidem. Si dicatur quod hoc 
          <lb ed="#L" n="50"/>sit propter ordinem intellectionis. Contra. intellectio est 
          <lb ed="#L" n="51"/>omnino indistincta ex natura rei. ergo vna nullo modo est 
          <lb ed="#L" n="52"/>posterior alia. nec potest dici quod ille intellectiones 
          <lb ed="#L" n="53"/>distinguantur formaliter. quia in nobis vnicus actus
          intelle<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctus est quo intelligimus totum complexum. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="55"/>plures terminos. ergo multo fortius deus intelligit 
          <!--503.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 250-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>omnia quecumque intelligit vnico actu indistincto 
          <lb ed="#L" n="57"/>Similiter eadem ratione posset dici quod intellectio hominis
          di<lb ed="#L" n="58" break="no"/>stinguitur formaliter ab intellectione asini. et ab 
          <lb ed="#L" n="59"/>intellectione bouis. et sic de aliis. quod est 
          absur<lb ed="#L" n="60" break="no"/>dum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e482">
          ⁋ Si dicatur quod intellectio lapidis et essentie 
          <lb ed="#L" n="61"/>distinguuntur ratione. et ideo secundum rationem intellectio essen 
          <lb ed="#L" n="62"/>tie est prior intellectione lapidis. hoc non valet. 
          <lb ed="#L" n="63"/>qui consideratio intellectus nihil facit ad hoc quod res 
          <lb ed="#L" n="64"/>sit prior vel posterior. tunc enim posset facere quod
          in<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tellectio lapidis esset prior intellectione essentie. 
          <lb ed="#L" n="66"/>sicut econuerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e498">
          ⁋ Preterea. quod dicit quod in deo sunt 
          <lb ed="#L" n="67"/>relationes eterne ad cognita. quaero aut relatio 
          ta<lb ed="#L" n="68" break="no"/>lis est vna res extra animam aut non. si sic. ergo vere 
          <lb ed="#L" n="69"/>est realis. et ita realiter refertur. ad creaturam. quod 
          <lb ed="#L" n="70"/>iste negat. si non sit vna res: tunc non est in deo ni 
          <lb ed="#L" n="71"/>si tantum obiectiue. hoc est quia est cognita. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="72"/>non est in tertio instanti. et postea erit cognita in 
          <lb ed="#L" n="73"/>quarto instanti. immo quandocunque erit erit cognita. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e517">
          <lb ed="#L" n="74"/>⁋ Confirmatur. quia etiam per istos. omne imaginabile: vel 
          <lb ed="#L" n="75"/>habetur esse reale et subiectiuum. vel obiectiuum. si 
          <lb ed="#L" n="76"/>subiectiuum. ergo tunc est realiter. si obiectiuum. ergo tunc 
          <lb ed="#L" n="77"/>est cognita vel volita. et siue sic. siue sic sequitur 
          <lb ed="#L" n="78"/>quod est cognita. ergo in tertio instanti est cognita. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e530">
          <lb ed="#L" n="79"/>⁋ Ideo dico alit ad. q. et consequenter ad dicta prius 
          <lb ed="#L" n="80"/> Circa quam primo videndum est quid sit relatio rationis 
          <lb ed="#L" n="81"/>secundo ex hoc ad questionem Circa primum dico quod 
          <lb ed="#L" n="82"/>relatio rationis dupliciter accipitur. Uno modo pro ista
          vo<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ce vel conceptu importante aliquid vel aliqua. Secundo 
          <lb ed="#L" n="84"/>pro ipsis significatis. et siue ista distinctio sit secundum 
          <lb ed="#L" n="85"/>artem logice siue non. non multum curo ad praesens. tamen 
          <lb ed="#L" n="86"/>necessaria est propter modum loquendi multorum. Sit 
          <lb ed="#L" n="87"/>primo modo dico quod talia sunt relationes. precium 
          <lb ed="#L" n="88"/>signum et huiusmodi. Si secundo modo dico quod talia nomina 
          <lb ed="#L" n="89"/>relatiua et conceptus relatiui nihil penitus imagina 
          <lb ed="#L" n="90"/>bile important quod non sit absolutum: et secundum esse 
          sub<lb ed="#L" n="91" break="no"/>iectiuum in actu vel in potentia. vel saltem esse ob 
          <lb ed="#L" n="92"/>iectiuum secundum vnam opinionem prius frequenter tactam 
          <lb ed="#L" n="93"/>sed talia relatiua important absoluta simul cum 
          <lb ed="#L" n="94"/>actu intellectus et voluntatis. sicut hanc vocem homo 
          <lb ed="#L" n="95"/>significare homines nihil aliud estnec importat ni 
          <lb ed="#L" n="96"/>si vocem et homines et actum voluntatis praesentem vel
          pri<lb ed="#L" n="97" break="no"/>teritum quo volumus hac voce vti pro hominibus. ita 
          <lb ed="#L" n="98"/>signum nihil aliud importat. et ita nihil consequitur 
          <lb ed="#L" n="99"/>istos actus nec istas voces a parte rei nec alibi. sed 
          <lb ed="#L" n="100"/>postea potest recipere praedicatione vocum absolutarum 
          <lb ed="#L" n="101"/>vel conceptuum quaie non vere praedicarentur nisi ipsis pre 
          <lb ed="#L" n="102"/>suppositis. Unde nisi instituens vellet quod ipse et
          qui<lb ed="#L" n="103" break="no"/>libet alius vteretur hac voce sortes pro illo homine numquam 
          <lb ed="#L" n="104"/>diceretur quod hec vox sortes significat hunc hominem 
          <lb ed="#L" n="105"/>et ita non consequitur aliquid absolutum vel relatiuum. 
          <lb ed="#L" n="106"/>sed vere hoc est signum et illud aliud significatum. 
          <lb ed="#L" n="107"/>quamuis sine talibus vocibus relatiuis non posset hoc 
          <lb ed="#L" n="108"/>exprimi. et ita talia relatiua non significant aliqua 
          <lb ed="#L" n="109"/>alia ab ipsis absolutis. sed significant vel connotant 
          <lb ed="#L" n="110"/>ipsa absoluta. et nihil aliud imaginabile. ita cum 
          <!--504.xml-->
          <pb ed="#L" n="251-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>dicitur deus est intelligens creaturam. illud quod dico intell 
          <lb ed="#L" n="2"/>gens quoddam relatiuum est. et non significat aliquod yma 
          <lb ed="#L" n="3"/>ginabile nisi intellectionem diuinam et ipsam
          crea<lb ed="#L" n="4" break="no"/>turam. et ex hoc ipso quod est intellectio diuina vere deus
          in<lb ed="#L" n="5" break="no"/>telligit creaturam. quamuis hoc non possit exprimi
          nisi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>per nomen vel verbum relatiuum Ueruntamen de nomine
          rela<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tiuo rationis potest distingui. quia potest accipi dupliciter Uno 
          <lb ed="#L" n="8"/>modo quod omne illud nome dicatur relatiuum secundum rationem. quando 
          <lb ed="#L" n="9"/>res non potest esse talis: qualis exprimitur per tale relatiuum 
          <lb ed="#L" n="10"/>nomen sine actu vel potentia ratiocinatiua. et iste 
          <lb ed="#L" n="11"/>modo intellectum. intelligibile. subiectum. praedicatum. es 
          <lb ed="#L" n="12"/>huiusmodi sunt relationes rationis. et per istam expresse connotatur 
          <lb ed="#L" n="13"/>actus rationis. Alio modo potest dici relatiuum rationis. quando 
          <lb ed="#L" n="14"/>res non est talis qualis exprimitur esse per tale nomen nisi
          co<lb ed="#L" n="15" break="no"/>currente vel actu voluntatis vel intellectus et nullo 
          isto<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rum concurrente poterunt manere extrema et neutrum 
          <lb ed="#L" n="17"/>esse quale denotatur esse per tale relatiuum. et talia sunt 
          <lb ed="#L" n="18"/>huiusmodi. praecium. signum. diomfirnum. seuitus. secundum quod ista
          conueni<lb ed="#L" n="19" break="no"/>unt creaturis quia vox non est signum. et nummus non est 
          <lb ed="#L" n="20"/>praecium. nec pecunia nisi actu praeuio intellectus et
          vo<lb ed="#L" n="21" break="no"/>luntatis quo volumus sic vti voce et nummo. et ex hoc 
          <lb ed="#L" n="22"/>ipso quod ponitur talis volitio in nobis vel aliquando fuerit 
          <lb ed="#L" n="23"/>et non fuit volitio contraria. statim sine omni alio addito 
          <lb ed="#L" n="24"/>vox est signum et nummus praecium. Sicut ex hoc ipso quod est crea 
          <lb ed="#L" n="25"/>tura. nullo alio posito deus est creator. ita quod non re 
          <lb ed="#L" n="26"/>quaritur aliquid aliud quam deus et creatura. et non posita 
          <lb ed="#L" n="27"/>creatura deus non est creator. ita etiam quicquid ponatur 
          <lb ed="#L" n="28"/>circa vocem et quicquid consideretur. et cuicumque coperetur si 
          <lb ed="#L" n="29"/>non assit volitio qua velimus ea vti pro re. non erit
          si<lb ed="#L" n="30" break="no"/>gnum. et illud est nomen relatiuum rationis. strictissime 
          <lb ed="#L" n="31"/>supto relatiuo rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e676">
          ⁋ Ex istis respondeo ad . q. quod in 
          <lb ed="#L" n="32"/>deo non sunt relationes rationis nisi obiectiue. hoc est sunt 
          <lb ed="#L" n="33"/>cognite sicut omnia alia sunt cognita. nec aliter sunt in 
          <lb ed="#L" n="34"/>deo quaecumque relationes rationis in deo quam sunt vere voces 
          <lb ed="#L" n="35"/>reales ex producte. et ideo sicut ad hoc quod deus intelligat 
          <lb ed="#L" n="36"/>alia a se distincte non requiruntur tales voces vel nomina 
          <lb ed="#L" n="37"/>relatiua. ita etiam ad hoc quod deus intelligat distincte 
          <lb ed="#L" n="38"/>omnia alia a se non requiruntur relationes rationis quiecumque. Ud 
          <lb ed="#L" n="39"/>runtamen aliqua possent imponi nomina relatiua quae possent 
          <lb ed="#L" n="40"/>de deo vere praedicari. non pro se sed pro ipso deo. non tamen 
          re<lb ed="#L" n="41" break="no"/>quiruntur talia nomina.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e700">
          ⁋ Secundo dico quod non sunt talia 
          <lb ed="#L" n="42"/>istantia imdeo. nec deus in aliquo instanti ymaginabi 
          <lb ed="#L" n="43"/>lintelligit essentiam suam. quin in eodem intelligat 
          crea<lb ed="#L" n="44" break="no"/>turam quancumque. quia vnica est intellectio indistincta on 
          <lb ed="#L" n="45"/>modo quae intelligit omnia. et in eodem instanti quo deus
          intelli<lb ed="#L" n="46" break="no"/>git essentia suam creatura vere intelligitur. et deus vere 
          <lb ed="#L" n="47"/>intelligit
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e716">
          ⁋ Sed tunc est dubium an pro eodem instanti potest 
          <lb ed="#L" n="48"/>concedi quod deus refertur ad creaturam et econuerso. 
          Se<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cundo ante debeat concedi quod talis relatio est realis vel 
          <lb ed="#L" n="50"/>rationis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e725">
          ⁋ Ad primum istorum dico quod hoc est magis
          diffi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cultas propter voces et modum. quam propter rem in se. Nam quae 
          <lb ed="#L" n="52"/>vocat omne illud referri quod est tale quale potest ex 
          <lb ed="#L" n="53"/>primi per nomen relatiuum sic concedendum est quod deus ab 
          <lb ed="#L" n="54"/>eterno referebatur ad creaturam intellectam. quia siue 
          <lb ed="#L" n="55"/>ex primatur siue non. deus ab etno fuit intelligens et ita 
          <!--504.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 251-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>fuit tale quale exprimiter esse per hoc relatiuum 
          intel<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ligens. et isto modo concedi potest quod si sortes et plato 
          <lb ed="#L" n="58"/>sint albi. quod sortes refertur ad platonem. quamuis 
          ni<lb ed="#L" n="59" break="no"/>hil in mundo ponatur preter ista absoluta. quia sor. est 
          <lb ed="#L" n="60"/>simplicitur similis platoni nullo alio nouo posito 
          <lb ed="#L" n="61"/>si aut vocet referri illud praecise cui actualiter
          deno<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tatur inesse signum aliquod relatiuum sic potest adhuc
          com<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cedi quod deus ab etno intellexit omnes propositiones
          possi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>biles concipi a quocumque intellectu creato. et ista
          pro<lb ed="#L" n="65" break="no"/>positio. deus intelligit creaturam ab etno fuit vera 
          <lb ed="#L" n="66"/>sicut modo est vera.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e770">
          ⁋ hic tamen est aduertendum. quod quae 
          <lb ed="#L" n="67"/>ponit quod omnia relatiua sunt signa voluntarie
          insti<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tuta. et hoc a voluntate creata. habet ponere quod 
          <lb ed="#L" n="69"/>hec non fuit ab etno vera. deus intelligit creaturam 
          <lb ed="#L" n="70"/>quia secundum illam opinionem ante institutionem: vel fuit 
          <lb ed="#L" n="71"/>falsa vel fuit impropria. Et eodem modo consequenter habet 
          <lb ed="#L" n="72"/>dicere. quod accipiendo referri isto secundo modo. hoc non 
          <lb ed="#L" n="73"/>est vera modo. deus ab eterno referebatur ad 
          creatu<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ram. Sed quia hic est magis difficultas vocalis quam 
          <lb ed="#L" n="75"/>logicalis vel realis. ideo pertranseo. hoc tamen sim 
          <lb ed="#L" n="76"/>plicitur est concedendum sine omni distinctione quod deus 
          <lb ed="#L" n="77"/>ab etno intellexit creaturam. et ideo alia omnia a se. 
          si<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ue ista deus intelligit creaturam vel alia a se ab et 
          <lb ed="#L" n="79"/>non vera fuit vel non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e801">
          ⁋ Et si proteruiatur dicendo quod 
          <lb ed="#L" n="80"/>hec est consequentia formalis. deus ab etrno intellexit 
          crea<lb ed="#L" n="81" break="no"/>turam vel aliud a se. ergo ab etno hec fuit vera. deus 
          <lb ed="#L" n="82"/>intellexit aliud a se.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e810">
          ⁋ Respondeo. quod hec consequentia non 
          <lb ed="#L" n="83"/>valet. sicut patet in exemplo. quod hec modo est falsa. bu 
          <lb ed="#L" n="84"/>est ba. et tamen si postea instituatur bu ad
          significam<lb ed="#L" n="85" break="no"/>dum illud quod significat homo et eodem modo. similiter ba ad  
          <lb ed="#L" n="86"/>significandum illud quod significat hoc vox animal et eo 
          <lb ed="#L" n="87"/>dem modo. tunc post institutione hoc fuit vera bum est 
          <lb ed="#L" n="88"/>ba. Ita est in proposito quod non sequitur consequentia formali 
          <lb ed="#L" n="89"/>deus ab etno intellexit aliud a se. ergo hec fuit vera ab 
          <lb ed="#L" n="90"/>eterno deus intellexit aliud a se. et hoc si ab eterno isti 
          <lb ed="#L" n="91"/>termini non erant instituti ad significandum illud 
          <lb ed="#L" n="92"/>quod modo significant. sed illud magis pertinet ad
          logi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cum. ideo est pertranseundum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e836">
          ⁋ Ad secundum dubium dico quod 
          <lb ed="#L" n="94"/>potest dici quod hec est relatio rationis primo modo accipie 
          <lb ed="#L" n="95"/>do relationem rationis. et hoc quia ipsa diuina essentia est 
          <lb ed="#L" n="96"/>vna cognitio. Dico tamen quod non est relatio rationis
          se<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cundo modo scilicet vbi requiritur actus voluntatis libere 
          <lb ed="#L" n="98"/>volens illud. et quando extrema possunt manere. quamuis 
          <lb ed="#L" n="99"/>vnum non sit tale quale denotatur esse per relatiuum 
          <lb ed="#L" n="100"/>Unde strictissime relatio rationis est ista. quando 
          manenti<lb ed="#L" n="101" break="no"/>bus extremis propter solum concursum actus voluntatis 
          <lb ed="#L" n="102"/>vel intellectus. vnum extremum est tale quale denotatur 
          <lb ed="#L" n="103"/>esse per tale relatiuum. quo non exnte non est tale quale 
          <lb ed="#L" n="104"/>per tale relatiuum denotatur esse. et tamen extrema
          ma<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nent.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e865">
          ⁋ Et si dicatur et quaeratur an debeat dici relatio. 
          <lb ed="#L" n="106"/>realis. Dico quod stricte loquendo non. quia ad relatio 
          <lb ed="#L" n="107"/>nem realem stricte requiritur quod vtrumque extremum 
          im<lb ed="#L" n="108" break="no"/>portet veram rem. sic autem non est in proposito. quia tantum 
          <lb ed="#L" n="109"/>vnum extremum scilicet deus est vera res. scilicet actu existens. 
          <lb ed="#L" n="110"/>tamen large secundum quod distinguitur contra relationem rationis 
          <!--505.xml-->
          <pb ed="#L" n="251-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>secundo modo acceptam potest vocari realis quia non est pos 
          <lb ed="#L" n="2"/>sibile quod extrema maneant. propter solum actum:
          intelle<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ctus vel voluntatis vtrumque extremum sit tale vel 
          <lb ed="#L" n="4"/>non tale quale denotatur esse per nomen relatiuum. Et 
          <lb ed="#L" n="5"/>si dicatur quod tunc deus realiter refertur ad creaturam.
          Di<lb ed="#L" n="6" break="no"/>co quod non est magis inconueniens deum referri ad
          cre<lb ed="#L" n="7" break="no"/>aturam. quam vnum album realiter referri ad aliud album. 
          <lb ed="#L" n="8"/>qui vnum album realiter referri ad aliud album. non est 
          <lb ed="#L" n="9"/>aliud quam vnum album esse realiter simile: alteri albo. 
          <lb ed="#L" n="10"/>Et ego dico quod ita realiter est deus creans creaturam 
          <lb ed="#L" n="11"/>et ita realiter conseruans. et ita realiter intelligens. sicut 
          <lb ed="#L" n="12"/>sol est realiter causans calorem. et ideo ita realiter refertur 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e911">
          <lb ed="#L" n="13"/>⁋ Et si dicatur quod tunc sequeretur quod relatio realis est in deo 
          <lb ed="#L" n="14"/>Dico sicut prius. quod sicut non est in sole relatio. nec in 
          <lb ed="#L" n="15"/>albo sicut patet prius. ita etiam relatio non est in deo. et 
          <lb ed="#L" n="16"/>ratio est quia relationes non sunt tales res. sicut alii yma 
          <lb ed="#L" n="17"/>ginantur. Nec etiam relationes nec reales nec rationis 
          <lb ed="#L" n="18"/>causantur illo modo quo ymaginatur. sed praeter ipsa
          si<lb ed="#L" n="19" break="no"/>gna quae sunt in se absoluta quaedam et ipsa signata
          ab<lb ed="#L" n="20" break="no"/>soluta non est aliquid. Et ideo relatio etiam rationis. vel 
          <lb ed="#L" n="21"/>est ipsa absoluta vel est signum aliquod absolutum in se 
          <lb ed="#L" n="22"/>et tamen dicitur relatiuum quia importat aliquid connotando 
          <lb ed="#L" n="23"/>aliud vel aliquo modo alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e938">
          ⁋ Ad primum
          princi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>pale dico quod non est proprie dictum quod essentia diui 
          <lb ed="#L" n="25"/>na repraesentat omnia alia a se. sed est melius dictum 
          <lb ed="#L" n="26"/>quod essentia diuina intelligit omnia alia a se. si tamen 
          con<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cederetur: argumentum non concluderet. quia sicut non 
          <lb ed="#L" n="28"/>est inconueniens idem sub eadem ratione agere plura. 
          <lb ed="#L" n="29"/>ita si poneretur tale representatiuum non esset 
          incon<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ueniens idem sub eadem ratione repraesentare plura. 
          <lb ed="#L" n="31"/>Ad philosophum dico quod loquitur de causa naturali. quod 
          il<lb ed="#L" n="32" break="no"/>la semper facit vnum vno tempore. et non aliud
          alte<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rius rationis alio tempore si cetera sunt paria. immo  
          <lb ed="#L" n="34"/>si facit vno tempore centum. alio tempore faciet 
          con<lb ed="#L" n="35" break="no"/>similia centum si cetera sunt paria. et ita esset
          dicen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dum de representatiuo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e969">
          ⁋ Ad secundum dico quod non est 
          <lb ed="#L" n="37"/>possibile idem sub eadem ratione assimilari pluribus 
          <lb ed="#L" n="38"/>alterius rationis perfecta assimilatione. illo modo quo 
          <lb ed="#L" n="39"/>vnum album esset simillimum alteri albo.
          Imperfe<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cta tamen siuilatione potest idem per idem assimilari
          disti<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctis. et ita est in proposito. Unde illud argumentum 
          <lb ed="#L" n="42"/>probaret quod in deo essent plura distincta ex
          na<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tura rei per quae assimilaretur distinctis. quia per ens 
          ratio<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nis cum summe distet ab ente reali non poterit 
          <lb ed="#L" n="45"/>assimilari enti reali. ergo si per aliquid proprium debet 
          <lb ed="#L" n="46"/>assimilari oportet quod illud proprium sit aliquod reale. et 
          <lb ed="#L" n="47"/>ita per plura realia deus assimilaretur pluribus 
          <lb ed="#L" n="48"/>et distinctis. quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1602-d1e998">
          ⁋ Ad
          ter<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tium dico quod posse in aliquid determinate potest 
          <lb ed="#L" n="50"/>intelligi dupliciter. Uno modo pro perfecte
          fer<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ri iu illud vel pro ferri in illud ita quod non in aliud  
          <lb ed="#L" n="52"/>sed aliud excludendo. Primo modo est maior
          fal<lb ed="#L" n="53" break="no"/>sa accipiendo indeterminatum pro communi. quia
          con<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mune potest determinate hoc est perfecte in aliud.  
          <lb ed="#L" n="55"/>cui tamen non debet approprari. sed debet semper esse commune 
          <!--505.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 251-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sicut prius. Secundo modo vera est. sed isto modo  
          <lb ed="#L" n="57"/>essentia diuina non potest determinate in aliquid. quia 
          <lb ed="#L" n="58"/>nunquam potest appropriari: sed debet esse communis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>