<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 10</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <name ref="#nivaca">Nicolas Vaughan</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 10</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-15" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Revised text and added missing breaks, margin notes, etc.</p>
        </change>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="136-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e549"><!-- l1d3q10 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e549-Hd1e108">Quaestio 10</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e111">
          <note place="margin-left">A</note>
          <note place="margin-left">Questio X</note>
          <lb ed="#L" n="91"/>Ultimo circam istam
          <lb ed="#L" n="92"/>distinctionem quaero. Utrum creatura
          <lb ed="#L" n="93"/>rationalis sit ymago trinitatis. Quod non
          <lb ed="#L" n="94"/>quia tanta est distinctio in ymagine.
          <lb ed="#L" n="95"/>quantam est in illo cuius est ymago.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e124">
          ¶ Sed tres
          perso<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ne diuine realiter distinguntur. ergo in ymagine
          <lb ed="#L" n="97"/>sunt partes realiter distincte. sed creatura rationalis
          <lb ed="#L" n="98"/>est simplex. non habens partes realiter distinctas. ergo
          <lb ed="#L" n="99"/>non est ymago.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e135">
          ¶ Ad oppositum beatus Augustinus
          <lb ed="#L" n="100"/>ponit duas assignationes ymaginis. quarum
          <lb ed="#L" n="101"/>vtraque est propria creature rationali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e142">
          <note place="margin-right">B</note>
          <note place="margin-right">Circa quaestione disquiruntur duo</note>
          ¶ Circa istam
          <lb ed="#L" n="102"/>quaestionem primo videndum est quo accipitur ymago
          <lb ed="#L" n="103"/>secundum quod inuenitur vel dicitur de vna creatura
          re<lb ed="#L" n="104" break="no"/>spectu alterius. Secundo quod aliquid est ymago dei
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e152">
          <lb ed="#L" n="105"/><note place="margin-right">Primum</note>
          ¶ Circa primum dico quod ymago triplicitur accipitur
          <lb ed="#L" n="106"/>Uno modo strictissime. et sic ymago est
          substan<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tia formata ab artifice. ad similitudinem alterius
          <lb ed="#L" n="108"/>secundum aliqua accidentia conformia et eiusdem speciei cum
          <lb ed="#L" n="109"/>accidentibus illius ad cuius similitudinem facit ipsum
          <!--276.xml-->
          <pb ed="#L" n="137-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          di<lb ed="#L" n="1" break="no"/>stincte ab aliis in aliquibus accidentibus suis sibi
          <lb ed="#L" n="2"/>dissimilibus repraesentans. Uerbi gratia. quando lignum
          <lb ed="#L" n="3"/>formatur ad similitudinem herculis vt habeat consimilem
          <lb ed="#L" n="4"/>figuram. qualem habet hercules et colores consimiles
          <lb ed="#L" n="5"/>eiusdem speciei. propter quae facit cognoscentem venire in
          <lb ed="#L" n="6"/>recordatione ipsius herculis. secundum quod est alius ab
          <lb ed="#L" n="7"/>aliis hominibus qui non habent consimilia accidentia. Et
          <lb ed="#L" n="8"/>isto modo ymago non est primo similitudo totius
          <lb ed="#L" n="9"/>sed est primo similitudo accidentis. quia accidentia sunt
          <lb ed="#L" n="10"/>eiusdem rationis in eis. sed substantia non est eiusdem
          <lb ed="#L" n="11"/>rationis. sed distincta specie. Unde hercules est
          <lb ed="#L" n="12"/>statua habent consimilia accidentia. sed non habent consimiles
          <lb ed="#L" n="13"/>substantias sed specie distinctas. Et sic
          accipien<lb ed="#L" n="14" break="no"/>do ymaginem. de ratione ymagis est quod fiat ad
          imi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tationem illius cuius est ymago. hoc tamen non competit
          si<lb ed="#L" n="16" break="no"/>bi ex natura sua. sed tantum ex intentione agentis. quia
          <lb ed="#L" n="17"/>posset simpliciter fieri non ad imitationem ipsius. Alio
          <lb ed="#L" n="18"/>modo accipitur ymago pro tali formato siue fiat
          <lb ed="#L" n="19"/>ad imitationem alterius siue non. Tertio modo
          acci<lb ed="#L" n="20" break="no"/>pitur pro omni vniuoce producto ab alio. quod secundum
          <lb ed="#L" n="21"/>rationem siue productonis producitur vt simile. et isto modo
          fili<lb ed="#L" n="22" break="no"/>us potest dici ymago patris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e219">
          <note place="margin-left">C</note>
          <note place="margin-left">Circa primum articulum due sunt dubitationes</note>
          ¶ Circa primum
          principa<lb ed="#L" n="23" break="no"/>le videndum est primo. in quo consistat ymago
          cre<lb ed="#L" n="24"/>ata. Secundo quomodo se habet ad trinitatem increatam
          cu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ius est ymago.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e228">
          <note place="margin-left">Ad primam</note>
          ¶ Quantum ad primum est opinio communis.
          <lb ed="#L" n="26"/>quod partes ymaginis sunt ipse potentie anime. ita quod
          <lb ed="#L" n="27"/>ymago consistit in memoria intelligentia et
          volunta<lb ed="#L" n="28" break="no"/>te. vel saltem illa est euidentior assignatio
          ymagi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nis et non est in actibus secundis. saltem principaliter
          <lb ed="#L" n="30"/>hoc potest probari. quia vbi est maior
          consubstantiali<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tas et maior perpetuitas et maior conformitas ibi
          <lb ed="#L" n="32"/>ponenda est ymago. sed in potentiis est maior
          con<lb ed="#L" n="33" break="no"/>substantialitas. quia siue sint accidentia siue non.
          imme<lb ed="#L" n="34" break="no"/>diatius se habent ad essentiam anime. Est etiam maior
          per<lb ed="#L" n="35" break="no"/>petuitas. quia semper manent. non sicut actus nec
          ha<lb ed="#L" n="36" break="no"/>bitus quicumque. Similiter est in eis maior conformitas
          <lb ed="#L" n="37"/>quia est ibi distinctio et ordo. sine productione de
          po<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tentia ad actum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e259">
          <note place="margin-left">Instatur primo</note>
          ¶ Sed ista opinio non videtur esse
          <lb ed="#L" n="39"/>vera. quia non sunt in anima tales tres potentie. quia sicut
          <lb ed="#L" n="40"/>declarabitur in secundo nulla est distinctio praeuia in
          <lb ed="#L" n="41"/>ipsa substantia anime. ante distinctionem actuum
          secun<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dorum productorum. ergo non sunt ibi talia tria qua
          <lb ed="#L" n="43"/>repraesentant diuinas personas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e272">
          <note place="margin-left">Secundo</note>
          ¶ Preterea. quando aliquid
          <lb ed="#L" n="44"/>ponitur ymago alicuius propter distinctionem i <!--this is not "in" but "primam"-->
          yma<lb ed="#L" n="45" break="no"/>gine corresponden ter distinctioni in illo cuius est yma
          <lb ed="#L" n="46"/>go tanta debet esse distinctio inter partes ymagis
          quanta<lb ed="#L" n="47" break="no"/>i illo cus ymago. sed inter personas diuinas est distinctio
          <lb ed="#L" n="48"/>realis. non inter potentias anime. ergo propter distinctionem
          po<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tentiarum non est ponenda in anima ymago.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e288">
          <note place="margin-left">D</note>
          <note place="margin-left">Respondetur ad quaestionem per duo</note>
          ¶ Ideo
          <lb ed="#L" n="50"/>dico aliter ad questionem. Primo enim quomodo anima vel
          <lb ed="#L" n="51"/>creatura rationalis plus dicitur ymago dei quam aliqua
          <lb ed="#L" n="52"/>alia creatura. Secundo ratione cuius vel quorum est
          yma<lb ed="#L" n="53" break="no"/>go.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e300">
          <note place="margin-left">Primum</note>
          ¶ Circa primum dico quod cum pateat ex predictis
          <lb ed="#L" n="54"/>quod ymago secundum quod inuenitur in creaturis dicitur propter
          <lb ed="#L" n="55"/>conformitatem alicuius eiusdem rationis in illo cuius est
          <!--276.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 137-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ymago. et in ymagine. quod natum est ducere in
          re<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cordationem illius cuius est ymago. illa creatura
          <lb ed="#L" n="58"/>maxime proprie dicetur ymago dei. quae habet aliquid
          <lb ed="#L" n="59"/>deo simillimum. ita quod est praecise commune vniuocum deo.
          <lb ed="#L" n="60"/>et illi creature. et quia creatura rationalis est huiusmodi
          <lb ed="#L" n="61"/>ideo ipsa sola dicetur ymago dei. quod autem ipsa sola sit
          <lb ed="#L" n="62"/>talis. Patet. quia nihil est commune vniuocum deo a
          cui<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cumque creature. siue etiam sit proprie vniuocum. siue
          <lb ed="#L" n="64"/>non. quin potest competere creature rationali. Patet enim quod
          <lb ed="#L" n="65"/>entitas non dicitur vniuoce de deo a creatura
          ir<lb ed="#L" n="66" break="no"/>rationali quaecumque tantum. sed etiam de creatura rationali. et
          <lb ed="#L" n="67"/>ita est vniversaliter de omnibus quae dicuntur secundum proprietatem. et
          <lb ed="#L" n="68"/>non tantum secundum similitudinem. et hoc loquendo de illis quae
          con<lb ed="#L" n="69" break="no"/>notant aliquem effectum particularem. Patet enim quod sicut
          <lb ed="#L" n="70"/>forma. pulchritudo et bonitas. veritas.
          causa<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tiuum. perfectio. competunt deo et quibusdam creaturis
          <lb ed="#L" n="72"/>irrationabilibus. ita competunt creaturis rationabilibus
          <lb ed="#L" n="73"/>multa autem conuenientia deo non tantum secundum similitudinem.
          <lb ed="#L" n="74"/>sed etiam secundum proprietatem. sunt praecise communia deo a
          crea<lb ed="#L" n="75"/>turis rationabilibus. sicut est esse intellectuale. posse 
          in<lb ed="#L" n="76" break="no"/>telligere. posse velle. misericordia. iustitia.
          sa<lb ed="#L" n="77" break="no"/>pientia. et sic de aliis multis. Et ideo sic creatura
          <lb ed="#L" n="78"/>rationalis maxime assimilatur deo. Unde si per impossibile
          <lb ed="#L" n="79"/>sapientia. verbum. dilectio. et huiusmodi essent accidentia
          <lb ed="#L" n="80"/>tam in deo quam in creaturis. tunc substantia rationalis creata
          <lb ed="#L" n="81"/>producta et formata secundum talia accidentia ad ymaginem
          <lb ed="#L" n="82"/>vel similitudinem dei. secundum sua accidentia. sicut modo 
          ar<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tifex format statuam figura coloribus et ceteris 
          ac<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cidentibus ad similitudine herculis et accidentium 
          her<lb ed="#L" n="85" break="no"/>culis. illa inquam substantia creata haberet accidentia
          <lb ed="#L" n="86"/>eiusdem rationis cum accidentibus dei. et ita vere esset
          <lb ed="#L" n="87"/>ymago ducens in recordationem dei. sicut modo
          sta<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tua ducit in recordationem herculis. Et ideo. quia
          <lb ed="#L" n="89"/>ita vere et eminentius et ita proprie deus est sapientia.
          <lb ed="#L" n="90"/>persona. verbum. dilectio. misericordia et veritas
          <lb ed="#L" n="91"/>et sic de aliis. sicut si ista essent accidentia in deo. et ita
          <lb ed="#L" n="92"/>vere sicut in creatura rationali sola. ideo creatura 
          ratio<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nalis sola potest dici aliquo modo ymago dei. quamuis
          <lb ed="#L" n="94"/>non ita perfecte: sicut si essent accidentia tam in deo quam in
          <lb ed="#L" n="95"/>creatura.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e400">
          <note place="margin-right">E</note>
          <note place="margin-right">Secundum</note>
          ¶ Circa secundum dico quod ymago dei 
          imper<lb ed="#L" n="96" break="no"/>fecta et quasi radicaliter et originaliter consistit in ipsa
          <lb ed="#L" n="97"/>anima. secundum suam substantiam. Verumtamen perfectio ymaginis
          <lb ed="#L" n="98"/>completiue consistit in ipsa substantia anime et duobus actibus
          <lb ed="#L" n="99"/>productis. Primum patet. quia secundum Augustinum. xiiii. de
          <lb ed="#L" n="100"/>trinitate. capitulo viii. eo est anima ymago dei. quo
          ca<lb ed="#L" n="101" break="no"/>pax eius est. particepsque esse potest. ita quod de quocumque
          <lb ed="#L" n="102"/>verificatur hoc quod est capax dei. et posse eius esse 
          parti<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ceps. de eo verificatur ymago. ergo sicut hec est vera
          <lb ed="#L" n="104"/>anima secundum suam subiectam est capax dei et potest esse particeps
          <lb ed="#L" n="105"/>eius. ita hec est vera. anima secundum suam subiectam est ymago
          <lb ed="#L" n="106"/>dei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e426">
          <note place="margin-right">Instantia</note>
          ¶ Si dicatur quod anima non est capax dei nisi per
          <lb ed="#L" n="107"/>actus intelligendi et volendi. ergo nec est ymago dei.
          <lb ed="#L" n="108"/>nisi per actus tales.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e433">
          <note place="margin-right">F</note>
          <note place="margin-right">Responsio</note>
          ¶ Respondeo quod per <!--<mentioned>per</mentioned>--> potest dicere
          cir<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cumstantias subiecti vel denominati tali denominatione
          <lb ed="#L" n="110"/>vel potest dicere circumstantiam connotati sine quo
          <!--277.xml-->
          <pb ed="#L" n="137-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e449">
          <lb ed="#L" n="1"/>non sic denominatur
          ¶ Primo modo anima secundum suam substantiam
          <lb ed="#L" n="2"/>est capax dei et ymago eius. quia anima est illud quod
          <lb ed="#L" n="3"/>capit deum vel capere potest. Et ideo est vere ymago
          <lb ed="#L" n="4"/>secundum suam substantiam. Secundo modo est capax dei et 
          yma<lb ed="#L" n="5" break="no"/>go eius per actus suos. quia sine actibus non potest habere
          <lb ed="#L" n="6"/>deum. et ideo sine actibus vel in actu vel in
          po<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tentia non est capax dei. Secundum patet. quia illud quo
          <lb ed="#L" n="8"/>anima capax dei est. pertinet ad ymaginem perfectam
          <lb ed="#L" n="9"/>hoc est ad perfectionem ymaginis. sed actus
          intelli<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gendi et volendi sunt huiusmodi. ergo etc. hoc patet per beatum
          <lb ed="#L" n="11"/>Augustinum in quodam sermione dicentem quod si homo
          <lb ed="#L" n="12"/>seruasset in se bonum quod in illo creauit deus. id est
          <lb ed="#L" n="13"/>ymaginem suam semper laudaret deum etc. ergo secundum beatum
          <lb ed="#L" n="14"/>augustinum. creata fuit in homine ymago dei quam non
          <lb ed="#L" n="15"/>seruauit. hoc non potest intelligi de substantia anime. ergo 
          intelli<lb ed="#L" n="16" break="no"/>git de aliquo accidente creato in anima. quod homo 
          per<lb ed="#L" n="17" break="no"/>didit per peccatum. talis non potest dici nisi actus 
          intelli<lb ed="#L" n="18" break="no"/>gendi. vel volendi. vel habitus. et si habitus
          accidenta<lb ed="#L" n="19" break="no"/>les pertineant ad ymaginem. multo magis actus. ergo
          <lb ed="#L" n="20"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e493">
          ¶ Preterea omnes ponunt ymaginem in tribus 
          consi<lb ed="#L" n="21"/>stere habentibus ordinem originis inter se. sed
          po<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tentie non originantur nec ipsa substantia anime originatur.
          <lb ed="#L" n="23"/>ergo oportet ponere aliqua accidentia anime originata pertinere
          <lb ed="#L" n="24"/>ad ymaginem. Ideo dico quod completa ratio
          ymaginis
          <lb ed="#L" n="25"/>consistit in ipsa substantia anime et duobus actibus. scilicet actu
          <lb ed="#L" n="26"/>intelligendi. et volendi. et etiam potest consistere in ipse
          <lb ed="#L" n="27"/>substantia anime. et duobus habitibus correspondentibus ipsis
          <lb ed="#L" n="28"/>actibus. Et tunc loquendo de actibus
          naturali<lb ed="#L" n="29" break="no"/>bus. iste est ordo quod sicut pater in divinis habet
          fecundi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tatem ad producendum tam filium quam spiritus sanctum. et communicat
          <lb ed="#L" n="31"/>filio fecuditatem producendi spiritum sanctum. ita ipsa substantia
          <lb ed="#L" n="32"/>anime est fecunda et productiua tam actus intelligendi
          <lb ed="#L" n="33"/>quam volendi. et producit primo actum intelligendi. qui
          <lb ed="#L" n="34"/>etiam est productiuus actus volendi. et tunc ille duo
          <lb ed="#L" n="35"/>causae scilicet substantia anime et actus intelligendi possunt producere
          <lb ed="#L" n="36"/>actum volendi. ita quod sicut filius in divinis est tantum ab
          <lb ed="#L" n="37"/>vno scilicet patre. et spiritus sanctus est a patre producente et a
          <lb ed="#L" n="38"/>filio producto. ita actus intelligendi est a sola substantia
          <lb ed="#L" n="39"/>anime. et actus volendi est a substantia anime et ab actu 
          intelli<lb ed="#L" n="40" break="no"/>gendi producto. et sic ymago potest aliquo modo 
          reprae<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sentare distinctas personas. et ordinem ad originem
          <lb ed="#L" n="42"/>earum. Quod autem actus volendi sit effectiue ab actu
          <lb ed="#L" n="43"/>intelligendi. ostendo per illud commune verbum. quod omne
          abso<lb ed="#L" n="44" break="no"/>lutum neccessario praesuppositum alteri: habet rationem cause in
          <lb ed="#L" n="45"/>aliquo genere causae. sed actus intelligendi neccessario 
          tam<lb ed="#L" n="46" break="no"/>quam aliquid absolutum praesupponitur actui volendi. ergo
          <lb ed="#L" n="47"/>habet rationem cause respectu illius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e555">
          <note place="margin-left">G</note>
          <note place="margin-left">Primum dubium</note>
          
          ¶ Sed circa 
          predi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cta occurrunt aliqua dubia. Primum quod si illa esset ratione
          <lb ed="#L" n="49"/>quare creatura rationalis est ymago dei. et non alia
          <lb ed="#L" n="50"/>causa sequeretur quod ymago consisteret non tantum in tribus. se
          <lb ed="#L" n="51"/>etiam in pluribus. quia talia accidentia sunt in creatura
          <lb ed="#L" n="52"/>multa. sicut iustitia misericordia dilectio
          voli<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tio. scientia. intellectus. ars. prudentia. et sic de multis
          <lb ed="#L" n="54"/>aliis. ergo essent plures partes ymagis quam tres.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e573">
          <note place="margin-left">Secundum dubium</note>
          ¶ Secundum
          <lb ed="#L" n="55"/>qui non videtur quod ymago quocuque modo dicta consistit
          <!--277.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 137-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>precise in ipsa substantia anime. quia ymago necessario 
          requi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ret diffinitionem aliquam. sed in ipsa substantia anime nulla
          <lb ed="#L" n="58"/>est distinctio. ergo nullo modo habet rationem ymaginis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e591">
          <note place="margin-left">Tertium</note>
          <lb ed="#L" n="59"/>¶ Tertium. quia non videtur quod ymago consistat in ipsa
          <lb ed="#L" n="60"/>substantia anime et duobus actibus. 
          <note place="margin-left">Arguitur primo</note>
          quia inter partes ymagininis 
          <lb ed="#L" n="61" break="no"/>debet esse consubstantialitas. sed inter substantiam anime et illos
          <lb ed="#L" n="62"/>actus. nulla est consubstantialitas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e602">
          <note place="margin-left">Secundo</note>
          ¶ Preterea. non 
          debui<lb ed="#L" n="63" break="no"/>esse maior distinctio inter partes ymaginis: quam inter
          <lb ed="#L" n="64"/>partes vestigii. sed inter partes vestigii non est 
          dis<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctio realis. ergo nec inter partes ymaginis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e611">
          <note place="margin-left">Tertio</note>
          ¶ Preterea
          <lb ed="#L" n="66"/>in actu primo et duobus actibus secundis consistit
          <lb ed="#L" n="67"/>vestigium secundum beatum Augustinum. vi. de trinitate
          <lb ed="#L" n="68"/>capitulo vltimo. et est auctoritas allegata in 
          praecedem<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ti quaestione.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e622">
          <note place="margin-left">Quarto</note>
          ¶ Preterea. ymago dei est 
          immorta<lb ed="#L" n="70"/>lis et incorruptibilis secundum Augustinum. xiiii. de tri.
          <lb ed="#L" n="71"/>capitulo iii. vbi dicit sic. Ea inuestiganda est in animo 
          ho<lb ed="#L" n="72"/>minis. id est rationali siue intellectuali ymago 
          creato<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ris. quae immortaliter immortalitatis eius est
          mensu<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ra. sed isti actus secundi non sunt immortales. et
          incor<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ruptibiles. ergo non sunt partes ymaginis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e639">
          <note place="margin-right">Quartum dubium</note>
          ¶ Quar<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tum dubium est. 
          <note place="margin-right">Arguitur primo</note>
          quia non videtur quod actus volendi sit 
          ef<lb ed="#L" n="77" break="no"/>fectiue ab actu intelligendi. hoc probant aliqui
          <lb ed="#L" n="78"/>sic. notitia generata est accidens quoddam. cui non
          <lb ed="#L" n="79"/>communicatur secunditas producendi actum dilectionis
          <lb ed="#L" n="80"/>tale enim accidens non est natum esse formaliter 
          intel<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ligens vel volens. ergo memoria non communicat 
          produ<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cto illam fecunditatem quam ipsa prius habuit. quia non
          <lb ed="#L" n="83"/>communicat sibi naturam eandem sed aliam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e659">
          <note place="margin-right">Secundo</note>
          ¶ Preterea.
          Au<lb ed="#L" n="84" break="no"/>stinus. ix. de trinitate capitulo viii. verbum amore concipitur
          <lb ed="#L" n="85"/>ergo amor est causa effectiua verbi magis quam
          econ<lb ed="#L" n="86" break="no"/>uerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e668">
          <note place="margin-right">Quintum</note>
          ¶ Quintum dubium est respectu cuius obiectum
          <lb ed="#L" n="87"/>sit ymago.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e673">
          <note place="margin-right">Sextum</note>
          ¶ Sextum quare in parte sensitiua non est
          <lb ed="#L" n="88"/>ymago.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e678">
          <note place="margin-right">H</note>
          <note place="margin-right">Ad primum dubium</note>
          ¶ Ad primum dico quamuis sint tales
          mul<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ti actus et habitus. tamen omnia reducuntur ad duo 
          gene<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ra. et ideo ponitur ymago in duobus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e685">
          <note place="margin-right">I</note>
          <note place="margin-right">Ad secundum</note>
          ¶ Ad secundum 
          di<lb ed="#L" n="91" break="no"/>co. quod ad perfectionem ymaginis requiritur aliqua
          distin<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ctio. tamen ad imperfectam ymaginem non requiritur: et tunc
          <lb ed="#L" n="93"/>ipsa substantia anime propter similitudine. quamuis longinquam. tamen
          <lb ed="#L" n="94"/>maiorem quam sit inter deum et quancumque creaturam 
          irrationa<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lem. est aliquo modo ymago diuine essentie. et etiam
          <lb ed="#L" n="96"/>aliquo modo personarum. quia quamuis sit distinctio realis
          <lb ed="#L" n="97"/>inter diuinas personas: tamen tanta est identitas inter
          <lb ed="#L" n="98"/>essentiam et personam quamuis ibi deficiat aliquis modus
          <lb ed="#L" n="99"/>identitatis. quanta est inter substantiam anime et substantiam anime. Nec
          <lb ed="#L" n="100"/>potest aliquo modo essentia diuina intelligi in se. non
          <lb ed="#L" n="101"/>intellecta persona diuina.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e712">
          ¶ Ideo si primo
          intellige<lb ed="#L" n="102" break="no"/>retur diuina essentia. et postea intelligeretur ipsa substantia
          <lb ed="#L" n="103"/>anime. ipsa faceret aliquo modo recordari de essentia
          <lb ed="#L" n="104"/>diuina. et de personis diuinis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e721">
          ¶ Et si dicatur quod semper 
          bea<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tus Augustinus expressit ymaginem per aliqua distincta
          <lb ed="#L" n="106"/>sicut ix. de trinitate
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e728">
          ¶ Per mentem notitiam et amorem. et ideo
          <lb ed="#L" n="107"/>deinceps per memoriam intelligentiam et voluntatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e733">
          ¶ Di
          <lb ed="#L" n="108"/>eo quod beatus Augustinus intendebat exprimere
          yma<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ginem perfectam. tamen ad habendum aliquam
          conformita<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tem inter partes ymaginis. et diuinas personas. expressit
          <!--278.xml-->
          <pb ed="#L" n="138-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>eam per nomina significantia ipsam substantiam anime. quae 
          ve<lb ed="#L" n="2" break="no"/>re praedicantur de ipsa substantia anime. connotando illos actus
          <lb ed="#L" n="3"/>secundos. Propter quod non erant nomina synonima.
          <lb ed="#L" n="4"/>Et ideo. ix. de trinitate assignat ymaginem per mentem. 
          no<lb ed="#L" n="5" break="no"/>titiam et amorem. vbi per mente intelligit ipsam substantiam
          <lb ed="#L" n="6"/>anime. connotando verbum. quod est actus secundus
          producibi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>lis ab ipsa substantia anime. per amorem intelligit ipsam
          ean<lb ed="#L" n="8" break="no"/>dem substantiam anime connotando actum volendi
          producibi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lem ab ipsa substantia anime et verbo producto. et sic 
          in<lb ed="#L" n="10" break="no"/>telligit beatus Augustinus ix. de trininitate capitulo iii. si aliqua substantia
          <lb ed="#L" n="11"/>est amor. non vtique corpus sed spiritus. Nec mens
          <lb ed="#L" n="12"/>corpus est sed spiritus. neque tamen anima et mens duo spiritus
          <lb ed="#L" n="13"/>sed vnus spiritus. nec essentie due. sed vna. et sequitur
          <lb ed="#L" n="14"/>hic quidem duo relatiue adinuicem dicuntur. Unde
          <lb ed="#L" n="15"/>vult quod amans mens et amor important vnam substantiam
          <lb ed="#L" n="16"/>anime. quia tamen amans et amor relatiue. hoc est 
          connota<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tiue dicuntur adinuicem. ideo connotant aliquid aliud
          <lb ed="#L" n="18"/>quam mentem. eodem modo intelligit. capitulo v. vbi probat quod
          <lb ed="#L" n="19"/>cognitio et amor non sunt in mente tanquam 
          acciden<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tia in suo subiecto. per hoc quod accidens non 
          exce<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dit suum subiectum. mens autem amore quo se amat
          <lb ed="#L" n="22"/>potest amare et aliud praeter se. Item non se solam
          co<lb ed="#L" n="23" break="no"/>gnoscit mens sed et alia multa. ergo amor et
          no<lb ed="#L" n="24" break="no"/>titia non sunt accidentia ipsius mentis. illud autem
          <lb ed="#L" n="25"/>argumentum non valeret de amore et cognitione
          <lb ed="#L" n="26"/>qui sunt actus eliciti. quia sicut hic color quae est in
          cor<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pore non potest esse alterius corporis. ita huiusmodi amor 
          <lb ed="#L" n="28"/>quo mens amat se. non potest esse alterius. sed vno
          <lb ed="#L" n="29"/>alio amore amabitur. et eodem modo est de
          cogn<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tione. Intelligit ergo de amore et notitia 
          ha<lb ed="#L" n="31"/>bituali. non quidem de habitibus acquisitis. sed de
          ha<lb ed="#L" n="32" break="no"/>bitu qui est ipsa mens quae potest vocari habitus. quia
          <lb ed="#L" n="33"/>est principium actiuum cognitionis et amoris sui
          <lb ed="#L" n="34"/>ipsius. in tantum quod nisi esset impedimentum stati <!--should be "statim"-->
          <lb ed="#L" n="35"/>cognosceret se. et ita prompte et ita faciliter sicut 
          ha<lb ed="#L" n="36"/>bens habitum quemcunque respectu alicuius actus potest
          <lb ed="#L" n="37"/>illud cognoscere. et eodem modo posset se diligere.
          <lb ed="#L" n="38"/>et isto modo intelligendum est dictum beati Augustini
          <lb ed="#L" n="39"/>quo dicit. quod mens semper nouit se. semper diligit
          <lb ed="#L" n="40"/>se. et tamen non semper se cogitat. Si dicatur quod secundum
          praedi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cta eadem esset assignatio ymaginis. quam ponit
          <lb ed="#L" n="42"/>Augustinus ix. de trinitate per mente notitiam et amorem. et
          <lb ed="#L" n="43"/>quam ponit postea per memoriam intelligentiam et 
          vo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>luntatem. et per consequens vna non esset euidentior alia.
          <lb ed="#L" n="45"/>cuius oppositu dicit. patet de trinitate capitulo iii. Ubi dicit
          <lb ed="#L" n="46"/>sic in nono scilicet libro ad ymaginem dei quod est
          ho<lb ed="#L" n="47" break="no"/>mo secundum mentem: peruenit disputatio. et in ea 
          trini<lb ed="#L" n="48"/>tas inuenitur mens et notitia qua se nouit et amor
          <lb ed="#L" n="49"/>quo se: et notitiam suam diligit. Et sequitur in. x. hoc
          <lb ed="#L" n="50"/>id est diligentius subtiliusque tractatum est atque ad 
          <lb ed="#L" n="51"/>illud perductum: vt inueniretur in mente euidentior
          <lb ed="#L" n="52"/>trinitas. in memoria scilicet intelligentia et 
          volunta<lb ed="#L" n="53" break="no"/>te.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e863">
          ¶ Respondeo quod iste due assignationes quae sunt
          <lb ed="#L" n="54"/>respectu eiusdem non differunt. nisi secundum nomina 
          di<lb ed="#L" n="55"/>uersimode ea exprimentia. et sic secunda assignatio
          <!--278.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 138-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>est aliquo modo euidentior quam prima. quia intentio
          <lb ed="#L" n="57"/>beati Augustini est inuestigare quomodo tres 
          perso<lb ed="#L" n="58"/>ne possunt distingui inter se. et tamen esse vnus
          <lb ed="#L" n="59"/>deus. quia secundum vsum loquendi magis dicitur quod eadem
          <lb ed="#L" n="60"/>res est memoria intelligentia et voluntas. quam quod sit
          <lb ed="#L" n="61"/>eadem res mens amor et notitia. ideo quantum ad hoc est
          <lb ed="#L" n="62"/>euidentior. Quia euidentius est notum ista tria
          <lb ed="#L" n="63"/>praedicari de eadem re. quam illa que non omnino sunt
          ea<lb ed="#L" n="64" break="no"/>dex <!--should be "eadem"-->. Aliter potest dici quod sicut patet ex processu
          <lb ed="#L" n="65"/>beati Augu. ipse in nono intendit de mente
          noti<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tia et amore respectu sui. Ubi quedam trinitas
          <lb ed="#L" n="67"/>est. non tamen est ymago ibi. vel non ita expressa sicut in
          <lb ed="#L" n="68"/>aliis. memoria aut intelligentia et voluntas sunt
          <lb ed="#L" n="69"/>respectu etiam dei. respectu cuius non tantum est
          tri<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nitas. sed etiam ymago. et ita est euidentior quantum
          <lb ed="#L" n="71"/>ad ymaginem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e911">
          <note place="margin-right">K</note>
          <note place="margin-right">Ad tertium dubium</note>
          ¶ Ad tertium dico quod ymago 
          comple<lb ed="#L" n="72" break="no"/>te consistit in substantia. et in actibus secundis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e917">
          <note place="margin-right">Ad argumentum primum</note>
          <lb ed="#L" n="73"/>¶ Ad primum in contrarium dico quod inter partes reales
          <lb ed="#L" n="74"/>ymaginis non debet esse consubstantialitas. in hoc
          <lb ed="#L" n="75"/>enim deficit a trinitate personarum diuinarum inter
          <lb ed="#L" n="76"/>quas est consubstantialitas. sed ad intentionem
          <lb ed="#L" n="77"/>beati Augustini sufficit. quod illa que exprimunt
          <lb ed="#L" n="78"/>illas partes illo modo exprimant. quod possint de
          <lb ed="#L" n="79"/>eadem substantia praedicari. vt posset dici quod eadem
          <lb ed="#L" n="80"/>substantia est memoria intelligentia et voluntas.
          <lb ed="#L" n="81"/>que tamen connotant aliqua distincta. quia aliter non possent
          <lb ed="#L" n="82"/>relatiue dici ad inuicem. ita illa connotata non
          <lb ed="#L" n="83"/>sunt substantia anime.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e943">
          <note place="margin-right">Ad secundum argumentum</note>
          ¶ Ad secundum dico quod aliquando inter
          <lb ed="#L" n="84"/>partes vestigii est distinctio realis. sicut patet in
          <lb ed="#L" n="85"/>praecedenti questione. Similiter non est inconueniens. 
          ali<lb ed="#L" n="86" break="no"/>quando quod sit maior distinctio realis in ymagine
          <lb ed="#L" n="87"/>quam in vestigio. quia distinctius representat.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e954">
          <note place="margin-right">Ad tertium</note>
          ¶ Ad 
          <lb ed="#L" n="88"/>tertium dico quod vno modo vestigium est in plus quae
          <lb ed="#L" n="89"/>ymago. et isto modo loquitur Augustinus. vi. de
          <lb ed="#L" n="90"/>trinitate. vbi allegatur. Alio modo distinguitur contra
          <lb ed="#L" n="91"/>ymaginem. et sic ponit Augustinus vestigium in
          <lb ed="#L" n="92"/>anima et artibus doctrinis affectibus 
          delecta<lb ed="#L" n="93" break="no"/>bilibus. non respectu dei. sed respectu aliorum
          <lb ed="#L" n="94"/>deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e972">
          <note place="margin-right">Ad quartum</note>
          ¶ Ad quartum dico quod ymago est immortalis
          <lb ed="#L" n="95"/>qui illa per quem exprimuntur partes ymaginis. necessario
          <lb ed="#L" n="96"/>et semper praedicantur de ipsa anima. Unde hoc est vera semper
          <lb ed="#L" n="97"/>et necessaria. anima est memoria intelligentia et
          volun<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tas. et iste modus loquendi est apud multos sanctos
          <lb ed="#L" n="99"/>et philosophos quod illud est immortale vel insitum necessario
          <lb ed="#L" n="100"/>illi et huiusmodi quando talia nomina et conceptus necessario
          <lb ed="#L" n="101"/>praedicantur de illo. saltem si sint. et ita frequenter
          ac<lb ed="#L" n="102" break="no"/>cipitur esse ibi pro praedicari. et ita concedo quod vario modo
          <lb ed="#L" n="103"/>accipit Augustinus memoriam intellectum et
          volun<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tatem. et eodem modo mentem notitiam et amorem. quando
          <lb ed="#L" n="105"/>dicit quod sunt vna substantia vel vnus spiritus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e998">
          ¶ Et
          <lb ed="#L" n="106"/>quando dicit quod sunt multa quae relatiue dicuntur. et hoc
          <lb ed="#L" n="107"/>intelligendum est vt per plures propositiones intelligat
          <lb ed="#L" n="108"/>actum signatum. cui correspondent diuersi actus 
          exer<lb ed="#L" n="109" break="no"/>citati ad modum quo prius dictum est in aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e1009">
          <note place="margin-right">L</note>
          <note place="margin-right">Ad quartum</note>
          ¶ Ad a
          <lb ed="#L" n="110"/>quartum dubium dico quod actus volendi est effectiue
          <!--278.xml-->
          <pb ed="#L" n="138-r"/>
          <cb ed="#L" n="c"/>
          <!--279.xml-->
          <pb ed="#L" n="138-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ab actu intelligendi. et quando dicitur quod est accidens quod
          <lb ed="#L" n="2"/>non est natum esse intelligens et volens. concedo. sed 
          <lb ed="#L" n="3"/>ex hoc non sequitur quod non sit causa volitionis. quia secundum istorum
          <lb ed="#L" n="4"/>aliquid potest esse causa intellectionis et volitionis quod non
          <lb ed="#L" n="5"/>potest esse intelligens nec volens. quia obiectum est
          <lb ed="#L" n="6"/>tale. Similiter visibile est causa visionis secundum eos. et tamen
          <lb ed="#L" n="7"/>non est natum esse videns. ita est in proposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e1043">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#L" n="8"/>beatum Augustinum dico quod sicut patet ex processu. per
          <lb ed="#L" n="9"/>verbum intelligit notitiam complexam elicitam ex
          <lb ed="#L" n="10"/>habitu. et quantum ad illud verbum concurrit
          volun<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tas. quia sicut dictum est prius verbum complexum quod
          <lb ed="#L" n="12"/>est determinate affirmatiuum vel negatiuum. non
          <lb ed="#L" n="13"/>fit nisi mediante voluntate. respectu tamen illius
          <lb ed="#L" n="14"/>actus voluntatis est vna alia notitia. scilicet
          incon<lb ed="#L" n="15" break="no"/>plexa termini vel terminorum quae est causa ipsius.
          <lb ed="#L" n="16"/>Similiter quando verbum haber habitualiter frequenter ad 
          elici<lb ed="#L" n="17" break="no"/>endum ipsum distincte et perfecte et ad conseruandum
          <lb ed="#L" n="18"/>praecise concurrit voluntas. quia intelligimus cum
          volu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>mus quod est intelligendum post notitiam habitualem
          <lb ed="#L" n="20"/>acquisitam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e1074">
          <note place="margin-left">M</note>
          <note place="margin-left">Ad quintum dubium</note>
          ¶ Ad quintum dico quod ymago est
          propriissi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ne respectu dei vt obiecti. quia illi actus
          cogno<lb ed="#L" n="22" break="no"/>scendi et volendi sunt similitudines dei. secundum beatum
          <lb ed="#L" n="23"/>Augustinum. ix. trinitis. Et ideo ponit beatus
          Augu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>stinus ymaginem trinitatem illam. quae est respectu 
          eter<lb ed="#L" n="25" break="no"/>norum. Et ideo alias trinitates non ponit esse
          yma<lb ed="#L" n="26" break="no"/>gines.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e549-d1e1090">
          <note place="margin-left">N</note>
          <note place="margin-left">Ad sextum</note>
          ¶ Ad sextum dico quod ex parte sensitiua non
          <lb ed="#L" n="27"/>est ymago. quia habet aliquem actum respectu dei.
          <lb ed="#L" n="28"/>
          <note place="margin-left">O</note>
          <note place="margin-left">Ad argumentum principale</note>
          Ad argumentum principale patet quod nec in anima
          <lb ed="#L" n="29"/>nec in creatura rationali pure spirituali est distinctio
          <lb ed="#L" n="30"/>realis intrinseca et essentialis. est tamen ibi distin
          <lb ed="#L" n="31"/>ctio extrinseca et accidentalis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>