<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="398-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2319"><!-- l4q2 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2319-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e111">
      Questio ii. 
      <lb ed="#L" n="92"/>UTrum cuilibet re 
      <lb ed="#L" n="93"/>cipienti baptismum imprimatur
      ca<lb ed="#L" n="94" break="no"/>racter. Quod non: quia si sic hoc non
      es<lb ed="#L" n="95" break="no"/>set nisi propter excellentiam: nunc autem aliqua 
      <lb ed="#L" n="96"/>sacrameta in quibus non imprimitur caracter 
      <lb ed="#L" n="97"/>sunt excellentiora: vt patet de eucharistia spe 
      <lb ed="#L" n="98"/>cialiter. igitur etc. Secundo quia circumcisio que 
      <lb ed="#L" n="99"/>ad idem valebat ad quod nunc valet baptismus 
      <lb ed="#L" n="100"/>non impressit caracterem. igitur nec baptismus 
      <lb ed="#L" n="101"/>aliter enim in circumciso et post baptisato essent 
      <lb ed="#L" n="102"/>duo caracteres aut nullus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e137">
      ⁋ Ad oppositum est 
      <lb ed="#L" n="103"/>damascenus qui libro. iiii. c. i ponit sigillum in
      di<lb ed="#L" n="104" break="no"/>finitione sacramenti.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e144">
      ⁋ Ad questione dicitur quod 
      <lb ed="#L" n="105"/>oportet caracterem imprimi anime cuiuslibet
      re<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cipientis baptismum. vbi primo declaratur quod est 
      <lb ed="#L" n="107"/>forma absoluta de genere qualitatis. Secundo quod 
      <lb ed="#L" n="108"/>est in secunda specie qualitatis. Tertio quod est in
      po<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tentia anime intellectiue et non in essentia. Quar¬ 
      <!--800.xml-->
      <pb ed="#L" n="399-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>to quod in baptismo imprimitur caracter
      bapti<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sato.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e168">
      ⁋ Primum patet quia omnes attribuunt ista 
      <lb ed="#L" n="3"/>caracteri quod est signum distinctiuum
      configura<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiuum siue assimilatiuum. sed ista tria non possunt 
      <lb ed="#L" n="5"/>competere nisi forme absolute. de primo patet 
      <lb ed="#L" n="6"/>quia signum per formam quam sensibus vel
      in<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tellectui imprimit facit deuenire in
      cognitio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nem alterius: sed relatio in nullius
      cognitio<lb ed="#L" n="9" break="no"/>nem facit venire. De secundo patet: quia relatio 
      <lb ed="#L" n="10"/>non distinguit cum distinctio sit relatio. igitur 
      <lb ed="#L" n="11"/>forma absoluta. De tertio patet: quia
      similitu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>do fundatur in vnitate qualitatis. Secundum prin 
      <lb ed="#L" n="13"/>cipale: scilicet quod sit in secunda specie qualitatis. pro 
      <lb ed="#L" n="14"/>batur: quia non est in quarta specie: quia ibi non 
      <lb ed="#L" n="15"/>est nisi forma qualitatis dimensiue. nec in
      ter<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tia: quia secundum philosophum. vii. phisicorum tertia species 
      <lb ed="#L" n="17"/>qualitatis est inter qualitates sensibiles que 
      <lb ed="#L" n="18"/>solum sunt in parte sensitiua. nec in prima: quia 
      <lb ed="#L" n="19"/>secundo ethicorum potentia possumus simpliciter: sed 
      <lb ed="#L" n="20"/>habitu nos habemus ad passiones bene vel ma 
      <lb ed="#L" n="21"/>le: sed caracter ordinatur ad aliquid
      simplici<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ter sicut sacerdotium est quo potest quis
      con<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ficere simpliciter et absolute siue bene siue ma 
      <lb ed="#L" n="24"/>le semper conficit. igitur non est habitus nec 
      <lb ed="#L" n="25"/>dispositio: quia dispositio est habitus imperfe 
      <lb ed="#L" n="26"/>ctus. igitur est in secunda specie. Preterea cuilibet 
      <lb ed="#L" n="27"/>in natura competunt operationes proprie. igitur 
      <lb ed="#L" n="28"/>regeneranti in vita spirituali competunc opera 
      <lb ed="#L" n="29"/>tiones proprie. sed vbi sunt operationes proprie 
      <lb ed="#L" n="30"/>sunt principia propria: et illa non sunt nisi
      qua<lb ed="#L" n="31" break="no"/>litates in secunda specie que dicuntur potentie: et 
      <lb ed="#L" n="32"/>sunt similes illis virtutibus quibus
      sacramen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ta habent efficaciam sibi inditam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e239">
      ⁋ Tertium 
      <lb ed="#L" n="34"/>probat: scilicet quod sit in potentia intellectiua. quod sit 
      <lb ed="#L" n="35"/>in potentia probat: quia sicut gratia que est prin 
      <lb ed="#L" n="36"/>cipium spiritualis vite est in essentia anime: ita pe 
      <lb ed="#L" n="37"/>tentia spiritualis est in potentia naturali anime. 
      <lb ed="#L" n="38"/>Quod sit in intellectu probatur: quia ymago
      pri<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cipaliter consistit in parte intellectiua: sed ca 
      <lb ed="#L" n="40"/>racter respicit principaliter ymaginem. igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e257">
               <lb ed="#L" n="41"/>⁋ Quartum probat: quia sicut est in naturalibus 
      <lb ed="#L" n="42"/>ita in supernaturalibus: sed in naturalibus re 
      <lb ed="#L" n="43"/>spectu alicuius operationis est dare potentiam 
      <lb ed="#L" n="44"/>actiuam et passiuam. igitur similiter in
      superna<lb ed="#L" n="45" break="no"/>turalibus oportet dare respectu operationum 
      <lb ed="#L" n="46"/>supernaturalium principia supernaturalia: hui 
      <lb ed="#L" n="47"/>iusmodi autem principium est caracter. igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e275">
               <lb ed="#L" n="48"/>⁋ Contra opinionem istam. quicquid sit de
      con<lb ed="#L" n="49" break="no"/>clusione quam tenet: tamen rationes non probant 
      <lb ed="#L" n="50"/>quod sit aliquid absolutum: quia secundum eum relatio est 
      <lb ed="#L" n="51"/>alia res a fundamento. igitur possunt predicta 
      <lb ed="#L" n="52"/>de caractere conuenire relationi sicut
      absolu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>to. consequentia patet: quia potest esse signum 
      <lb ed="#L" n="54"/>sicut accidens absolutum probatur: quia vel est 
      <lb ed="#L" n="55"/>signum naturale vel ex institutione. si natura¬ 
      <!--800.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 399-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>le: tunc eque bene potestrelatio sic esse signum 
      <lb ed="#L" n="57"/>naturale et ducere in cognitionem sicut
      acci<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dens absolutum. probo: quia sicut per cogniti 
      <lb ed="#L" n="59"/>onem intuitiuam alicuius accidentis
      absolu<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ti deueniret in cognitionem subiecti: puta quod ibi 
      <lb ed="#L" n="61"/>est subiectum sustentans accidens ita si
      vide<lb ed="#L" n="62" break="no"/>retur relatio aliqua intuitiue potest videns
      de<lb ed="#L" n="63" break="no"/>uenire in cognitionem subiecti sustentantis
      il<lb ed="#L" n="64" break="no"/>lam relationem: quia tantum vel plus dependet 
      <lb ed="#L" n="65"/>quantum accidens absolutum. si sit signum ex
      insti<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tutione: tunc potest ita quis instituere relatio 
      <lb ed="#L" n="67"/>nem ad significandum hoc vel illud sicut
      po<lb ed="#L" n="68" break="no"/>test imponere accidens absolutum: ex quo sic 
      <lb ed="#L" n="69"/>significare est ad placitum instituere. Preterea 
      <lb ed="#L" n="70"/>illa relatio potest distinguere et assimilare sicut 
      <lb ed="#L" n="71"/>accidens absolutum dicitur assimilare alteri 
      <lb ed="#L" n="72"/>quia suum simile est in alio: et distinguere ab ali 
      <lb ed="#L" n="73"/>quo: quia suum simile est in vno et non in alteror 
      <lb ed="#L" n="74"/>ita et relatio. Secundo non concludit ratio qui ca 
      <lb ed="#L" n="75"/>racter possit esse in tertia specie qualitatis: quia 
      <lb ed="#L" n="76"/>aut intelligit per illa que sunt in tertia specie 
      <lb ed="#L" n="77"/>qualitatis quod sunt subiectiue in parte sensitiua. 
      <lb ed="#L" n="78"/>et hoc non oportet: quia albedo et similia non 
      <lb ed="#L" n="79"/>sunt in sensibus aut dicuntur in parte
      sensiti<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ua: quia inferunt passionem sensibus. et hoc non 
      <lb ed="#L" n="81"/>valet: quia alique qualitates sunt in herbis et 
      <lb ed="#L" n="82"/>in veneno que non possunt cognosci per aliquem 
      <lb ed="#L" n="83"/>sensum: sed solum cognoscuntur per operatio 
      <lb ed="#L" n="84"/>nes eorum sicut qualitates in veneno per intoxi 
      <lb ed="#L" n="85"/>cationem. et tamen ille qualitates bene possunt 
      <lb ed="#L" n="86"/>poni in tertia specie qualitatis. Si dicatur quod 
      <lb ed="#L" n="87"/>tales qualitates sunt in secunda specie: quia sunt 
      <lb ed="#L" n="88"/>principia operationum. Contra. calor est princi 
      <lb ed="#L" n="89"/>pium operationum: et tamen non est in secunda spe 
      <lb ed="#L" n="90"/>cie sed in tertia. et hoc ponendo species distin 
      <lb ed="#L" n="91"/>ctas. Preterea rationes non probant quin ca 
      <lb ed="#L" n="92"/>racter possit esse in prima specie: quia respectu 
      <lb ed="#L" n="93"/>primorum principiorum est tam potentia quam
      habi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tus. nec tamen ille habitus potest disponere 
      <lb ed="#L" n="95"/>ad beue vel male operandum: quia circa prin 
      <lb ed="#L" n="96"/>cipium nullus potest errare nec se habere sub 
      <lb ed="#L" n="97"/>ista dispositione bene vel male. Preterea
      ha<lb ed="#L" n="98" break="no"/>bitus appprehensiuus est habitus: et tamen non 
      <lb ed="#L" n="99"/>disponit intellectum ad comprehendendum be 
      <lb ed="#L" n="100"/>ne vel male: et ita in proposito caracter potest 
      <lb ed="#L" n="101"/>esse habitus absque hoc quod disponat hominem ad  
      <lb ed="#L" n="102"/>bene vel male operandum. Preterea sicut ali 
      <lb ed="#L" n="103"/>quis actus potest esse indifferens ad bene vel 
      <lb ed="#L" n="104"/>male: ita et habitus. ergo bene vel male
      possu<lb ed="#L" n="105" break="no"/>mus illo habitu vti indifferenter. Sed dicet 
      <lb ed="#L" n="106"/>sicut conuenit bene vel male vti habitu: ita
      con<lb ed="#L" n="107" break="no"/>uenit bene vel male vti potentia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e414">
      ⁋ Ideo dico 
      <lb ed="#L" n="108"/>quod prima differentia quam ponit inter potentiam 
      <lb ed="#L" n="109"/>et habitum: quia potentia respicit actum
      sim<lb ed="#L" n="110" break="no"/>pliciter et habitus respicit actum sub istis con 
      <!--801.xml-->
      <pb ed="#L" n="399-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ditionibus bene vel male non valet: sed ista est 
      <lb ed="#L" n="2"/>magis propria differentia quam innuit philosophus
      se<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cundo ethicorum caplo primo et nono
      metaphisi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ce in illo caplo. omnibus autem potentiis existen 
      <lb ed="#L" n="5"/>tibus. et in illo capsto probat autem. distinctio est 
      <lb ed="#L" n="6"/>quod potentia precedit actum nec augmentatur 
      <lb ed="#L" n="7"/>nec generatur per accum. habitus sequitur
      a<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ctum et generatur et augmentatur per habitum 
      <lb ed="#L" n="9"/>sed quod inclinet ad actum bene vel male hoc ac 
      <lb ed="#L" n="10"/>cidit. et ad philosophum secundo ethicorum dico quod loquitur 
      <lb ed="#L" n="11"/>de habitibus moralibus qui sunt laudabiles 
      <lb ed="#L" n="12"/>et vituperabiles qui sunt habitus oppositi quo 
      <lb ed="#L" n="13"/>rum vnus inclinat ad bene operandum et alius 
      <lb ed="#L" n="14"/>ad male. sed habitus principiorum et habitus
      ap<lb ed="#L" n="15" break="no"/>prehensiui non habent talia opposita. ideo. sunt 
      <lb ed="#L" n="16"/>indifferentes nec sunt determinate
      inclinati<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ui ad bene operandum vel male. Preterea con 
      <lb ed="#L" n="18"/>tra hoc quod dicit quod caracter est in secunda specie qua 
      <lb ed="#L" n="19"/>litatis. quia quero quid intelligit per potent 
      <lb ed="#L" n="20"/>am naturalem aut omne actiuum vel passiuum 
      <lb ed="#L" n="21"/>respectu alicuius actus: aut omne determinabi 
      <lb ed="#L" n="22"/>le per actum ad bonum actum velad malum 
      <lb ed="#L" n="23"/>actum. non primo modo: quia tunc omnis
      for<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ma de tertia specie esset in secunda specie: quia omnis 
      <lb ed="#L" n="25"/>talis est actiua vel passiua et maxime que est ma 
      <lb ed="#L" n="26"/>xime actiua: similiter materia prima que est re 
      <lb ed="#L" n="27"/>ceptiua et forma substantialis que est actiua 
      <lb ed="#L" n="28"/>esset in secunda specie. quod est falsum. nec secundum: quia 
      <lb ed="#L" n="29"/>voluntas et intellectus essent in secunda specie. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Similiter talis pontentia non est receptiua 
      <lb ed="#L" n="31"/>habituum. igitur etc. Preterea contra hoc quod
      di<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cit quod potentia naturalis est qua possumus ab 
      <lb ed="#L" n="33"/>solute in actum: quia philosophus in predicamentis
      di<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cit potentiam naturalem esse illam qua bene 
      <lb ed="#L" n="35"/>et prompte possumus in actum qua potentia
      di<lb ed="#L" n="36" break="no"/>citur aliquis pugilator vel cursor: quia non qui 
      <lb ed="#L" n="37"/>cunque qui potest currere vel pugilare dicitur cur 
      <lb ed="#L" n="38"/>sor vel pugilator: sed qui bene et propte potest 
      <lb ed="#L" n="39"/>talia facere
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e514">
      ⁋ Circa istam questione sic est pro 
      <lb ed="#L" n="40"/>cedendum. primo videndum est quid sit
      baptis<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mus. secundo quid sit caracter. tertio ad
      questio<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nem
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e523">
      ⁋ Circa primum dico quod baptismus non ha 
      <lb ed="#L" n="43"/>bet quid rei etiam extendendo quid rei ad dif 
      <lb ed="#L" n="44"/>finitionem rerum compositarum vel simplicium 
      <lb ed="#L" n="45"/>et rationum sicut potest conceptus diffiniri et ens 
      <lb ed="#L" n="46"/>rationis et huiusmodi: sed tantum habet quid 
      <lb ed="#L" n="47"/>nominis exprimens quid importatur per
      no<lb ed="#L" n="48" break="no"/>men. Et sic loquendo dico quod baptismus est
      ab<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lutio hominis. viatoris. nec habitualiter nec 
      <lb ed="#L" n="50"/>actualiter diffentientis facta in auua elemen 
      <lb ed="#L" n="51"/>tari NQuida: ab homine vel muliere ista verba 
      <lb ed="#L" n="52"/>proferente instituta a christo eum intentione 
      <lb ed="#L" n="53"/>faciendi quod intendit ecclesia facere. et sic loquen 
      <lb ed="#L" n="54"/>do vt doctores loquuntur patet quid sit mate 
      <lb ed="#L" n="55"/>ria huius sacramenti. quia aqua elementaris 
      <!--801.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 399-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>et fluida. que forma: quia certa verba instituta 
      <lb ed="#L" n="57"/>a christo quae hec sunt. Egote baptiso in nomine pa 
      <lb ed="#L" n="58"/>tris et filii et spiritus sancti. quis recipiens: quia 
      <lb ed="#L" n="59"/>viator non dissentiens: nec actualiter nec vir 
      <lb ed="#L" n="60"/>tualiter. quia si sit paruus ad hoc quod sit
      percepti<lb ed="#L" n="61" break="no"/>uus istius sacramenti non requiritur
      consen<lb ed="#L" n="62" break="no"/>sus. si vero sit baptisandus adultus requiritur 
      <lb ed="#L" n="63"/>quod assentiat vel ad minus quod non dissentiat. quis 
      <lb ed="#L" n="64"/>nullus inuitus baptisari potest. sicut patet ex 
      <lb ed="#L" n="65"/>tra de baptismo et eius effectu capitulo
      maio<lb ed="#L" n="66" break="no"/>res. Quis minister. quia suppositum
      intellectua<lb ed="#L" n="67" break="no"/>lis nature in specie humana. alius a recipiente 
      <lb ed="#L" n="68"/>habens intentionem debitam. oportet etiam quod 
      <lb ed="#L" n="69"/>sit viator vt possit ablui. quia puer in vtero
      ma<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tris non potest baptisari.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e594">
      ⁋ Circa secundum 
      <lb ed="#L" n="71"/>dico quod caracter est signum quoddam impressum 
      <lb ed="#L" n="72"/>baptisato per quod distinguitur a non
      baptisa<lb ed="#L" n="73" break="no"/>to. signum inquam distinctiuum: rememoratiuum: 
      <lb ed="#L" n="74"/>obligatiuum legi diuine indelebiliter manens 
      <lb ed="#L" n="75"/>postquam est semel impressum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e607">
      ⁋ Circa tertium pri 
      <lb ed="#L" n="76"/>mo dicam. quod non potest probari per rationem 
      <lb ed="#L" n="77"/>naturalem nec improbari nec per auctoritatem 
      <lb ed="#L" n="78"/>biblie. Secundo quod determinatio ecclesie
      vi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>detur esse pro hoc: et etiam alique congruentie. 
      <lb ed="#L" n="80"/>Tertio supposito quod caracter sit aliquid. dicam 
      <lb ed="#L" n="81"/>quod est forma absoluta non respectiua. Quarto 
      <lb ed="#L" n="82"/>quod est in potentia anime: et si essent distincte po 
      <lb ed="#L" n="83"/>tentie quod conuenientius ponitur in voluntate qua 
      <lb ed="#L" n="84"/>in intellectu: quamuis nullum possit probari. Quin 
      <lb ed="#L" n="85"/>to quod conuenientius ponitur in prima specie qua 
      <lb ed="#L" n="86"/>litatis. Sexto quod non potest simpliciter sic esse 
      <lb ed="#L" n="87"/>indelebile: quin potest deleri per potentiam
      di<lb ed="#L" n="88" break="no"/>uinam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e638">
      ⁋ Primum patet. quia illud quod solum de 
      <lb ed="#L" n="89"/>pendet ex voluntate diuina contingenter
      cau<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sante et libere non potest probari nec
      improba<lb ed="#L" n="91" break="no"/>rinec ratione naturali nec auctoritate biblie. 
      <lb ed="#L" n="92"/>quia posita causa contingentur agente et libere 
      <lb ed="#L" n="93"/>non propter hoc necessario sequitur effectus. il 
      <lb ed="#L" n="94"/>li etiam qui ponunt caracterem non adducunt
      au<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ctoritatem ad hoc cogentem. nec etiam probans 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod magis imprimatur in baptismo quam in circumci 
      <lb ed="#L" n="97"/>sione. et tamen ipsi negant in circumcisione.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e660">
      ⁋ Pre 
      <lb ed="#L" n="98"/>terea. omnia possunt saluari: ita. hic sicut in aliis 
      <lb ed="#L" n="99"/>sacramentis sine caractere. ergo etc. Secundum 
      <lb ed="#L" n="100"/>videtur innui extra de baptismo et eius effectu. c.
      ma<lb ed="#L" n="101" break="no"/>iores vbi querit. de dormientibus et amentibus 
      <lb ed="#L" n="102"/>vtrum baptisantur. videtur ibi dicere quod aliqui 
      <lb ed="#L" n="103"/>suscipiunt caracterem sacramenti: quamuis non rem 
      <lb ed="#L" n="104"/>sacramenti. Sed auctoritas ista non cogit. quia 
      <lb ed="#L" n="105"/>potest expoioni quod intendit per caracterem ipsum 
      <lb ed="#L" n="106"/>baptismum. qui est quoddam signum et sacramentum. 
      <lb ed="#L" n="107"/>Congruentia est ad hoc. quod congruum est quod quili 
      <lb ed="#L" n="108"/>bet receptus in dei familiam aliquid primanens 
      <lb ed="#L" n="109"/>recipiat quo distinguatur ab aliis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e689">
      ⁋ Tertium 
      <lb ed="#L" n="110"/>probo: scilicet quod conuenientius ponitur forma ab 
      <!--802.xml-->
      <pb ed="#L" n="400-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>soluta quam respectus non quin ille predicte con 
      <lb ed="#L" n="2"/>ditiones possent competere relationi: sed pre 
      <lb ed="#L" n="3"/>pter aliquas rationes alias a predictis. quarum 
      <lb ed="#L" n="4"/>prima est quod nunquam potest talis respectus nouus 
      <lb ed="#L" n="5"/>acquiri sine motu locali vel mutatione
      alteri<lb ed="#L" n="6" break="no"/>us extremi. Exemplum. de vbi quod non potest ad 
      <lb ed="#L" n="7"/>quiri sine motu locali vel mutatione: nec respe 
      <lb ed="#L" n="8"/>ctus actionis et passionis sine locali: non sic quod 
      <lb ed="#L" n="9"/>posita approximatione necessario sequatur acto 
      <lb ed="#L" n="10"/>quia deus potest suspendere actionem ignis ap 
      <lb ed="#L" n="11"/>proximati per tempus et postea coagere ipsi
      igni<lb ed="#L" n="12" break="no"/>et tunc ignis agit qui prius non agebat: et erit 
      <lb ed="#L" n="13"/>respectus actonis nouus sine omni approxima 
      <lb ed="#L" n="14"/>tione noua. et per consequens sine omni motu 
      <lb ed="#L" n="15"/>locali: sed caracter potest imprimi in animam sine 
      <lb ed="#L" n="16"/>omni mutatione in anima vel in sacramentis
      ter<lb ed="#L" n="17" break="no"/>minata ad caracterem et sine omni mutatione 
      <lb ed="#L" n="18"/>locali et sine omni mutatione noua. igitur
      vide<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tur quod sit aliquid absolutum. Si propositio ad  
      <lb ed="#L" n="20"/>cepta de respectu videtur habere instantias 
      <lb ed="#L" n="21"/>aliquas. vna est de vnione materie et forme. nam 
      <lb ed="#L" n="22"/>materia et forma sunt in eodem situ existentes si 
      <lb ed="#L" n="23"/>ne omni mutatione locali et motu potest forma 
      <lb ed="#L" n="24"/>que prius non informabat modo informare per 
      <lb ed="#L" n="25"/>potentiam diuinam. Secundo de vnione nature 
      <lb ed="#L" n="26"/>assumpte ad verbum que sine aliqua mutatio 
      <lb ed="#L" n="27"/>ne alia vel in situ vel in aliquo alio potest esse 
      <lb ed="#L" n="28"/>prius non vnita et post vnita. ergo respectus 
      <lb ed="#L" n="29"/>nouus potest acquiri sine omni mutatione alte 
      <lb ed="#L" n="30"/>rius extremi. Sed licet propositio predicta
      ha<lb ed="#L" n="31" break="no"/>beat plures instantias tales: quia tamen in
      ca<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ractere non habent ille instantie locum. ideo 
      <lb ed="#L" n="33"/>propositio videturratio efficax. Preterea que 
      <lb ed="#L" n="34"/>libet relatio actualis realis habet duo
      extre<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ma in actu. quaero igitur que sunt extrema istius 
      <lb ed="#L" n="36"/>respectus non potest dari nisi anima rationalis et 
      <lb ed="#L" n="37"/>deus vel aliquod accidens absolutum in anima: quia 
      <lb ed="#L" n="38"/>anima rationalis per hoc quod recipit caractere noe 
      <lb ed="#L" n="39"/>habet respectum nouum extra se ad aliquod corpe 
      <lb ed="#L" n="40"/>rale vel spirituale manifestum est quod excepto deo 
      <lb ed="#L" n="41"/>non potest poni alterum extremum esse accidens 
      <lb ed="#L" n="42"/>absolutum in anima: quia illud si poneretur
      maxi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>me esset gratia: sed hoc non. probatur: quia ca 
      <lb ed="#L" n="44"/>racter potest esse sine gratia sicut patet per
      pre<lb ed="#L" n="45" break="no"/>dictam decretalem. nec deus potest esse alter 
      <lb ed="#L" n="46"/>rum extremum: quia non videtur quod sint plures 
      <lb ed="#L" n="47"/>respectus creature ad deum quam respectus cau 
      <lb ed="#L" n="48"/>salitatis in quocumque genere respectu vnionis 
      <lb ed="#L" n="49"/>spiritualis quorum nullus ponitur caracter. ig: i 
      <lb ed="#L" n="50"/>conuenientius potest dici quod si aliquid tale
      im<lb ed="#L" n="51" break="no"/>primatur quod sit absolutum quam respectiuum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e811">
      ⁋ Quant 
      <lb ed="#L" n="52"/>to dico quod si potentie anime non distinguntur ab 
      <lb ed="#L" n="53"/>anima nec inter se quod tunc caracter ponitur in
      es<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sentia subiectiue et non in potentia: quia intel 
      <lb ed="#L" n="55"/>lectus et voluntas non differunt secundum istam viam 
      <!--802.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 400-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>nisi quia intellectus connotat actum
      intelligen<lb ed="#L" n="57" break="no"/>di et voluutas connotat actum volendi. sed
      es<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sentia anime non connotat aliquem actum: et ideo si 
      <lb ed="#L" n="59"/>caracter esset in intellectu propter intellectio 
      <lb ed="#L" n="60"/>nem quam connotat. hoc esset: quia esset principi 
      <lb ed="#L" n="61"/>um actus intelligendi. quod non est verum: quia 
      <lb ed="#L" n="62"/>credo quod nullus actus est principium nec ad ali 
      <lb ed="#L" n="63"/>quem actum inclinat. et ideo melius dicitur secundum 
      <lb ed="#L" n="64"/>istam viam quod est in essentia anime subiectiue que 
      <lb ed="#L" n="65"/>nullum actum connotat quam in potentia que con 
      <lb ed="#L" n="66"/>notat actum et tunc esset simile. de illo caracte 
      <lb ed="#L" n="67"/>re et habitu religiosi per quem distinguitur a
      com<lb ed="#L" n="68" break="no"/>muni populo et alligatur ad certas
      obseruan<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tias qui tamen habitus non est principium cu 
      <lb ed="#L" n="70"/>iuscumque actus: quia ad nullum actum inclinat 
      <lb ed="#L" n="71"/>sic in proposito caracter est signum
      obligato<lb ed="#L" n="72" break="no"/>rium anime ad deum quale signum et obligationem 
      <lb ed="#L" n="73"/>non habent alie anime. si tamen potentie
      distin<lb ed="#L" n="74" break="no"/>guerentur realiter sicut dicit alius opinans ad 
      <lb ed="#L" n="75"/>huc conuenientius poneretur caracter in
      volun<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tate quam in intellectu. Cuius ratio est: quia cara 
      <lb ed="#L" n="77"/>cter maxime ponitur in illo quod est principium 
      <lb ed="#L" n="78"/>merendi huiusmodi autem est voluntas non in 
      <lb ed="#L" n="79"/>tellectus secundum istam viam. igitur etc. Et etiam tunc 
      <lb ed="#L" n="80"/>voluntas esset potentia nobilior quam intellectus 
      <lb ed="#L" n="81"/>et per consequens tunc conuenientius est
      pone<lb ed="#L" n="82" break="no"/>re caracterem in voluntate quam in intellectu. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e888">
               <lb ed="#L" n="83"/>⁋ Quinto dico quod caracter conuenientius debui 
      <lb ed="#L" n="84"/>prioni in prima vel in tertia specie qualitatis quam 
      <lb ed="#L" n="85"/>in secunda: quia potentia naturalis que est in
      se<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cunda specie dicitur in respectu ad actum
      acti<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ue vel passiue quorum neutrum conuenit caracte 
      <lb ed="#L" n="88"/>ri. non enim dicitur caracter potentia naturalis 
      <lb ed="#L" n="89"/>actiua respectu actuum naturalium: quia ad omnes 
      <lb ed="#L" n="90"/>actus naturales sufficiunt habitus naturales 
      <lb ed="#L" n="91"/>et infusi. nec est potentia naturalis actiua
      re<lb ed="#L" n="92" break="no"/>spectu actuum supernaturalium: quia tales actus 
      <lb ed="#L" n="93"/>sunt immediate a deo. nec potest esse potentia 
      <lb ed="#L" n="94"/>passiua quia anima rationalis est passiuum suffici 
      <lb ed="#L" n="95"/>ens respectu omnium actuum. Sexto dico quod
      cara<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cter non est simpliciter indelebilis: quia aut est ali 
      <lb ed="#L" n="97"/>quid absolutum aut respectiuum. si est aliquio 
      <lb ed="#L" n="98"/>absolutum et est posterius subiecto potest deus 
      <lb ed="#L" n="99"/>separare subiectum ab illo accidente absoluto 
      <lb ed="#L" n="100"/>et conseruare. hoc patet: quia deus potest
      face<lb ed="#L" n="101" break="no"/>re subiectum sine caractere certum est. igitur 
      <lb ed="#L" n="102"/>potest caracterem impressum destruere et
      sub<lb ed="#L" n="103" break="no"/>iectum conseruare. ex quo nullam contradicti 
      <lb ed="#L" n="104"/>onem implicat. si sit respectus adhuc potest
      de<lb ed="#L" n="105" break="no"/>leri: quia nulla relatio distincta realiter a
      cre<lb ed="#L" n="106" break="no"/>atura est simpliciter indelebilis ab ea nisi illa quae 
      <lb ed="#L" n="107"/>est creature ad deum in ratione cause si ipse sit 
      <lb ed="#L" n="108"/>indebilis. igitur etc. Septimo dico quod iste
      con<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ditiones attribuuntur caracteri: ita scilicet quod est 
      <lb ed="#L" n="110"/>significatiuum gratie dispositiuum rationis me¬ 
      <!--803.xml-->
      <pb ed="#L" n="400-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>moratiuum distinctiuum configuratiuum et obli 
      <lb ed="#L" n="2"/>gatiuum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e962">
      ⁋ Quantum ad primam conditionem 
      <lb ed="#L" n="3"/>dico quod est significatiuum gratie non ex
      natu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ra rei et naturaliter: sed ex institutione diuina. 
      <lb ed="#L" n="5"/>quia sic ordinauit quod baptisatus ad hoc quod reci 
      <lb ed="#L" n="6"/>pit gratiam prius aliquo modo recipit
      caracte<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rem. et posito tali caractere recipiat gratiam
      ni<lb ed="#L" n="8" break="no"/>si ponat obicem. Est etiam dispositiuum tanquam cau 
      <lb ed="#L" n="9"/>sa sine qua non. et hoc solum ex veroluntate et. or 
      <lb ed="#L" n="10"/>dinatione diuina et non ex natura rei: quia licet 
      <lb ed="#L" n="11"/>in naturalibus non ponatur causa sine qua non 
      <lb ed="#L" n="12"/>tamen in voluntariis potest poni sicut prius 
      <lb ed="#L" n="13"/>dictum est. et ideo caracter potest esse tale
      si<lb ed="#L" n="14" break="no"/>gnum dispositiuum sine quo deus non vult
      infun<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dere gratiam. Est etiam rememoratiuum et re 
      <lb ed="#L" n="16"/>cordatiuum suscepti sacramenti. tamen ex
      or<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dinatione diuina in voluntate que vult
      cara<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cterem sic ducere in noticiam sacramenti susce 
      <lb ed="#L" n="19"/>parti et non est tale signum ex natura rei. Est simi 
      <lb ed="#L" n="20"/>liter signum distinctiuum. et hoc competit sibi na 
      <lb ed="#L" n="21"/>turaliter sicut cuilibet alteri forme. Est nihilo 
      <lb ed="#L" n="22"/>minus assimilatiuum. et hoc naturaliter: quia non 
      <lb ed="#L" n="23"/>assimilat nisi sicut alie res. Est tandem signum 
      <lb ed="#L" n="24"/>obligatiuum sicut habitus in viro religioso et hoc 
      <lb ed="#L" n="25"/>solum habet ex institutione diuina et non ex
      na<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tura rei.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1017">
      ⁋ Sed contra predicta sunt aliqua du 
      <lb ed="#L" n="27"/>bia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1022">
      ⁋ Primum est vtrum aliquis adultus recipi 
      <lb ed="#L" n="28"/>at baptismum si nec dissentiat nec consentiat.
      vi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>detur quod sic: quia paruulus nec dissentiens nec 
      <lb ed="#L" n="30"/>consentiens recipit baptismum. igitur adultus 
      <lb ed="#L" n="31"/>consequentia patet: quia adultus non est peioris 
      <lb ed="#L" n="32"/>conditionis quam paruulus. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1035">
      ⁋ Secudum est 
      <lb ed="#L" n="33"/>de caractere: quia non videtur quod sit forma
      ab<lb ed="#L" n="34" break="no"/>soluta: quia secundum philosophum secundo ethieorum et alibi in anima 
      <lb ed="#L" n="35"/>sunt tantum quattuor: scilicet potentia et habitus 
      <lb ed="#L" n="36"/>actus et passio. sed caracter non est aliquod illorum 
      <lb ed="#L" n="37"/>patet per predicta. Preterea res absoluta po 
      <lb ed="#L" n="38"/>nitur propter operationem: sed caracter non per 
      <lb ed="#L" n="39"/>te igitur
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1053">
      ⁋ Tertium est. quia non videtur quod aliqua 
      <lb ed="#L" n="40"/>qualitas sit in tertia specie qualitatis: nisi
      tam<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tum sensibilis: quia sicut omne spirituale est
      in<lb ed="#L" n="42" break="no"/>telligibile ab intellectu: ita omne corporale est 
      <lb ed="#L" n="43"/>ensibile a sensu
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1065">
      ⁋ Quartum est vtrum isti
      cara<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cteres impressi in diuersis sacramentis sunt eius 
      <lb ed="#L" n="45"/>dem speciei vel alterius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1072">
      ⁋ Ad primum istorum dico 
      <lb ed="#L" n="46"/>quod de intentione eclilaiae raomane et de mente
      san<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ctorum est quod in adulto requiritur assensus de
      pre<lb ed="#L" n="48" break="no"/>senti vel de preterito sicut patet in illa
      decre<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tali extra de baptismo et eius effectu. maiores. 
      <lb ed="#L" n="50"/>vbi dicit quod contradicentes et dissentientes non 
      <lb ed="#L" n="51"/>recipiunt baptismum nec caracterem: tamen in 
      <lb ed="#L" n="52"/>adulto non requiritur consensus actualis de pre 
      <lb ed="#L" n="53"/>senti nec virtualis. non actualis: quia furiosi
      pos<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sunt recipere baptismum et eius effectum si sint 
      <lb ed="#L" n="55"/>dispositi: licet. tunc non consentiant actualiter 
      <!--803.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 400-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>puta si prius consentianti et non dissentiant
      an<lb ed="#L" n="57" break="no"/>te furiam. nec requiritur cosensus habitualis 
      <lb ed="#L" n="58"/>quia habitus generatur ex actibus. ponamus 
      <lb ed="#L" n="59"/>ergo quod adultus primo consentiat et post
      habi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tus generatus ex vno actu corrumpatur per ces 
      <lb ed="#L" n="61"/>sationem actus: et quod non dissentiat postea. iste 
      <lb ed="#L" n="62"/>potest baptisari: et tamen nullum assensum
      ha<lb ed="#L" n="63" break="no"/>bitualem vel virtualem habet. et per consequens 
      <lb ed="#L" n="64"/>videtur sufficere ad recipiendum baptismum 
      <lb ed="#L" n="65"/>et effectum semel in preteritum consentire. et 
      <lb ed="#L" n="66"/>post non dissentire. postea quantumcunque nec
      con<lb ed="#L" n="67" break="no"/>sentiat actualiter nec habitualiter. Et quando 
      <lb ed="#L" n="68"/>dicitur quod non est peioris conditionis etc. dico 
      <lb ed="#L" n="69"/>quod adultus propter multa peccata que commisit 
      <lb ed="#L" n="70"/>que non potest committere paruulus est peioris 
      <lb ed="#L" n="71"/>conditionis intantum quod non recipit rem facra 
      <lb ed="#L" n="72"/>menti nisi peniteat. et si ante penitentiam effice 
      <lb ed="#L" n="73"/>retur furiosus et tunc baptisaretur: tunc non reci 
      <lb ed="#L" n="74"/>pit rem neque effectum baptismi. et talis adultus 
      <lb ed="#L" n="75"/>est peioris conditionis quam paruulus. tamen adul 
      <lb ed="#L" n="76"/>tus sine omni peccato existens non est peioris con 
      <lb ed="#L" n="77"/>ditionis quam paruulus quantum ad susceptionem 
      <lb ed="#L" n="78"/>sacramenti: et statim potest recipere baptismum 
      <lb ed="#L" n="79"/>et effectum baptismi dummodo consentiat vel con 
      <lb ed="#L" n="80"/>senserit de preterito et post non dissentiat
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1157">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="81"/>aliud dico quod licet non sint plura in anima ad quo 
      <lb ed="#L" n="82"/>rum cognitionem possumus deuenire per
      co<lb ed="#L" n="83" break="no"/>gnitionem intuitiuam vel abstractiuam sicut 
      <lb ed="#L" n="84"/>operationes delectabiles et tristicie cognoscum 
      <lb ed="#L" n="85"/>tur intuitiue et habitus abstractiue et
      arguiti<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ue propter hoc tamen non sequitur quod non sunt 
      <lb ed="#L" n="87"/>plura in anima: quia sicut sunt aliqua accidentia 
      <lb ed="#L" n="88"/>corporalia que tamen per sensus non potest
      co<lb ed="#L" n="89" break="no"/>gnoscere vt qualitas in herbis et venenis. quia 
      <lb ed="#L" n="90"/>visus et quilibet sensus determinatur ad certa 
      <lb ed="#L" n="91"/>obiecta in que potest ita quod non in plura. eodem 
      <lb ed="#L" n="92"/>modo possunt esse aliqua accidentia spiritualia 
      <lb ed="#L" n="93"/>que tamen intellectus non potest cognoscere 
      <lb ed="#L" n="94"/>quia intellectus determinatur pro isto statu ad  
      <lb ed="#L" n="95"/>certa obiecta et non vltra. de quorum numero vide 
      <lb ed="#L" n="96"/>tur esse caracter. Ad secundum pro illo dubio nego 
      <lb ed="#L" n="97"/>assumptum: quia quantitas est forma absoluta et ta 
      <lb ed="#L" n="98"/>men non est de potentiis actiuis sed passiuis 
      <lb ed="#L" n="99"/>secundum commentatorem quarto phisicorum. caplso de 
      <lb ed="#L" n="100"/>vacuo. eodem modo est de qualitatibus de quar 
      <lb ed="#L" n="101"/>ta specie qualitatis. Aliter potest dici quod licet
      quan<lb ed="#L" n="102" break="no"/>titas et omnis forma absoluta sit actiua
      respe<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctu intellectus nostri saltem quasi obiectum hoc 
      <lb ed="#L" n="104"/>tamen non est concedendum de caractere: quia 
      <lb ed="#L" n="105"/>nullam actiuitatem habet respectu nostri
      in<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tellectus in via. quod forte est ex defectu intelle 
      <lb ed="#L" n="107"/>ctus nostri vel ex ordinatione diuina. Ad ali 
      <lb ed="#L" n="108"/>ud dico quod sicut non est inconueniens quod sit aliquo 
      <lb ed="#L" n="109"/>materia naturalis extensa: et tamen quod non
      pos<lb ed="#L" n="110" break="no"/>sit apprehendi ab aliquo sensu vel intellectu 
      <!--804.xml-->
      <pb ed="#L" n="401-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pro statu isto nec intelligi intuitiue et nunquam a 
      <lb ed="#L" n="2"/>sensu intuitiue ita potest esse aliqua qualitas 
      <lb ed="#L" n="3"/>que potest cognosci ab intellectu intuitiue
      li<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cet non pro statu isto: et tamen a nullo sensu
      po<lb ed="#L" n="5" break="no"/>terit vnquam cognosci
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1242">
      ⁋ Ad aliud dico quod caracte 
      <lb ed="#L" n="6"/>res impressi in diuersis sacramentis sunt diuer 
      <lb ed="#L" n="7"/>sarum specierum: quia licet accidentia eiusdem spe 
      <lb ed="#L" n="8"/>ciei possunt esse in eodem. tamen hoc non est
      po<lb ed="#L" n="9" break="no"/>nendum sine aliqua ratione puta sine
      necessita<lb ed="#L" n="10" break="no"/>te auctoritate vel experientia certa que neces 
      <lb ed="#L" n="11"/>sario ad hoc inducit: sed nuillum istorum inducit ad  
      <lb ed="#L" n="12"/>ponendum caracteres eiusdem speciei: sed
      poti<lb ed="#L" n="13" break="no"/>us ad contrarium: quia caracter ponitur ad
      disti<lb ed="#L" n="14" break="no"/>guendum. nunc autem si circumcisus reciperet
      ca<lb ed="#L" n="15" break="no"/>racterem et baptisatus similiter: non distinguere 
      <lb ed="#L" n="16"/>tur circumcisus a baptisato per caractere: nec 
      <lb ed="#L" n="17"/>aliquis habens sacerdotium distingueretur a con 
      <lb ed="#L" n="18"/>firmato per caracterem et quod illa que sunt
      eiusdem<lb ed="#L" n="19" break="no"/>speciei non distinguntur: vt nunc suppono: sed si 
      <lb ed="#L" n="20"/>ruerint alterius et alterius rations tunc possunt 
      <lb ed="#L" n="21"/>distinguere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1279">
      ⁋ Ad primum principale dico quod non 
      <lb ed="#L" n="22"/>est propter excellentiam baptismi: quia in eo 
      <lb ed="#L" n="23"/>imprimitur caracter. sed quia in baptismo
      re<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cipitur aliquis ad familiam christi. ideo
      rationabi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>le est quod distinguatur ab aliis que non sunt de 
      <lb ed="#L" n="26"/>familia eis. talis autem distinctio est per caracte 
      <lb ed="#L" n="27"/>rem
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2319-d1e1295">
      ⁋ Ad aliud dico quod neutrum potest probari quod sit 
      <lb ed="#L" n="28"/>impressum vel non impressum.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>