<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="265-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1754"><!-- l1d42q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1754-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e111">
      Dist. xlii. Questio vnica 
      <lb ed="#L" n="14"/>CIrca
      distin<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ctionem
      quadragesimanmse<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cundam quaero.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e120">
      ⁋ Utrum. deus 
      <lb ed="#L" n="17"/>possit facere omne possibi 
      <lb ed="#L" n="18"/>le fieri a creatura.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e127">
      ⁋ Quod 
      <lb ed="#L" n="19"/>ino. quia deus non potest peccare 
      <lb ed="#L" n="20"/>nec mori. et tamen ista sunt possibilia creature. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e134">
               <lb ed="#L" n="21"/>⁋ Ad oppositum. deus est omnipotens. sed omipotens potest 
      <lb ed="#L" n="22"/>omnia facere. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e142">
      ⁋ Circa iftam. q. primo videndum est 
      <lb ed="#L" n="23"/>Utrum deum facere omne possibile creature sine 
      <lb ed="#L" n="24"/>conoperatione creature possit ratione naturali
      demon<lb ed="#L" n="25" break="no"/>strari. Secundo vtrum hoc sit tenendum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e151">
      ⁋ Circa primum 
      <lb ed="#L" n="26"/>dicitur quod non. quod probatur per quatuor rationes quarum due 
      <lb ed="#L" n="27"/>videntur mihi sufficere. sed alie non videntur conclude 
      <lb ed="#L" n="28"/>re. Prima illarum est ista. quamuis non possit probari 
      <lb ed="#L" n="29"/>ratione naturali deum habere potentiam infinitam. non 
      <lb ed="#L" n="30"/>tamen est manifestum ratione naturali quod habens causa 
      <lb ed="#L" n="31"/>litatem eminentiorem et continens eminentius 
      <lb ed="#L" n="32"/>causalitatem cause secunde possit immediate in effe 
      <lb ed="#L" n="33"/>ctum cause secunde. quia ordo causarum hoc non con 
      <lb ed="#L" n="34"/>cludit. et hoc maxime ponerent philosophi qui non po 
      <lb ed="#L" n="35"/>suerunt causam secundam necessario concurrentem 
      <lb ed="#L" n="36"/>propter aliquam perfectionem addendam effectui. sed 
      <lb ed="#L" n="37"/>quasi propter imperfectionem addendam. quia
      po<lb ed="#L" n="38" break="no"/>suerunt causam primam non esse causam immedia 
      <lb ed="#L" n="39"/>tam alicuius effectus imperfecti. et ideo oportet
      cau<lb ed="#L" n="40" break="no"/>sam aliam agentem imperfectiorem concurrere. vt
      i<lb ed="#L" n="41" break="no"/>la prima non producat secundum vltime potentie sue 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e188">
               <lb ed="#L" n="42"/>⁋ Preterea si philosophi non potuerunt per rationem natura 
      <lb ed="#L" n="43"/>lem concludere deum posse contingenter causare quanto 
      <lb ed="#L" n="44"/>magis nec posse immediate in quemcumque effectum 
      <lb ed="#L" n="45"/>vel in quodcumque quod produceret et mediantibus cau 
      <lb ed="#L" n="46"/>sis secundis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e201">
      ⁋ Preterea ipsi habuerunt pro princi 
      <lb ed="#L" n="47"/>pio quod de nihilo nihil fit. ergo saltem in istis genera 
      <lb ed="#L" n="48"/>libus et corruptibilibus non videtur eos posuisse 
      <lb ed="#L" n="49"/>deum sic esse oipotentem quod posset omnem effectum
      pro<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ducere sine omni causa concausante.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e212">
      ⁋ Preterea  
      <lb ed="#L" n="51"/>philosophi posuerunt deum esse necessario agentem. ergo si cum 
      <lb ed="#L" n="52"/>hoc posuerunt: quod esset omnipotens illo modo habe 
      <lb ed="#L" n="53"/>rent negare omnem causalitatem cuiuscunque cau 
      <lb ed="#L" n="54"/>se secundem quod est maximum inconueniens eis. 
      <!--532.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 265-r -->
               <lb ed="#L" n="55"/>consequentia patet. nam causa neccessario causans in quocumque 
      <lb ed="#L" n="56"/>instati competur effectui neccessario in eodem instanti 
      <lb ed="#L" n="57"/>causat et agit. ergo cum prius competur causa superior ad
      ef<lb ed="#L" n="58" break="no"/>fectu quam causa inferior. et tunc est opis illo modo. ergo in il 
      <lb ed="#L" n="59"/>lo instanti in quo compatur causa secunda non potest causare 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e241">
               <lb ed="#L" n="60"/>⁋ Prima istarum rationum non videtur concludere. Nam 
      <lb ed="#L" n="61"/>phi non posuerunt causam secundam concurrere propter im 
      <lb ed="#L" n="62"/>perfectionem effectus vt scilicet aliqua imperfectio addere 
      <lb ed="#L" n="63"/>tur effectui a causa secunda. quia secundum istum: philosophus ponit 
      <lb ed="#L" n="64"/>deum esse causam omnium. ergo est causa immediata alicuius effe 
      <lb ed="#L" n="65"/>ctus et causa totalis. aliter esset processus in infinitum 
      <lb ed="#L" n="66"/>sed secundum istum effectus iste est imperfectus. et deus est in 
      <lb ed="#L" n="67"/>infinitum perfectior effectu illo. ergo secundum opinio philosophorum 
      <lb ed="#L" n="68"/>deus est causa immediata et totalis alicuius effectus imper 
      <lb ed="#L" n="69"/>fecti. ergo propter imperfectionem effectus non repugnat 
      <lb ed="#L" n="70"/>deum esse immediatam causam omnium secundum opiniono philosophorum. Si 
      <lb ed="#L" n="71"/>dicatur quod quamuis sit effectus imperfectus respectu dei 
      <lb ed="#L" n="72"/>est tamen perfectus respectu aliorum effectuum qui propter
      in<lb ed="#L" n="73" break="no"/>perfectionem illam non possunt produci a solo deo. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e275">
               <lb ed="#L" n="74"/>⁋ hoc non videtur sufficere. quia ex quo imperfectio in 
      <lb ed="#L" n="75"/>effectu in communi non repugnat deo: quin possit produ 
      <lb ed="#L" n="76"/>cere effectum imperfectu. oportet assignare rationem speacia 
      <lb ed="#L" n="77"/>lem quare plus repugnat deo producere istum effectum 
      <lb ed="#L" n="78"/>imperfectum quam alium
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e288">
      ⁋ Confirmatur. deus potest esse causa
      to<lb ed="#L" n="79" break="no"/>talis et immediata plurium effectuum ordinatorum sed 
      <lb ed="#L" n="80"/>perfectius et imperfectius. ergo nisi aliud obstet non vide 
      <lb ed="#L" n="81"/>tur ratio quin possit esse causa immediata omnium effectuum 
      <lb ed="#L" n="82"/>imperfectorum. Atecedens patet secundum illum. quia per eum sola prima 
      <lb ed="#L" n="83"/>causa potest creare. omnia creata proprie a solo deo fiunt. 
      <lb ed="#L" n="84"/>sed talia sunt multa. secundum quod iste imponit
      opinioni<lb ed="#L" n="85" break="no"/>philosophi. ergo talia multa sunt a solo deo. et ita non est 
      <lb ed="#L" n="86"/>verum quod assumitur. quod secundum opinionem philosophi. causa secunda 
      <lb ed="#L" n="87"/>concurrit cum causa prima. ne causa prima producat secundum
      vl<lb ed="#L" n="88" break="no"/>timum potentie sue. et ne producat effectum ita perfe 
      <lb ed="#L" n="89"/>ctum sicut potest
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e314">
      ⁋ Confirmatur secundo quia in causis na 
      <lb ed="#L" n="90"/>turalibus videmus quod eadem causa producit plures
      effe<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ctus perfectiores et imperfectiores sine omni causa alia 
      <lb ed="#L" n="92"/>concausante. sicut sol in eodem passo producit plu 
      <lb ed="#L" n="93"/>res effectus ordinatos.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e325">
      ⁋ Secunda ratio videtur 
      <lb ed="#L" n="94"/>concludere: vel saltem est multum probabilis. quamuis 
      <lb ed="#L" n="95"/>iste videtur alibi dicere oppositum. Nam alibi vide 
      <lb ed="#L" n="96"/>tur velle se demonstrare quod nulla contingentia potest 
      <lb ed="#L" n="97"/>esse in rebus: nisi prima causa contingentur causet. sed hoc 
      <lb ed="#L" n="98"/>potest esse notum naturali ratione quod contingentia est in 
      <lb ed="#L" n="99"/>rebus. et quod aliquid contingentur agit. ergo potest esse notum 
      <lb ed="#L" n="100"/>ratione naturali. quod prima causa contingenter agat secundum istum 
      <lb ed="#L" n="101"/>Tertia ratio etiam videtur efficax. quia quamuis secundum philosophous 
      <lb ed="#L" n="102"/>aliquos de nihilo fiat aliquid ab etno. tamen videtur 
      <lb ed="#L" n="103"/>fuisse opinio philosophorum. quod de nihilo nihil fiat de 
      <lb ed="#L" n="104"/>nouo. et ita posuerunt quod deus non causat omnia sine 
      <lb ed="#L" n="105"/>omni alia causa concausante. Sed quarta ratio illo modo  
      <lb ed="#L" n="106"/>deducta non concludit. Nam probatio consequenie non valet. 
      <lb ed="#L" n="107"/>qui si illa probatio esset bona sequeretur quod deus
      nul<lb ed="#L" n="108" break="no"/>lo modo posset coagere creature ad aliquem
      effe<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ctum producendum. Probatio consequentie. nam si deus coagit¬ 
      <!--533.xml-->
      <pb ed="#L" n="265-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>creature sicut ipse arguit. arguo ego.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e371">
      ⁋ Nam
      cau<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sa agens prima sine qua non potest effectus produci in 
      <lb ed="#L" n="3"/>quocumque instanti comparatur effectui. in illo instanti 
      <lb ed="#L" n="4"/>agit. ergo cum causa prima prius comparetur effectui quam causa
      se<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cuda. et tunc causatur. ergo in illo instanti producit totum 
      <lb ed="#L" n="6"/>effectum. ergo in secundo instanti in quo comparatur causa secunda 
      <lb ed="#L" n="7"/>ad effectum nihil intelligitur tunc causandum. ergo cau 
      <lb ed="#L" n="8"/>sa secunda nihil causat.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e389">
      ⁋ Si dicatur quod argumentum 
      <lb ed="#L" n="9"/>non valet de causa prima libere causante. quia illa potest 
      <lb ed="#L" n="10"/>causare quando placet sibi. sed bene valet de causa neccessario 
      <lb ed="#L" n="11"/>causante. quia illa causa in quocumque instanti compratur 
      <lb ed="#L" n="12"/>ad effectum neccessario causat.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e401">
      ⁋ Istua non sufficit. quid 
      <lb ed="#L" n="13"/>accipiendo causam primam sine qua secunda non potest 
      <lb ed="#L" n="14"/>talem effectum producere. Et tunc quaero. aut causa prima 
      <lb ed="#L" n="15"/>prius compatur ad illum effectum. aut non. si sic. ergo tun 
      <lb ed="#L" n="16"/>causat effectum. ergo tunc nihil remanet causandum. 
      <lb ed="#L" n="17"/>Si non prius: sed in eodem instanti compatur ad effectum 
      <lb ed="#L" n="18"/>in quo causa secunda compratur ad effectum. et ita non plus 
      <lb ed="#L" n="19"/>repugnat duabus causis naturalibus operari in eo 
      <lb ed="#L" n="20"/>de instanti ad effectum. quam duabus causis: quarum 
      <lb ed="#L" n="21"/>vna sit libera: et alia naturalis. ergo non obstante
      pri<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mitate causae poterit deus concurrere et causare
      eun<lb ed="#L" n="23" break="no"/>dem effectum cum causa secunda: etiam si deus esset causa natu 
      <lb ed="#L" n="24"/>ralis. Unde videtur quod eadem ratio concludat quod nulla causa 
      <lb ed="#L" n="25"/>naturalis prior potest concurrere cum causa secunda. ad
      pro<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ducendum aliquem effectum. Nam accipio causam priorem 
      <lb ed="#L" n="27"/>quancunque et causam secundam subordinatam. et quaero 
      <lb ed="#L" n="28"/>aut illa causa prior prius compatur ad effectum quam secunda 
      <lb ed="#L" n="29"/>causa. aut non. Si sic. ergo in primo instanti causat causa
      pri<lb ed="#L" n="30" break="no"/>or. et certum est quod non causat parten effectus. quia non est
      ma<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ior ratio quare causat vnam partem quam aliam. et similiter frequenter es 
      <lb ed="#L" n="32"/>fectus est indiuisibilis non habens partes. ergo in primo 
      <lb ed="#L" n="33"/>instanti causat totum effectum. ergo in secundo instanti ni 
      <lb ed="#L" n="34"/>hil remanet causandum. et per consequens numquam causa secunda 
      <lb ed="#L" n="35"/>agit cum causa prima. et ita illa ratio destruit ordinem essen 
      <lb ed="#L" n="36"/>tialem causarum. Si autem illa causa prima non prius compatur 
      <lb ed="#L" n="37"/>ad effectum quam causa secunda. eadem ratione: nec causa simpliciter 
      <lb ed="#L" n="38"/>pria compatur prius ad effectum quam causa secunda. Et ita 
      <lb ed="#L" n="39"/>propter talem prioritatem non oportet deum negare esse causam
      in<lb ed="#L" n="40" break="no"/>mediatam omnium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e464">
      ⁋ Ideo quantum ad istum articulum
      di<lb ed="#L" n="41" break="no"/>co. quod non potest naturali ratione demonstrari quod deus potest 
      <lb ed="#L" n="42"/>immediate se solo omnem effectum producibile produce 
      <lb ed="#L" n="43"/>re. quia non potest naturali ratione demonstrari quod deus causat 
      <lb ed="#L" n="44"/>se solo omnia de facto. cum illud sit fclatum. et ab omnibus tam 
      <lb ed="#L" n="45"/>hilosophis. quam sctis negatum: cum omnes ponant aliquas esse 
      <lb ed="#L" n="46"/>causas secundas. Nec potest etiam probari quod deus
      contingen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ter et libere agit vel causat illa quae causat. Et ex 
      <lb ed="#L" n="48"/>istis sequitur quod non potest ostendi ratione naturali deum pos 
      <lb ed="#L" n="49"/>se omnia immediate et se causa solo sine omni concausante 
      <lb ed="#L" n="50"/>causare. hoc patet. quia omne agens naturale et sufficiens 
      <lb ed="#L" n="51"/>equaliter respiciens multa. vel neccessario producit
      quodli<lb ed="#L" n="52" break="no"/>bet illorum. vel nullum. ergo si deus sit ages sufficiens et 
      <lb ed="#L" n="53"/>naturaliter causans equaliter respiciens producibilia 
      <lb ed="#L" n="54"/>vel neccessario causabit omnia vel nullum istorum. sed non omnia 
      <lb ed="#L" n="55"/>manifestum est. ergo nulla. Si dicatur quod deus non equalui 
      <!--533.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 265-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ter respicit ista producibilia et ista. quia illa prodi 
      <lb ed="#L" n="57"/>cit mediantibus causis secundis. et illa: non. hoc 
      <lb ed="#L" n="58"/>non valet. qui si deus potest se solo producere: ista quae pro 
      <lb ed="#L" n="59"/>ducit mediantibus causis secundis. non requirit 
      <lb ed="#L" n="60"/>istas causas secundas ad producendum. ergo quantum ad hoc equa 
      <lb ed="#L" n="61"/>liter respicit ista et alia eiusdem rationis. quae non
      produ<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cit mediantibus causis secundis. ergo equalit
      produ<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cet ea vel non producet. immo ex isto sequitur quod deus 
      <lb ed="#L" n="64"/>necessario producet omnia eiusdem rationis producibi 
      <lb ed="#L" n="65"/>lia. vel nulla consequentia patet. quia causa naturalis et suffici 
      <lb ed="#L" n="66"/>ens non requirens aliquod aliud ad effectum suum. vl 
      <lb ed="#L" n="67"/>producit omnia eiusdem rationis vel nullum. quia non est maior 
      <lb ed="#L" n="68"/>ratio quare plus producat vnum quam aliud eiusdem
      ratio<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nis. cum inter illa nullus sitordo. ergo si deus sit causa na 
      <lb ed="#L" n="70"/>turalis non est maior ratio quare plus producat istud 
      <lb ed="#L" n="71"/>indiuiduum istius specieispanlissime quam illud Et ita 
      <lb ed="#L" n="72"/>vel producit quodlibet velinullum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e542">
      ⁋ Dico ergo quod
      nul<lb ed="#L" n="73" break="no"/>lo modo stant simul. quod deus sit causa naturalis. et tamen quod
      pos<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sit se solo sine omni alia causa concausante omnem ef 
      <lb ed="#L" n="75"/>fectu producere. et ita cum non possit ratione natura 
      <lb ed="#L" n="76"/>li probari quod deus sit causa contingens. non potest ratione na 
      <lb ed="#L" n="77"/>turali probari quod deus potest causare immediate et se solo 
      <lb ed="#L" n="78"/>omnem effectum producibilem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e558">
      ⁋ Et ideo dico quod philosophi non 
      <lb ed="#L" n="79"/>posuerunt causam secundam necessario concurrere
      pro<lb ed="#L" n="80" break="no"/>pter imperfectionem effectus addendam: cum sed
      mul<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tos eorum ipse sit causa effectus imperfecti. Sed posu 
      <lb ed="#L" n="82"/>erunt causam secundam concurrere propoter hoc. quod viderunt 
      <lb ed="#L" n="83"/>quod causa secunda approximata sequitur effectus et ipsa 
      <lb ed="#L" n="84"/>non approximata non sequitur effectus quam rationem 
      <lb ed="#L" n="85"/>tangit philosophus ii de generatione ad probandum
      so<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lem esse causam istorum inferiorum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e578">
      ⁋ Posuerunt etiam propter hoc 
      <lb ed="#L" n="87"/>quod cum deus secundum eos sit causa naturalis. si posset
      ali<lb ed="#L" n="88" break="no"/>quem talem effectum producere sine causa concausan 
      <lb ed="#L" n="89"/>te. sequitur quod ante approximationem causa secunde
      produce<lb ed="#L" n="90" break="no"/>retur effectus proptet pexistentiam causae sufficientis. cuius 
      <lb ed="#L" n="91"/>oppositum viderunt ad sensum. Nec etiam
      negaue<lb ed="#L" n="92" break="no"/>runt eum sic esse causam omnium propter illam prioritatem causae pri 
      <lb ed="#L" n="93"/>me ad secundam causam. quia illa probaret quod nullus esset 
      <lb ed="#L" n="94"/>ordo essentialis causarum respectu eiusdem effectus 
      <lb ed="#L" n="95"/>producti immediate ad vtramque illarum causarum. quod
      re<lb ed="#L" n="96" break="no"/>puto falsum simpliciter Unde non est ymaginandum quod causa 
      <lb ed="#L" n="97"/>primum in aliquo instanti competur ad effectum. et in secundo in 
      <lb ed="#L" n="98"/>stanti competur causa secunda ad eundem effectum. sed in eodem in 
      <lb ed="#L" n="99"/>stanti totaliter coperantur ad eundem effectum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e609">
      ⁋ Et si
      di<lb ed="#L" n="100" break="no"/>catur quod causa prior prius agit. ergo in illo priori non agit cau 
      <lb ed="#L" n="101"/>sa secunda. Dicendum est quod dicedo causa prior prius agit
      si<lb ed="#L" n="102" break="no"/>telligitur quod in aliquo instanti agat causa prima in quo non 
      <lb ed="#L" n="103"/>agat causa secunda. simpliciter falsum est. quia in eodem instanti omni 
      <lb ed="#L" n="104"/>non agunt. Si autem intelligatur quod causa prior est
      principali<lb ed="#L" n="105" break="no"/>or et illimitabilior et perfectior. sic potest concedi quam 
      <lb ed="#L" n="106"/>uis forte non de virtute sermonis. sed hoc nihil est ad  
      <lb ed="#L" n="107"/>propositum. Et si dicatur quod saltem in aliquo priori agit 
      <lb ed="#L" n="108"/>causa prima in quo non agit causa secunda. Dicendu quod non potest 
      <lb ed="#L" n="109"/>propie concedi. quia nihil est ibi prius nisi causa. et ideo oret quod 
      <lb ed="#L" n="110"/>ippriori correspondeat hoc substantiuum causa. et sic tunc 
      <!--534.xml-->
      <pb ed="#L" n="266-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>esset sensus iste in aliquo priori agit. hoc est in aliqua 
      <lb ed="#L" n="2"/>tam priori agit. quod nihil est dictum sicut nihil est dictum. 
      <lb ed="#L" n="3"/>causa agit in causa et tunc equaliter diceretur quod causa secunda age 
      <lb ed="#L" n="4"/>ret in causa posteriori. quod nihil est. Et ideo talis
      ymagi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>natio instantium nature vel originis causat multos 
      <lb ed="#L" n="6"/>errores et impropros modos loquendi. sicut si argue 
      <lb ed="#L" n="7"/>retur sic. totum est prius sua parte. quia est perfectius ea. ergo totum 
      <lb ed="#L" n="8"/>est in aliquo instanti in quo non est pars sua. ergo totum est sine 
      <lb ed="#L" n="9"/>sua parte. quod est absurdum. et ideo patet quod talis modus
      ar<lb ed="#L" n="10" break="no"/>guendi est absurdus Ex praedictis patet quod propter talem 
      <lb ed="#L" n="11"/>proprietatem non negauerunt philosophi deum esse causam omnium 
      <lb ed="#L" n="12"/>Sed numquam negauerunt philosophi deum esse causam immediatam 
      <lb ed="#L" n="13"/>omnium effectuum. quamuis non totalem. Quantum ad istud quam 
      <lb ed="#L" n="14"/>fuit intentio philosophi in hac. quaestione pratebit inferius.
      Ueru<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tamen quaecumque sit intentio philosophi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e675">
      ⁋ Dico quod per nullam rationem 
      <lb ed="#L" n="16"/>efficace vel multum apparentem potest probari deum non 
      <lb ed="#L" n="17"/>esse causam immediate concurrentem ad producendum omns 
      <lb ed="#L" n="18"/>ffectus. Sed de hoc patebit in secundo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e684">
      ⁋ Circa secundum 
      <lb ed="#L" n="19"/>articulum videtur posse probabiliter teneri: quod deus est causa cu 
      <lb ed="#L" n="20"/>iuslibet effectus. et quod potest se solo omnem effectum po 
      <lb ed="#L" n="21"/>sibilem produci causare. Neutra pars istius contrdictionis 
      <lb ed="#L" n="22"/>potest ratione naturali sufficienter probari.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e695">
      ⁋
      Uerun<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tamen hic sunt aliqua dubia et difficilia con praedictas 
      <lb ed="#L" n="24"/>opnin
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e702">
      ⁋ Unum de actu voluntatis quo odit deum. 
      <lb ed="#L" n="25"/>Tunc sequeretur quod aliquis posset sine demerito.
      in<lb ed="#L" n="26" break="no"/>mo meritorie odire deum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e709">
      ⁋ Allud est de respectu 
      <lb ed="#L" n="27"/>efficientie vel actionis qua ignis agit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e714">
      ⁋ De pri 
      <lb ed="#L" n="28"/>mo patebit alias De secundo dico quod non est talis re 
      <lb ed="#L" n="29"/>spectus agentis. ad passum vel productum sicut homines 
      <lb ed="#L" n="30"/>communiter ymaginantur sed praeter causam est ibi absolutum
      pro<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ductum tantum modo. et illud potest deus facere sine omni causa 
      <lb ed="#L" n="32"/>secunda concausante.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1754-d1e728">
      ⁋ Ad argumentum principale. 
      <lb ed="#L" n="33"/>nego istam consequentiam. deus non potest peccare etc. et ista 
      <lb ed="#L" n="34"/>sunt possibilia. ergo non potest facere omnia possibilia. 
      <lb ed="#L" n="35"/>sicut ista consequentia non valet. deus potest facere omnem 
      <lb ed="#L" n="36"/>actum absolutum et positiuum se solo. sed actus merito 
      <lb ed="#L" n="37"/>rius est huiusmodi actus. ergo deus se solo potest facere me 
      <lb ed="#L" n="38"/>ritorium. sed in omnibus talibus est fallacia figure dictio 
      <lb ed="#L" n="39"/>nis. quia in prima propositione accipitur vnum simpliciter abse 
      <lb ed="#L" n="40"/>lutum. et in minore subaccipitur vnum connotatiuum 
      <lb ed="#L" n="41"/>et in talibus est fallacia figure dictionis. Ita est in pro 
      <lb ed="#L" n="42"/>posito. quia peccare non tantum importat illam rem quae produ 
      <lb ed="#L" n="43"/>citur. sed etiam importat aliquod esse obligatum ad opposi 
      <lb ed="#L" n="44"/>tum illius quod facit vel omittit. Eodem mo mdo mori non 
      <lb ed="#L" n="45"/>importat praecise destructionem alicuius rei. sed impor 
      <lb ed="#L" n="46"/>tat destructionem illius rei quae dicitur mori. et ita licet pos 
      <lb ed="#L" n="47"/>sit destruere omnem aliam re. tamen non potest ipse mori.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>