<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="231-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1414"><!-- l1d30q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1414-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e111">
               <lb ed="#L" n="47"/>Distin. xxx. Questio
      prima<lb ed="#L" n="48" break="no"/>DIstinctione 
      tri<lb ed="#L" n="49" break="no"/>gesima tractat magister de 
      <lb ed="#L" n="50"/>nominibus relatiuis creature 
      <lb ed="#L" n="51"/>et deo conuenientibus. Circa 
      <lb ed="#L" n="52"/>quam esset quaerendum. Utrum de 
      <lb ed="#L" n="53"/>realiter vel secundum rationem referatur 
      <lb ed="#L" n="54"/>ad creaturam. Sed quia hoc quaestio praesupponit de relatione 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod sit. Ideo quaero primo de relatione et primo quero
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e133">
      <!--464.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 231-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>⁋ Utrum omni auctoritate fidei et quorumcumque philosophorum 
      <lb ed="#L" n="57"/>exclusa facilius posset negari omnis relato esse aliquid  
      <lb ed="#L" n="58"/>a parte rei quocumque modo distinctum ab omni absoluto 
      <lb ed="#L" n="59"/>et absolutis quam teneri. Et primo ostendam quod facilius et 
      <lb ed="#L" n="60"/>probabilius debeat teneri propter solam rationem. rela 
      <lb ed="#L" n="61"/>tionem esse aliquid distinctum a parte rei ab omni abso 
      <lb ed="#L" n="62"/>luto et absolutir.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e157">
      ⁋ Primo sic. impossibile est transire 
      <lb ed="#L" n="63"/>a contradictorio in contrdictorium sine omni mutatione quae sit 
      <lb ed="#L" n="64"/>corruptio vel productio alicuius. sed mobile quando mu 
      <lb ed="#L" n="65"/>tatur localiter transit de contradictorio in contradictorium. ergo est 
      <lb ed="#L" n="66"/>aliquid nonuum productum vel aliquid corruptum. sed certum 
      <lb ed="#L" n="67"/>est quod nullum absolutum corrumpitur vel producitur de no 
      <lb ed="#L" n="68"/>uo. ergo aliquid aliud. et illud vocatur respectus et haber
      propo<lb ed="#L" n="69" break="no"/>situ. Secundo sic. illud quod habet operationem realem est 
      <lb ed="#L" n="70"/>aliquid reale. sed omnibus absolutis manentibus propi 
      <lb ed="#L" n="71"/>diuersam situationem possunt aliqua in aliquem effectum 
      <lb ed="#L" n="72"/>in quem non possunt sine tali situatione. ergo ibi est ali 
      <lb ed="#L" n="73"/>quid reale pter absolutum. et per consequens respectus est 
      <lb ed="#L" n="74"/>aliquid reale aliud ab absolut.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e186">
      ⁋ Ad oppositum per 
      <lb ed="#L" n="75"/>productionem alicuius rei in istis inferioribus nulla 
      <lb ed="#L" n="76"/>fit noua res in angelo vel celo. sed producta aliqua 
      <lb ed="#L" n="77"/>re de nouo angelus vel corpus celeste vere
      re<lb ed="#L" n="78" break="no"/>aliter distinguitur ab illa re de nouo producta. ergo 
      <lb ed="#L" n="79"/>ista distinctio non importat aliquam rem ab
      abso<lb ed="#L" n="80" break="no"/>luter. et per consequens eadem ratione nulla relatio importat 
      <lb ed="#L" n="81"/>talem re distinctam. quia non est maior ratio de vna quam det 
      <lb ed="#L" n="82"/>alia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e207">
      ⁋ Circa istam quaestionem primo sciendum pro
      intelle<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ctu quod non est quaestio de veritate quid secundum veritatem 
      <lb ed="#L" n="84"/>sit tenendum. sed est quid teneret volens praecise inniti reti 
      <lb ed="#L" n="85"/>ni possibili pro statu isto et nolens aliquam sectam 
      <lb ed="#L" n="86"/>vel auctoritatem recipere. sicut qui vellet praecise 
      <lb ed="#L" n="87"/>inniti rationi sibi possibili. et qui nollet accipere 
      <lb ed="#L" n="88"/>quancunque auctoritatem diceret quod impossibile est 
      <lb ed="#L" n="89"/>tres personas realiter distinctas esse vnam rem 
      <lb ed="#L" n="90"/>fimplicissimam. Similiter talis diceret quod deus 
      <lb ed="#L" n="91"/>non est homo. et multa alia. que tamen secundum
      re<lb ed="#L" n="92" break="no"/>veritatem falsa sunt
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e231">
      ⁋ Sic intellecta quaestione sum et 
      <lb ed="#L" n="93"/>diuerse opiniones. Una est que non tantum pr opter 
      <lb ed="#L" n="94"/>auctoritates. sed etiam propter rationes ponit 
      <lb ed="#L" n="95"/>quod relatio est alia res ab omni re absoluta et ab 
      <lb ed="#L" n="96"/>permnibus absolutis. ita quod sicut substantia et qua 
      <lb ed="#L" n="97"/>litas sunt res distincte. quarum neutra est de 
      <lb ed="#L" n="98"/>essentia alterius. ita et substantia et relatio sunt 
      <lb ed="#L" n="99"/>distincte res realiter. et neutra de essentia al 
      <lb ed="#L" n="100"/>terius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e251">
      ⁋ Pro ista opinione arguitur
      multi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>pliciter. Primo sic. nihil est idem realiter a. si 
      <lb ed="#L" n="102"/>ne: quo a potest esse realiter sine contradictione. sed  
      <lb ed="#L" n="103"/>multe relationes sunt sine quibus fundamen 
      <lb ed="#L" n="104"/>ta possunt esse sine contradictione. ergo etc. ha 
      <lb ed="#L" n="105"/>ior probatur multipliciter. quas probationes
      di<lb ed="#L" n="106" break="no"/>mitto. quia reputo eas concludere
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e267">
      ⁋ Mino 
      <lb ed="#L" n="107"/>apparet in omnibus relationibus quarum funda 
      <lb ed="#L" n="108"/>menta possunt esse sine terminis. sicut est in omnibus 
      <lb ed="#L" n="109"/>relationibus equiparantie. sicut sunt simile equa 
      <lb ed="#L" n="110"/>le et huiusmodi. si enim hoc album sit. et hoc album 
      <!--465.xml-->
      <pb ed="#L" n="231-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>non sit. hoc album est sine similitudine. et si aliud
      al<lb ed="#L" n="2" break="no"/>bum fiat in albo est similitudo. potest ergo esse sine isto 
      <lb ed="#L" n="3"/>et cum isto. Similiter in relationibus multis disquiperan 
      <lb ed="#L" n="4"/>tie. sicut domins potest esse fine dominatione et potest esse 
      <lb ed="#L" n="5"/>onsequens seruorum accessione
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e296">
      ⁋ Preterea nisi predicta 
      <lb ed="#L" n="6"/>opinio ponatur. sequuntur multa inconuenientia 
      <lb ed="#L" n="7"/>Primum est quod negabitur omnis compositio in enti 
      <lb ed="#L" n="8"/>bus. quia si a et bea componunt ab. et vnio istarum par 
      <lb ed="#L" n="9"/>tium nihil aliud est nisi illa absoluta a. be sepa 
      <lb ed="#L" n="10"/>ratis. ergo realiter a et be manet tota realitas que est 
      <lb ed="#L" n="11"/>ipsorum a et be vnitorum. et tunc a et b separata manent 
      <lb ed="#L" n="12"/>realiter vnita. et ita manet compositum separatis 
      <lb ed="#L" n="13"/>partibus componentibus. et ita compositum non 
      <lb ed="#L" n="14"/>est compositum. quia quando manet compositum separatis partibus 
      <lb ed="#L" n="15"/>componentibus non est compositum ex eis. nihil 
      <lb ed="#L" n="16"/>emen esset tunc nisi vnum aggregatione. Secudum
      incon<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ueniens sequertur. quod negabitur omnis causalitas cau 
      <lb ed="#L" n="18"/>sarum. quia quod causatur a diuersis causis secundis 
      <lb ed="#L" n="19"/>praexigit in eis debitam proportionem et approxima 
      <lb ed="#L" n="20"/>tione ad hoc quod causetur ab eis. sed si ista
      appro<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ximatio et proportio nihil sit nisi ista absoluta. ergo 
      <lb ed="#L" n="22"/>ista sunt ita realiter causatiua huius effectus
      quan<lb ed="#L" n="23" break="no"/>do non sunt approximata. et ita approximata
      ni<lb ed="#L" n="24" break="no"/>hil possunt causare realiter quod non possunt cau 
      <lb ed="#L" n="25"/>sare etiam non approximata. nulla enlrealitate 
      <lb ed="#L" n="26"/>alia posita non poest aliqua res causare que prius 
      <lb ed="#L" n="27"/>non potuit causare
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e346">
      ⁋ Ex istis potest argui sic. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Quia si a et be separata non componunt ab. ergo 
      <lb ed="#L" n="29"/>nec ipsa vnita. quia sicut eadem res absque omni rea 
      <lb ed="#L" n="30"/>litate alia non potest aliquid causare modo quod prius 
      <lb ed="#L" n="31"/>non potuit. ita nec eedem res absque omni realita 
      <lb ed="#L" n="32"/>te alia possunt aliquid modo componere quod prius non 
      <lb ed="#L" n="33"/>potuerunt componere
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e363">
      ⁋ Secundo principaliter arguitur 
      <lb ed="#L" n="34"/>sic. nihil infinitum continet secundum perfectam continentia 
      <lb ed="#L" n="35"/>opposita formaliter. quia quantumcunque in deo concedatur 
      <lb ed="#L" n="36"/>perfectissima omnium continentia perfectionum secundum
      identi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tatem que sunt in eo non potest continere
      oppo<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sita absoluta formaliter in se. licet in se posset habe 
      <lb ed="#L" n="39"/>re talia opposita virtualiter et relatiue formaliter. sed  
      <lb ed="#L" n="40"/>ex hoc concluditur infinitas fundamenti. sed equa 
      <lb ed="#L" n="41"/>litas et inequalitas sunt opposita formaliter. et
      simili<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tudo et dissimilitudo similiter saltem ad idem correlatiuum. 
      <lb ed="#L" n="43"/>ista autem possunt perfecte fundari in eodem
      fundamen<lb ed="#L" n="44" break="no"/>to successiue. sed illud fundamentum neutrum
      illo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rum continet formaliter et secundum perfectam identitatem 
      <lb ed="#L" n="46"/>quia qua ratione non ambo. eadem ratione nec alterum. 
      <lb ed="#L" n="47"/>Et si dicatur quod relatio non est res alia. quia non est 
      <lb ed="#L" n="48"/>res sed tantum in intellectu. Contra hoc arguitur primo. 
      <lb ed="#L" n="49"/>qui hoc destruit vnitatem vniuersi. secundo quia destru 
      <lb ed="#L" n="50"/>it omnem compositionem in vniuerso substantialem et ac 
      <lb ed="#L" n="51"/>cidentalem. tertio quia destruit omnem causalitatem 
      <lb ed="#L" n="52"/>secundarum causarum. quarto quia destruit
      realita<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tem scientiarum mathematicarum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e409">
      ⁋ Primum probatur. quia 
      <lb ed="#L" n="54"/>vnitas vniuersi est in ordine partium ad se inut 
      <lb ed="#L" n="55"/>cem et in ordine ad primum. sicut vnitas exercitus 
      <!--465.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 231-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>est in ordine partium exercitus inter se et ad ducem. 
      <lb ed="#L" n="57"/>etio ex hoc conr negantes relationem esse rem extra actum 
      <lb ed="#L" n="58"/>intellectus potest dici verbum philosophi. xii. metha. quod tales 
      <lb ed="#L" n="59"/>qui sic dicunt. inconnexam faciunt vniuersi substantiam. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e431">
               <lb ed="#L" n="60"/>⁋ Secudum probatur. quia nihil est compositum sine vnione 
      <lb ed="#L" n="61"/>partium componibilium. ita quod partibus separatis non
      ma<lb ed="#L" n="62" break="no"/>net compositum. nihil autem reale dependet ab eo quod 
      <lb ed="#L" n="63"/>est tantum ratio et praecipue ratio causata per actum intellectus 
      <lb ed="#L" n="64"/>nostri. et saltem tale reale quod non est tantum
      artisi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ciale. ergo nullum totum erit reale naturale. postquam 
      <lb ed="#L" n="66"/>neccessario requirit ad suum esse relationem. quia relatio
      ni<lb ed="#L" n="67" break="no"/>hil est nisi ens rationis. Tertium probatur. quia causatio 
      <lb ed="#L" n="68"/>effectus realis non requirit ens rationis in causa. sed non 
      <lb ed="#L" n="69"/>possunt cause secunde causare nisi proportionate et
      approxi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>mate. ergo si ista approximatio est tantum ens rationis 
      <lb ed="#L" n="71"/>non poterunt cause sub ista approximatione causare 
      <lb ed="#L" n="72"/>aliquid reale. quia sine ista approximatione non possunt 
      <lb ed="#L" n="73"/>causare. et ista approximatio que est relatio. nulla 
      <lb ed="#L" n="74"/>res est per istam opinionem. ergo causa secunda nihil confert ad  
      <lb ed="#L" n="75"/>possibile causari⁋ Quartum probatur. quia omnes conclusiones 
      <lb ed="#L" n="76"/>mathematice demonstrant relationes de
      subie<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctus. patet inductiue incipiendo a prima conclusione geo 
      <lb ed="#L" n="78"/>metrica. quae osteditur equalitas laterum de triangulo vel 
      <lb ed="#L" n="79"/>de linea recta. et sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e477">
      ⁋ Quuis iste rationes 
      <lb ed="#L" n="80"/>videntur difficiles et apparentes ad probandum rela 
      <lb ed="#L" n="81"/>tionem esse aliam rem ab absolutis. tamen videtur mihi quod 
      <lb ed="#L" n="82"/>ad partem oppositam sunt rationes difficiliores et euide 
      <lb ed="#L" n="83"/>tiores. et ideo conlusio istam opinionem arguam in generali. immo  
      <lb ed="#L" n="84"/>magis in speciali de diuersis relationibus quae ponum 
      <lb ed="#L" n="85"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e493">
      ⁋ Primo ergo arguo sic. omnis res realiter distincta 
      <lb ed="#L" n="86"/>ab alia re potest intelligi illa alia non intellecta. 
      <lb ed="#L" n="87"/>et maxime si neutra illarum rerum sit pars alteriue 
      <lb ed="#L" n="88"/>sed impossibile est aliquam rem quae sit relatio intelligi 
      <lb ed="#L" n="89"/>sine omni alia re. ergo etc. Maior videtur manifesta. quia 
      <lb ed="#L" n="90"/>non plus dependet intellectio vnius rei totaliter dispa 
      <lb ed="#L" n="91"/>rate ab alia re dispata. quam intellectio effectus ab 
      <lb ed="#L" n="92"/>intellectione causae sue essentialis. sed non est inconueniens 
      <lb ed="#L" n="93"/>nec includit contradictionem illud quod est effectus intelli 
      <lb ed="#L" n="94"/>gi sine sua causa intellecta. ergo eodem modo si similitudo 
      <lb ed="#L" n="95"/>vel alia talis relatio sit alia res ab absolutir et a 
      <lb ed="#L" n="96"/>relatione correspondente non repugnat sibi
      intelligi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>nllo intellecto absoluto. et et nlla relatione alia
      in<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tellecta.  Minorem probo. quia si aliquis intelligat simili 
      <lb ed="#L" n="99"/>tudinem sortem et fortem sine similitudine correspondente.
      po<lb ed="#L" n="100" break="no"/>terit scire sortem esse similem. et tamen dubitare an sit ali 
      <lb ed="#L" n="101"/>cui alteri similis. et eode modo poterit aliquas scire ali 
      <lb ed="#L" n="102"/>quem esse patrem et tamen nescire an habeat filium. immo est po 
      <lb ed="#L" n="103"/>terit igrare an possit habere filium. Si dicatur quod talies 
      <lb ed="#L" n="104"/>apprehedens similitudinem sor. poterit nescire an
      sor<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tes sit similis. Contur per istum non repugnat relationi intelligi 
      <lb ed="#L" n="106"/>intuitive. poteatur ergo quod aliquis intuitiue apprehendat vtur quod 
      <lb ed="#L" n="107"/>talis vtique sciet sortem esse similem. sicut aliquis videns intui 
      <lb ed="#L" n="108"/>tiue albedinem in sorte scit sortem esse album. Si 
      <lb ed="#L" n="109"/>dicatur aliter quod talis si videat intuitiue tam sortem 
      <lb ed="#L" n="110"/>quam similitudinem in sorte. licet non videat intuitiue 
      <!--466.xml-->
      <pb ed="#L" n="232-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>aliam similitudinem. poterit tamen scire sortem esse similem 
      <lb ed="#L" n="2"/>alteri. licet nesciat: cui sit similis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e561">
      ⁋ Contra. ponatur quod 
      <lb ed="#L" n="3"/>talis intellectio intuitiua similitudinis sit simpliciter 
      <lb ed="#L" n="4"/>prima in illo intellectu. ita quod nunquam prius nec in 
      <lb ed="#L" n="5"/>tuitiue nec abstractiue intellexerit quamcumque
      simili<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tudinem. talis non plus sciet quod ille est similis 
      <lb ed="#L" n="7"/>alicui alteri. quam quod ista est causa alterius nisi per de 
      <lb ed="#L" n="8"/>ductionem rationis. et per consequens anteque incipit 
      <lb ed="#L" n="9"/>at deducere poterit ignorare. et hoc est propositum. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e580">
               <lb ed="#L" n="10"/>⁋ Si dicatur aliter ad maiorem quod vna relatio non 
      <lb ed="#L" n="11"/>potest intelligi sine alia. Contra. secundum istos
      essen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tia diuina potest intelligi sine relatione. que tamen 
      <lb ed="#L" n="13"/>est eadem realiter sibi. ergo multo fortius vna res
      po<lb ed="#L" n="14" break="no"/>terit intelligi sine alia realiter distincta et
      dispa<lb ed="#L" n="15" break="no"/>rata. Si dicatur quod non sequitur. quia nec identitas rea 
      <lb ed="#L" n="16"/>lis nec distincto formalis est causa quare potest 
      <lb ed="#L" n="17"/>essentia intelligi non intellecta paternitate. sed quia 
      <lb ed="#L" n="18"/>est talis natura. Sed hoc non valet. quia eadem 
      <lb ed="#L" n="19"/>facilitate dicam quod essentia diuina est talis
      natu<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ra quod non potest intelligi sine paternitate. et ita
      nul<lb ed="#L" n="21" break="no"/>la videtur ratio posse assignari quare vnum
      indiui<lb ed="#L" n="22" break="no"/>duum non possit intelligi alio indiuiduo tota 
      <lb ed="#L" n="23"/>liter disparato non intellecto. quia non potest da 
      <lb ed="#L" n="24"/>ri aliqua ratio quare vnum non possit intelligi alio 
      <lb ed="#L" n="25"/>non intellecto. nisi vel quia sunt idem realite. quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>non datur in proposito. vel quia vnum dependet al 
      <lb ed="#L" n="27"/>alio essentialiter. et hoc non potest dari in proposit 
      <lb ed="#L" n="28"/>qui essentialius dependet quodlibet absolutur 
      <lb ed="#L" n="29"/>creatum a deo quam quecumque relatio ab alia. et tam 
      <lb ed="#L" n="30"/>potest creatura intelligi non intellecto deo. sicut 
      <lb ed="#L" n="31"/>potest videri corpraliter non viso deo corporaliter 
      <lb ed="#L" n="32"/>Uel quia vnum necessario coexigit aliud. et hoc non 
      <lb ed="#L" n="33"/>potest dari in proposito. quia magis necessario vel 
      <lb ed="#L" n="34"/>eque coexigit quelibet creatura deum quam relatio 
      <lb ed="#L" n="35"/>vna aliam relationem. et tamen hoc non obstante potest 
      <lb ed="#L" n="36"/>creatura intelligi non intellecto deo. ergo simimiliter in 
      <lb ed="#L" n="37"/>proposito. Si dicatur quod nulla istarum est ratio. sed ratio 
      <lb ed="#L" n="38"/>est. quia res est talis nature. et ideo nulla alia causa 
      <lb ed="#L" n="39"/>est querenda. nisi quia relatio est relatio. Sed hoc non 
      <lb ed="#L" n="40"/>sufficit. quia nihil debet poni sine ratione assignata 
      <lb ed="#L" n="41"/>nisi sit per se notum vel per experientiam scitum. vel per 
      <lb ed="#L" n="42"/>auctoritatem scripture sacre probatum. sed illud non est 
      <lb ed="#L" n="43"/>per se notum. quia multi subtiles et exercitati hoc noe 
      <lb ed="#L" n="44"/>gant. Nec etiam per experientiam est scitum. quia nullus 
      <lb ed="#L" n="45"/>de hoc potuit experiri. sicut patet manifeste. nec 
      <lb ed="#L" n="46"/>potest dici tertium. quia ista questio excludit omnem 
      <lb ed="#L" n="47"/>auctoritatem. Similiter tunc non esset relatiomponenda propter 
      <lb ed="#L" n="48"/>rationem. sed praecise propter auctoritate scripture sacre. quod 
      <lb ed="#L" n="49"/>tamen negant. ergo qua ratione relatio vna si sit alia res 
      <lb ed="#L" n="50"/>non poest intelligi alia re disparata. non intell ecta 
      <lb ed="#L" n="51"/>debet ratio assignari. vel non est propter rationem
      ponen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dum. Similiter tunc eadem facilitate dicam quod
      substan<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tia non potest intelligi sine qualitate vel econuerso. et 
      <lb ed="#L" n="54"/>non est alia ratio querenda nisi quod substantia est
      sub<lb ed="#L" n="55" break="no"/>stantia. et qualitas est qualitas que non conue¬ 
      <!--466.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 232-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>nienter dicuntur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e691">
      ⁋ Confirmatur. quia non maior est in 
      <lb ed="#L" n="57"/>separabilitas aliquorum realium in intellectu quam in 
      <lb ed="#L" n="58"/>subiecto. sed iste res sunt separabiles quantum 
      <lb ed="#L" n="59"/>ad subiectum. quia vna illarum potest esse in aliquo 
      <lb ed="#L" n="60"/>subiecto in quo non est alia. ergo eadem ratione poterunt 
      <lb ed="#L" n="61"/>sic separari in intellectu quod vna intelligatur alia 
      <lb ed="#L" n="62"/>non intellecta.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e707">
      ⁋ Secundo arguo sic. in omni modo  
      <lb ed="#L" n="63"/>relatiuorum et in omni praedicamento relatiuo opor 
      <lb ed="#L" n="64"/>tet aliqua extrema summe distare. ergo potest
      ali<lb ed="#L" n="65" break="no"/>res fieri in vno extremo. nulla re positiua fcta 
      <lb ed="#L" n="66"/>in alia. ergo si relatio sit alia res potest vni extremo 
      <lb ed="#L" n="67"/>aduenire aliqua relatio nulla facta in alio extre 
      <lb ed="#L" n="68"/>mo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e723">
      ⁋ Confirmatur. quia omnis creatura agit in deter 
      <lb ed="#L" n="69"/>minata distantia. fiant ergo talia duo extrema extr 
      <lb ed="#L" n="70"/>illam determinatam distantiam. hoc posito poterit
      ali<lb ed="#L" n="71" break="no"/>quod agens creatum secundum conuenientem distantiam 
      <lb ed="#L" n="72"/>approximari vni extremo et improportionate 
      <lb ed="#L" n="73"/>distare ab altero extreno. ergo poterit habere effectum 
      <lb ed="#L" n="74"/>suum in illo extremo nihil cando in alio.
      Uerbi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gratia. sint duo corpora vnum album aliud nigrum. et tantum 
      <lb ed="#L" n="76"/>distent per potentiam diuinam quod quodcumque agens
      cre<lb ed="#L" n="77" break="no"/>atum est praesens vni. est insufficienter approximatum 
      <lb ed="#L" n="78"/>ad causandum quemcumque effectum siue relatiuum sine 
      <lb ed="#L" n="79"/>absolutum in alio extremo. hoc posito poterit per 
      <lb ed="#L" n="80"/>diuinam potentiam aliquod actiuum respectu albedinis 
      <lb ed="#L" n="81"/>debite applicari corpori nigro. et per consequens causa 
      <lb ed="#L" n="82"/>bit albedinem in illo corpore nigro. nihil causando in 
      <lb ed="#L" n="83"/>alio corpore albo respectu cuius improportioabiliter 
      <lb ed="#L" n="84"/>distat. et tunc erunt duo corpora alba. et per consequens
      si<lb ed="#L" n="85" break="no"/>milia. et tamen nihil reale causatur de nouo in alio 
      <lb ed="#L" n="86"/>ergo illa similitudo non est alia res sicut isti ponunt. 
      <lb ed="#L" n="87"/>et eodem modo arguo de quibuscumque relatiuis 
      <lb ed="#L" n="88"/>aliis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e769">
      ⁋ Tertio sic. secundum istos deus potest facere 
      <lb ed="#L" n="89"/>omne absolutum sine omni posteriori. ergo eadem 
      <lb ed="#L" n="90"/>ratione poterit deus facere duo alba absoluta sed 
      <lb ed="#L" n="91"/>ne omni posteriori. ergo sine omni tali relatione. et tamen illa 
      <lb ed="#L" n="92"/>erunt similia. ergo similitudo: non est talis alia res. Si
      di<lb ed="#L" n="93" break="no"/>catur quod erunt similia. non tamen per similitudinem. Contrasi 
      <lb ed="#L" n="94"/>similitudo sit alia res. tunc similitudo et simile habebunt se 
      <lb ed="#L" n="95"/>sicut album et albedo. ergo sicut impossibile est aliquod esse
      al<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bum sine albedine quae sit alia res. ita impossibile est ali 
      <lb ed="#L" n="97"/>quod esse simile sine silitudine quae sit alia res. Similiter fri 
      <lb ed="#L" n="98"/>stra poneretur tunc similitudo esse alia res si sine tmuli re 
      <lb ed="#L" n="99"/>alia aliqua possunt esse similia. sicut frustra poneretur albedo 
      <lb ed="#L" n="100"/>esse alia res a subiecto si subiectum potest sine tali re esse 
      <lb ed="#L" n="101"/>album.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e800">
      ⁋ Quarto arguo sic. quae ratione vna relatio esset 
      <lb ed="#L" n="102"/>alia resab absolut et alia. et per consequens quae ratione similitudo 
      <lb ed="#L" n="103"/>equalitas. paternitas. filiatio et sic de aliis essent tales 
      <lb ed="#L" n="104"/>res alie. eadem ratione diuersitas distinctio et huiusmodi
      es<lb ed="#L" n="105" break="no"/>sent res alie. sed talia non sunt res alie. ergo etc. Miorem 
      <lb ed="#L" n="106"/>probo. quia si distinctio vel diuersitas sit res alia ab 
      <lb ed="#L" n="107"/>absoluter. ergo illa diuersitas distinguitur ab illo
      ab<lb ed="#L" n="108" break="no"/>soluto. et per consequens realiter refertur ad illam rem
      absolu<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tam. ergo alia relatione. et per consequens illa re 
      <lb ed="#L" n="110"/>latio secunda est realiter diuersa a prima. ergo 
      <!--467.xml-->
      <pb ed="#L" n="232-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>per aliam relationem est diuersa. et de illa arguo quod 
      <lb ed="#L" n="2"/>lla erit diuersa per aliam relationem. et erit processus 
      <lb ed="#L" n="3"/>in infinitum. ita quod in qualibet re erunt res realiter 
      <lb ed="#L" n="4"/>distincte infinite. quod est absurdum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e838">
      ⁋ Ad istud 
      <lb ed="#L" n="5"/>dicit praedictus opinans. quod relatio seipsa refertur 
      <lb ed="#L" n="6"/>ad fundamentum. non enim potest fieri absque fundamen 
      <lb ed="#L" n="7"/>to vel absque se sine contradictione. ipsa enim
      existen<lb ed="#L" n="8" break="no"/>te et fundamento simul anbo sunt extrema huius 
      <lb ed="#L" n="9"/>relationis. scilicet alietatis quae est ad fundamentum. ergo 
      <lb ed="#L" n="10"/>ipsa non potest esse absque cotradictione sine relatoe 
      <lb ed="#L" n="11"/>eius ad fundamentum. et ita sine contradictione non 
      <lb ed="#L" n="12"/>potest esse sine suo fundamento. et ita relatio ista 
      <lb ed="#L" n="13"/>qua refertur ad fundamentum erit eadem sibi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e860">
      ⁋
      Con<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tra istam responsionem arguo primo sic. Ubicumque sunt 
      <lb ed="#L" n="15"/>distincti termini aliquarum relationum: ibi sunt 
      <lb ed="#L" n="16"/>distincte relationes. quia relatio secundum istos est ad  
      <lb ed="#L" n="17"/>aliquid. ergo ad distinctum est distincta. quia vnius
      rela<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tionis est primo vnus terminus tantum. sicut istius similitu 
      <lb ed="#L" n="19"/>linis in sorte vel illius patrnitatis in sorte terminus est 
      <lb ed="#L" n="20"/>filius vel aliud album. terminus autem istius alietatis 
      <lb ed="#L" n="21"/>quae ista relatio est alia a suo fundamento est ipsum fum 
      <lb ed="#L" n="22"/>damentum. ergo ista relatio et ista alietas realiter
      di<lb ed="#L" n="23" break="no"/>stinguntur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e884">
      ⁋ Preterea. si sortes est similis
      platoni<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ergo illa similitudo est similis isti similitudini. et ea 
      <lb ed="#L" n="25"/>dem ratione illa secunda similitudo est similis alteri
      si<lb ed="#L" n="26" break="no"/>militudini. et sic est processus in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e893">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#L" n="27"/>istud respondetur vbi prius. quod status est in
      secun<lb ed="#L" n="28" break="no"/>do. quod declaratur in simili de identitate. quia acci 
      <lb ed="#L" n="29"/>piantur prima fundamenta. sortes scilicet et plato inter 
      <lb ed="#L" n="30"/>que est identitas mutua. et dicatur illa in sorte a. et 
      <lb ed="#L" n="31"/>illa in platone b. identitas a ad b dicatur c. et illa 
      <lb ed="#L" n="32"/>identitas econuerso dicatur di. tunc dicitur quod a dicfere 
      <lb ed="#L" n="33"/>a sorte. quia sortes potest esse sine a. quia potest esse sine 
      <lb ed="#L" n="34"/>termino eius. et ipsa non potest esse sine termino a. 
      <lb ed="#L" n="35"/>tamen non differt ac. sed c est idem sibi. quia a non potest 
      <lb ed="#L" n="36"/>esse absque b. cum sint simul natura. et per consequens contra 
      <lb ed="#L" n="37"/>dictio est a esse nisi tam fundamentum eius quod est c. 
      <lb ed="#L" n="38"/>quam etiam terminus eius sit. sed fundamento eius et ter 
      <lb ed="#L" n="39"/>mino ipsius c existentibus. neccessario erit c. ergo contradictio 
      <lb ed="#L" n="40"/>est a esse sine c. et c formaliter inest a. quia a dicitur idem 
      <lb ed="#L" n="41"/>ista identitatequae est c. ergo e est idem ipsi a. et per consequens 
      <lb ed="#L" n="42"/>ibi erit status.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e930">
      ⁋ Contra istud primo sic. Quamuis 
      <lb ed="#L" n="43"/>identitas sortis ad platonem non potest esse sine idem 
      <lb ed="#L" n="44"/>titate correspondente platonis ad sortem. tamen ident 
      <lb ed="#L" n="45"/>tas sortis ad platone potest esse sine identitate io 
      <lb ed="#L" n="46"/>hannis ad paulum. ergo idetitas sortis ad platonem 
      <lb ed="#L" n="47"/>differt realiter ab illa identitate quae est eadem cum
      idem<lb ed="#L" n="48" break="no"/>titate iohannis ad paulum. Et vltra arguo.
      quan<lb ed="#L" n="49" break="no"/>do aliqua sunt eiusdem rationis. si aliquod illorum refertur 
      <lb ed="#L" n="50"/>ad aliud alia relatione realiter distinta. illud idem 
      <lb ed="#L" n="51"/>tefertur ad aliud totaliter eiusdem rationis relatione
      di<lb ed="#L" n="52" break="no"/>stincta. sed omnes iste identitates sunt eiusdem rationis 
      <lb ed="#L" n="53"/>ergo si identitas sortis ad platonem refertur ad
      identi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tatem iohannis ad paulum distincta relatione. eodem 
      <lb ed="#L" n="55"/>modo alia relatione refertur ad identitatem platonis 
      <!--467.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 232-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>ad sortem. et per consequens non erit status in secundo. et eodem 
      <lb ed="#L" n="57"/>modo potest probari quod non erit status in tertio. 
      <lb ed="#L" n="58"/>nec in quarto. et sic in infinitum. quia semper potest 
      <lb ed="#L" n="59"/>accipi aliqua relatio totaliter disparata. sine qusa 
      <lb ed="#L" n="60"/>poterit esse illa accepta. et hoc euidenter posset 
      <lb ed="#L" n="61"/>oasendi in continuis vbi sunt partes acceptibiles in 
      <lb ed="#L" n="62"/>infinitum etiam disparate.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e982">
      ⁋ Preterea si a non distin 
      <lb ed="#L" n="63"/>guitur realiter a c. quia a non potest esse sine c. et sortes
      di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>stinguitur realiter ab a. quia potet esse sine a. et sine termino 
      <lb ed="#L" n="65"/>ipsius a. Tunc arguo sic. volo quod alietas qua a di 
      <lb ed="#L" n="66"/>stinguitur realiter a sorte sit est. et alietas qua sortes 
      <lb ed="#L" n="67"/>distinguitur realiter ab a sit f. tunc arguo sic. sortes 
      <lb ed="#L" n="68"/>potest esse sine fr. et sine termino ipsius fe. ergo sortes
      di<lb ed="#L" n="69" break="no"/>stinguitur realiter ab fer. ergo est relatio vna media inter 
      <lb ed="#L" n="70"/>sorte et a. qua sortes distinguitur realiter ab a. et eo 
      <lb ed="#L" n="71"/>dem modo potest argui in infinitum. Si dicatur 
      <lb ed="#L" n="72"/>quamuis er distinguatur realiter a sorte. non tamen distinguitur. 
      <lb ed="#L" n="73"/>realiter ab a. quia a non potest esse sine fi. et ita est status 
      <lb ed="#L" n="74"/>in secundo. Contra. quamuis secundum istum relatio possit esse 
      <lb ed="#L" n="75"/>idem cum fundamento. non potest tamen relatio realis 
      <lb ed="#L" n="76"/>idem realiter esse cum termino. sed terminus ipsius sed 
      <lb ed="#L" n="77"/>est a. ergo non potest esse idem realiter cum a.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1018">
      ⁋ Preterea vbi 
      <lb ed="#L" n="78"/>prius ipse ondit quod relatio creature ad deum non 
      <lb ed="#L" n="79"/>differt realiter a creatura. et arguit sic. quod
      vni<lb ed="#L" n="80" break="no"/>formiter dicitur de omni alio a termino nulli dcto 
      <lb ed="#L" n="81"/>ad terminum accidit. sed talis relatio communis 
      <lb ed="#L" n="82"/>omni creature vniformiter dicitur de omni alio a deo. 
      <lb ed="#L" n="83"/>ad ipsum deum. ergo nulli accidit. et ita est idem funda 
      <lb ed="#L" n="84"/>mento.  Maiorem probat. quia si alicui accideret. 
      <lb ed="#L" n="85"/>pari ratione et alteri. vtputa si relatio effectus ad  
      <lb ed="#L" n="86"/>causam accideret lapidi. et per consequens esset res alia a
      la<lb ed="#L" n="87" break="no"/>pide. pari ratione haberet ipsa relationem effectus ad  
      <lb ed="#L" n="88"/>deum. et tunc accideret sibi alia relatio effectus et 
      <lb ed="#L" n="89"/>illa esset relatio. et sic in infinitum. Eodem modo  
      <lb ed="#L" n="90"/>arguo in proposito. quod vniformiter dicitur de omni alio 
      <lb ed="#L" n="91"/>a termino nulli dicto ad terminum accidit. sed ta 
      <lb ed="#L" n="92"/>lis relatio communis omnibus identitatibus talis 
      <lb ed="#L" n="93"/>rationis ad istam identitatem que dicatur a.
      vnifor<lb ed="#L" n="94" break="no"/>miter dicitur de omni alia identitate ad istam
      iden<lb ed="#L" n="95" break="no"/>titatem que est a. ergo omni vel nulli accidit. 
      <lb ed="#L" n="96"/>sed non accidit nulli. quia alicui accidit scilicet 
      <lb ed="#L" n="97"/>identitati disparate. sicut prius argutum est. ergo 
      <lb ed="#L" n="98"/>prmnis identitas est eadem illi idetitati que est a. 
      <lb ed="#L" n="99"/>per aliam identitatem sibi additam. et ita stat primum 
      <lb ed="#L" n="100"/>argumentum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1070">
      ⁋ Si dicatur quod identitas non
      vnifor<lb ed="#L" n="101" break="no"/>miter conuenit talibus identitatibus ad ipsum. quia 
      <lb ed="#L" n="102"/>vna illarum. scilicet disparata est eadem per aliam identi 
      <lb ed="#L" n="103"/>tatem. quia potest esse sine illa. et econuerso. et alia est 
      <lb ed="#L" n="104"/>eadem seipsa. quia non potest esse sine ea. hoc non 
      <lb ed="#L" n="105"/>sufficit. diceretur enim ita faciliter quod relatio
      effe<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ctus ad primam causam non vniformiter conuo 
      <lb ed="#L" n="107"/>nit omni creature. quia couenit creature absolu 
      <lb ed="#L" n="108"/>te mediante relatione que sit alia res. sed creatures 
      <lb ed="#L" n="109"/>que est relatio conuenit sine tali relatione media 
      <lb ed="#L" n="110"/>eque enim faciliter dicitur vnum sicut reliquu. 
      <!--468.xml-->
      <pb ed="#L" n="233-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1101">
               <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Preterea secundum istum vbi prius. sicut contradictio 
      <lb ed="#L" n="2"/>dicta de aliquibus est via concludendi distinctio 
      <lb ed="#L" n="3"/>nem. ita impossibilitas recipiendi praedicationem contia 
      <lb ed="#L" n="4"/>dictoriorum et pertinentium ad esse est via concludendi 
      <lb ed="#L" n="5"/>identitatem in esse. Ex hoc arguo sic. Similitudo 
      <lb ed="#L" n="6"/>sortis ad platonem non potest esse sine similitudine 
      <lb ed="#L" n="7"/>platonis ad sortem. nec econuerso absque contradi 
      <lb ed="#L" n="8"/>ctione secundum istos. ergo ista similitudo est realiter illa 
      <lb ed="#L" n="9"/>sed similitudo sortis ad platonem non est subiectiue 
      <lb ed="#L" n="10"/>in platone. nec est in sorte. quare manifestum est quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>nullibi est subiectiue et non est substantia secundum istos 
      <lb ed="#L" n="12"/>ergo nec est substantia nec est accidens. et ita non erit ta 
      <lb ed="#L" n="13"/>lis res sicut isti ymaginantur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1132">
      ⁋ Si dicatur quod pro 
      <lb ed="#L" n="14"/>positio accepta est vera. vbi vnum proprie inest alte 
      <lb ed="#L" n="15"/>ri. sicut accipit in propositione sua. Contra vbi vnum
      pro<lb ed="#L" n="16" break="no"/>prie inem alteri. vnum realiter distinguitur ab alio. 
      <lb ed="#L" n="17"/>qui nihil proprie inest sibiipsi. ergo propositio sic accepta cum 
      <lb ed="#L" n="18"/>proprie inest alteri includit cotradictionem. et per 
      <lb ed="#L" n="19"/>consequens nihil valet ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1148">
      ⁋ Si dicatur quod quando 
      <lb ed="#L" n="20"/>vnum non potest esse sine alio et tamen distinguuntur realitur. 
      <lb ed="#L" n="21"/>hoc est quia sunt simul natura. et ita est in proposito: quod 
      <lb ed="#L" n="22"/>iste due relationes sunt simul natura. hoc non
      suffi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cit. quia quero quid intelligas per esse simul natura. aut 
      <lb ed="#L" n="24"/>quod includat contradictionem vnum esse sine altero. 
      <lb ed="#L" n="25"/>aut quod neutrum dependet ab alio. aut quia sunt eque
      per<lb ed="#L" n="26" break="no"/>fecte. Si primo modo. sic accipe quod creatura est prior 
      <lb ed="#L" n="27"/>natura relatione est petere quod deberet probari. quia 
      <lb ed="#L" n="28"/>de hoc est. q. an scilicet isto modo creatura sit prior
      rela<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tione. Si secundo modo. igitur in proposito ille due simi 
      <lb ed="#L" n="30"/>litudines non sunt simul natura. Si tertio modo 
      <lb ed="#L" n="31"/>ergo paternitas et filiatio non essent simul natura 
      <lb ed="#L" n="32"/>qui cum sint alterius rationis secundum istos vna est perfectior 
      <lb ed="#L" n="33"/>alia. ergo si ratio sua sit bona eque probat: quod vna
      simili<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tudo non distinguitur realiter ab alia. sicut probat quod 
      <lb ed="#L" n="35"/>vna creatura non distinguitur realiter a relatione des 
      <lb ed="#L" n="36"/>ad creaturam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1187">
      ⁋ Secundo arguo in spaiali contra
      diuer<lb ed="#L" n="37" break="no"/>os modos relatiuorum. Primo autem contra eum quae poni 
      <lb ed="#L" n="38"/>tur ab eis primus modus modo numeri vel vnius cuius 
      <lb ed="#L" n="39"/>modi sunt duplum. dimidium. simile. equale et idem. et quod 
      <lb ed="#L" n="40"/>ista non sunt alie res probo per rationem istius per quam
      pro<lb ed="#L" n="41" break="no"/>bat quod relatio creature ad deum non sit alia res. et 
      <lb ed="#L" n="42"/>arguo sic. Illa quae proprie insunt aliquibus sine quibus 
      <lb ed="#L" n="43"/>illa non possunt esse sine contradictione sunt eadem realiter cum 
      <lb ed="#L" n="44"/>illis. sed iste similitudines proprie insunt istis albis 
      <lb ed="#L" n="45"/>et iste equalitates istis equalitatibus et iste idem 
      <lb ed="#L" n="46"/>titates istis eisdem. et ista dupleitas et ista dimi 
      <lb ed="#L" n="47"/>dietas isti duplo et isti dimidio. et impossibile est 
      <lb ed="#L" n="48"/>sine contradictione ista alba esse sine istis
      similitudi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nibus. et ista equalia sine istis equalibus. et sic de 
      <lb ed="#L" n="50"/>aliis. ergo iste relationes sunt idem realiter cum istis ab 
      <lb ed="#L" n="51"/>solutis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1223">
      ⁋  Maiorem probo. quia qua ratione idem quod
      proprie<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dicitur inesse alicui sine quo illud non potest esse sine condi 
      <lb ed="#L" n="53"/>ctione est idem sibi realiter. eadem ratione illa quae proprie in 
      <lb ed="#L" n="54"/>sunt aliquibus sine quibus non possunt esse sine contradictione 
      <lb ed="#L" n="55"/>sunt eadem realiter illis. quia non est maior ratio quare aliquod 
      <!--468.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 233-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>distinctum realiter ab aliquo possit esse sine illo. 
      <lb ed="#L" n="57"/>quam quod alia distincta realiter ab aliquibus possunt esse si 
      <lb ed="#L" n="58"/>ne illis. Eandem etiam maiorem probo sicut ipse suam 
      <lb ed="#L" n="59"/>qui dicit ipse quod si a non potest esse sine b. aut hoc est 
      <lb ed="#L" n="60"/>propter identitatem bea ad a. aut propter prioritatem be 
      <lb ed="#L" n="61"/>ad a. aut propter simultatem in natura. ergo si b. non sit 
      <lb ed="#L" n="62"/>orius naturalitera. nec necessario simul natura 
      <lb ed="#L" n="63"/>et a non potest esse absque b. sequitur quod a sit idem realiter 
      <lb ed="#L" n="64"/>cum be. eodem modo arguo ego. si a et be non possunt esse sine 
      <lb ed="#L" n="65"/>et et dici. aut hoc est propter prioritatem ec et de ad a et 
      <lb ed="#L" n="66"/>b. aut propter simultatem in natura. aut propter
      idem<lb ed="#L" n="67" break="no"/>titatem. sed in proposito iste due similitudines nec 
      <lb ed="#L" n="68"/>sunt priores natura istis. nec simul natura. sicut 
      <lb ed="#L" n="69"/>isti concedunt. et sine istis non possunt esse ista alba. 
      <lb ed="#L" n="70"/>ergo hoc est propter identitatem secundarum
      similitu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>dinum cum istis. et ita illa propositio generaliter acce 
      <lb ed="#L" n="72"/>pta est vera. si propositio sua sit vera. quia non est 
      <lb ed="#L" n="73"/>maior ratio quod deus possit facere prius sine poste 
      <lb ed="#L" n="74"/>riori. quam quod possit facere priora. sine posterioribus. 
      <lb ed="#L" n="75"/>Minor etiam patet per eos quo ad primam partem. quia si 
      <lb ed="#L" n="76"/>cut similitudo secundum eos proprie inest simili. ita habent 
      <lb ed="#L" n="77"/>dicere quod similitudines proprie insunt similibus vel
      al<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bis. et eodem modo de aliis. Alia etiam pars est
      ma<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nifesta. quia quod aliqua non transmutata nec secundum quanti 
      <lb ed="#L" n="80"/>tatem nec secundum locum sint primo equalia: et postea non 
      <lb ed="#L" n="81"/>sint equalia est manifesta contradictio. et eodem modo 
      <lb ed="#L" n="82"/>quod aliquid sit primo duplum. et non sit minus nec maius 
      <lb ed="#L" n="83"/>quam prius et eodem modo illud quod est dimidium. et tamen 
      <lb ed="#L" n="84"/>quod non sit duplum sicut prius est manifesta contradi 
      <lb ed="#L" n="85"/>ctio. Simimiliter est de eodem et diuerso. quod aliqua non 
      <lb ed="#L" n="86"/>transmutata secundum suas substantias primo sint eadem vel di 
      <lb ed="#L" n="87"/>uersa. et postea non sint eadem nec diuersa. est ma 
      <lb ed="#L" n="88"/>nifesta conrdictio.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1312">
      ⁋ Idem argumentum posset fieri 
      <lb ed="#L" n="89"/>contra secundum modum relatiuorum qui ponitur
      mo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>do potentie. Sed contra illum arguo magis in spain 
      <lb ed="#L" n="91"/>li. et probo quod causalitas qua aliquid dicitur causa al 
      <lb ed="#L" n="92"/>terius non dicit res alias sicut isti imaginantur. 
      <lb ed="#L" n="93"/>Et eodem modo paternitas qua aliquis dicitur pater fi 
      <lb ed="#L" n="94"/>lii non sit alia res. quia si ista causalitas vel produ 
      <lb ed="#L" n="95"/>ctio sit alia res. aut ergo est prior natura effectu 
      <lb ed="#L" n="96"/>producto. aut simul natura. vel posterior natu 
      <lb ed="#L" n="97"/>ra. Non prior natura. quia secundum istos relatio essentia 
      <lb ed="#L" n="98"/>liter depedet tam a fundamento quam a termino. et per 
      <lb ed="#L" n="99"/>consequens neutro est prior natura. sed effectus productus est 
      <lb ed="#L" n="100"/>terminus istius respectus secundum istos. ergo non est prior na 
      <lb ed="#L" n="101"/>tura termino. sic secundum eos correlationes sunt simul 
      <lb ed="#L" n="102"/>natura. sed respectus effectus non est prior natura ipso 
      <lb ed="#L" n="103"/>effectu. ergo nec respectus cause est prior natura. et 
      <lb ed="#L" n="104"/>eodem modo patet. quod non est simul natura cum illo effectu. 
      <lb ed="#L" n="105"/>Nec potest poni quod posterius natura. quia tunc prius esset 
      <lb ed="#L" n="106"/>effectus in rerum natura quam produceretur. et per consequens secundum 
      <lb ed="#L" n="107"/>modum eorum loquendi effectus in primo instanti
      natu<lb ed="#L" n="108" break="no"/>te in quo esset non esset productus. et certum est quod ni 
      <lb ed="#L" n="109"/>hil producitur de nouo postquam est. ergo numquam effectus 
      <lb ed="#L" n="110"/>produceretur de nouo a quacumque ca creata. quod est 
      <!--469.xml-->
      <pb ed="#L" n="233-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>absurdum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1371">
      ⁋ Preterea sequeretur istud absurdum quod 
      <lb ed="#L" n="2"/>quodlibet agens creatum quandocumque aliquid causaret quod 
      <lb ed="#L" n="3"/>necessario primo mutaretur et moueretur ad aliquam 
      <lb ed="#L" n="4"/>veram rem positiuam. et ita quandocunque sol calefaceret 
      <lb ed="#L" n="5"/>ista inferiora oporteret quod reciperet de nouo tot 
      <lb ed="#L" n="6"/>res nouas quot res calefacit. Ex hoc arguo vel 
      <lb ed="#L" n="7"/>tra. si quando sol calefacit hoc lignum sol recipit vnam 
      <lb ed="#L" n="8"/>nouam rem in seipo. et in isto ligno sunt partes
      infini<lb ed="#L" n="9" break="no"/>te. ergo infinite tales res recipeetur in sole. Et si dicatur 
      <lb ed="#L" n="10"/>quod sicut lignum est vna res habens tamen infinitas partes 
      <lb ed="#L" n="11"/>in potentia vel eiusdem proportionis. ita illa res re 
      <lb ed="#L" n="12"/>cepta in sole est vna res extensa in sole habens infi 
      <lb ed="#L" n="13"/>nitas partes in potentia vel eiusdem proportionis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1400">
      ⁋
      Con<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tra. possibile est solem alicui passo sic
      approxima<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ri quia totus sol. siue totus teneatur cathegoreumati 
      <lb ed="#L" n="16"/>ce vel sincathegoreumatice poterit agere in
      il<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lud passum. tunc accipio vnam modicissimam parten 
      <lb ed="#L" n="18"/>solis quae poterit agere in totum illud passum secundum quod 
      <lb ed="#L" n="19"/>totum tenetur sincathegoreumatice. in illa parte so 
      <lb ed="#L" n="20"/>lis erunt tot noue res quot sunt partes in illo passo. 
      <lb ed="#L" n="21"/>quia quaelibet acceptabilis vere patitur ab illa parte. ergo 
      <lb ed="#L" n="22"/>quaelibet habet respectum correspondentem in illa parte. et ta 
      <lb ed="#L" n="23"/>les partes infinite sunt. ergo tales res infinite corre 
      <lb ed="#L" n="24"/>spondent in eadem parte solis: quod est inconueniens Et si 
      <lb ed="#L" n="25"/>dicatur quod nulla pars habet respectum sed totum. Contra ali 
      <lb ed="#L" n="26"/>qua pars potest habere vnam qualitatem alia parte habente
      qua<lb ed="#L" n="27" break="no"/>litate contrariam. ergo tunc etiam habet talem respectum. ergo non
      re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>pugnat parti habere talem respectum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1435">
      ⁋ Preterea. anima in 
      <lb ed="#L" n="29"/>tellectiua vel aliquis actus existes in ea potest immu 
      <lb ed="#L" n="30"/>tari corpus quantum. sicut patet per experientiam. quod per tri 
      <lb ed="#L" n="31"/>stitiam existentem in parte intellectiua immutatur corpus. 
      <lb ed="#L" n="32"/>ergo tunc in anima intellectiua vel in in aliquo actu ip 
      <lb ed="#L" n="33"/>lius anime quae erit diuisibilis sicut ipsa est indiuisibilis 
      <lb ed="#L" n="34"/>reciperentur tot respectus quot sunt partes corporis im 
      <lb ed="#L" n="35"/>mutati. et ita cum ille partes sunt infinite. correspon 
      <lb ed="#L" n="36"/>debunt in anima res noue infinite.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1455">
      ⁋ Preterea spaliter 
      <lb ed="#L" n="37"/>contra tales relationes quae ponuntur. dupleitas. equali 
      <lb ed="#L" n="38"/>tas. dimidietas. et huiusmodi arguo sic Accipio du 
      <lb ed="#L" n="39"/>pleitatem respectu alicuius dimidii. et quero si sit 
      <lb ed="#L" n="40"/>vna res distincta. aut est diuisibilis. aut est indiui 
      <lb ed="#L" n="41"/>sibilis. Non potest dici indiuisibilis. cum nullum
      acci<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dens indiuisibile potest esse primo in subiecto
      diuisibi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>li. tum quia si sit indiuisibilis oportet quod sit tota in toto. et 
      <lb ed="#L" n="44"/>tota in qualibet parte. sic enim est de anima intellectiua quod 
      <lb ed="#L" n="45"/>qui est indiuisibilis et est in corpore. ideo est tota in toto
      cor<lb ed="#L" n="46" break="no"/>pore et in qualibet parte. ergo similiter illa dupleitas indiui 
      <lb ed="#L" n="47"/>sibilis est tota in toto duplo. et in quaelibet eius parte et si 
      <lb ed="#L" n="48"/>militer dimideitas in toto dimidio et in qualibet eius 
      <lb ed="#L" n="49"/>parte. et tunc in quocumque est aliqua forma illud potest vere 
      <lb ed="#L" n="50"/>denominari a tali forma. sicut in quocumque est albedo per 
      <lb ed="#L" n="51"/>mo illud vere potest dici album. ergo si ista dupleitas sit 
      <lb ed="#L" n="52"/>in qualibet parte qualibet pars erit vere dupla respectu 
      <lb ed="#L" n="53"/>eiusdem. et per consequens aliqua pars erit minor aliquo et 
      <lb ed="#L" n="54"/>duplum respectu eiusdem. Si autem ista dupleitas 
      <lb ed="#L" n="55"/>sit accidens diuisibile. aut ergo est diuisibile in partes 
      <!--469.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 233-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>eiusdem rationis. aut alterius rationis. si in partes
      eiusdem<lb ed="#L" n="57" break="no"/>rationis. ergo eodem modo erit pars dupla sicut totum est 
      <lb ed="#L" n="58"/>duplum. quod est manifeste falsum. Si sit diuisibi 
      <lb ed="#L" n="59"/>le in partes alterius rationis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1515">
      ⁋ Contra. ipsi ponunt quod 
      <lb ed="#L" n="60"/>accidens non componitur ex partibus alterius rationis. 
      <lb ed="#L" n="61"/>Similiter quandocunque partes alterius rationis faciunt ali 
      <lb ed="#L" n="62"/>quid per se vnum se habent sicut materia et
      forma<lb ed="#L" n="63" break="no"/>et nunquam distinguntur loco et subiecto. ergo in qualibet 
      <lb ed="#L" n="64"/>parte dupli essent omnes ille partes. et per consequens omnes ille 
      <lb ed="#L" n="65"/>partes facerent dupleitatem. et ita adhuc quaelibet pars 
      <lb ed="#L" n="66"/>erit dupla. et eodem modo potest argui de equalita 
      <lb ed="#L" n="67"/>te et de multis talibus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1535">
      ⁋ Et si dicatur quod propositio 
      <lb ed="#L" n="68"/>assumpta non est vera. sicut patet in anathomia. 
      <lb ed="#L" n="69"/>quod non quaelibet pars hominis est homo etiam vbi concur 
      <lb ed="#L" n="70"/>runt tam materia quam forma. hoc non sufficit. quia quic ¬ 
      <lb ed="#L" n="71"/>quid sit de talibus que habent diuersas formas 
      <lb ed="#L" n="72"/>substantiales. tamen vbi est tantum vna forma substantialis et
      mate<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ria et accidentia sunt consimilia in omnibus partibus 
      <lb ed="#L" n="74"/>ibi oportet quod alique partes et totum sint eiusdem rationis 
      <lb ed="#L" n="75"/>Sed sic non potest poni in proposito. quia si in qualibet 
      <lb ed="#L" n="76"/>parte esset talis forma alterius rationis. sequeretur quod 
      <lb ed="#L" n="77"/>essent infinite res alterius rationis in eodem quanto 
      <lb ed="#L" n="78"/>Et si diceretur proterueniendo quod aliquod quantum est 
      <lb ed="#L" n="79"/>duplum respectu alterius. et quod ista dupleitas non 
      <lb ed="#L" n="80"/>est nisi in toto. quia includit dimidietatem que est 
      <lb ed="#L" n="81"/>in aliqua parte sui. quia quarta pars sui est dimidia
      re<lb ed="#L" n="82" break="no"/>spectu alicuius respectu cuius ipsum totum est duplum 
      <lb ed="#L" n="83"/>et media pars est equalis sibi. et sic de aliis. quia quaelibet 
      <lb ed="#L" n="84"/>ipsius habet aliquem respectum respectu ipsius. re 
      <lb ed="#L" n="85"/>spectu cuius totum est duplum. sed vna habet respe 
      <lb ed="#L" n="86"/>crum equalitatis alia dimidietatis. et sic de aliis. 
      <lb ed="#L" n="87"/>Ex isto inquam sequitur quod erunt infinite res alterius 
      <lb ed="#L" n="88"/>rationis in isto duplo. quia nulla pars habe eandem propor 
      <lb ed="#L" n="89"/>tionem respectu eiusdem quam habet alia pars. ergo quot 
      <lb ed="#L" n="90"/>sunt partes eiusdem proportionis tot erunt infinite 
      <lb ed="#L" n="91"/>proportiones alterius et alterius rationis. Nec suffi 
      <lb ed="#L" n="92"/>cit proteruiendo dicere quod iste respectus est in
      to<lb ed="#L" n="93" break="no"/>to et in nulla parte. nec secundum se totum. nec secundum talem 
      <lb ed="#L" n="94"/>sui partem. quia hoc est imaginabile quod aliquod verum 
      <lb ed="#L" n="95"/>accidens informans subiectum sit informatiue in 
      <lb ed="#L" n="96"/>aliquo subiecto. et tamen non subiectiue. nec aliqua 
      <lb ed="#L" n="97"/>pars in aliqua parte subiecti.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1603">
      ⁋ Et iterum si proteruia 
      <lb ed="#L" n="98"/>tur dicendo quod dupleitas est in toto et in qualibet 
      <lb ed="#L" n="99"/>parte. quia non est inuenire aliquam partem dupli quin respe 
      <lb ed="#L" n="100"/>ctu alicuius partis illius dimidii sit dupla. et ita
      to<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ta dupleitas est dupleitas. non quidem respectu 
      <lb ed="#L" n="102"/>dupli: sed respectu alicuius partis illius dupli. sicut
      me<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dietas dupli est dupla respectu medietatis di 
      <lb ed="#L" n="104"/>midii primi. et ita erit de equalitate et consimilibus 
      <lb ed="#L" n="105"/>hoc non valet. quia isti ponunt ita dupleitatem in nu 
      <lb ed="#L" n="106"/>meris et dimidietatem sicut in continuis. sed ibi potest ad 
      <lb ed="#L" n="107"/>cipi aliquas numerus duplus cuius nulla pars est dupla 
      <lb ed="#L" n="108"/>respectu cuiuscumque partis in dimidio: vel non saltem 
      <lb ed="#L" n="109"/>quaelibet sicut quaternarius est duplus respectu binarii. et 
      <lb ed="#L" n="110"/>timnternarius respectu nullius partis binarim est duplus. 
      <!--470.xml-->
      <pb ed="#L" n="234-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1640">
               <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Preterea contra tertium modum quod in scientia non sit 
      <lb ed="#L" n="2"/>talis res alia respectu scibilis. quia secundum istos si sit 
      <lb ed="#L" n="3"/>relatio realis oportet quod extrema sint in actu. sed
      ma<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nente illa qualitate in anima siue obiectum sit siue non 
      <lb ed="#L" n="5"/>sit. erit equa: liter scientia. ergo etc. hoc confirmatur 
      <lb ed="#L" n="6"/>qui maxime videtur talis res ponenda in notitia
      in<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tuitiua alicuius rei cuius existentiam requirit. sed ibi non 
      <lb ed="#L" n="8"/>est talis res alia quia per potentiam diuinam destructa 
      <lb ed="#L" n="9"/>re et conseruata notitia intuitiua. vere dicitur
      in<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tellectus vel potentia cognoscere rem intuitiue si 
      <lb ed="#L" n="11"/>cut prius. grgonullam talem rem oportet ibi ponere. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1666">
               <lb ed="#L" n="12"/>⁋ Ideo dico aliter ad quaestionem quod quicquid sit de
      veri<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tate. volens inniti rationi quantum possibile est homi
      indi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>care ex puris naturalibus pro statu isto facilius te 
      <lb ed="#L" n="15"/>neret negando omnem talem relationem de genere re 
      <lb ed="#L" n="16"/>lationis esse aliam rem modo exposito prius quam eius
      oppo<lb ed="#L" n="17" break="no"/>situm. quia rationes difficiliores sunt ad istam partem quam ad  
      <lb ed="#L" n="18"/>aliam. immo etiam dico quod rationes quae non innituntur scri 
      <lb ed="#L" n="19"/>pture et dictis sanctorum ad probandum talem rem in 
      <lb ed="#L" n="20"/>nullo penitus sunt efficaces. Et ideo dico sicut ille qua 
      <lb ed="#L" n="21"/>vellet praecise seque rationem et non recipere auc.
      scriptu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>re sacre diceret quod in deo non possunt esse tres persone 
      <lb ed="#L" n="23"/>cum vnitate nature. ita quae vellet praecise inniti rationi 
      <lb ed="#L" n="24"/>possibili nobis pro statu isto: habert eque bene tenere quod 
      <lb ed="#L" n="25"/>relatio. non esset aliquid tale in re sicut multi ymagi 
      <lb ed="#L" n="26"/>nantur quia ex principiis notis ex puris naturalibus et 
      <lb ed="#L" n="27"/>non creditis nullum sequitur inconueniens ad negatiuam 
      <lb ed="#L" n="28"/>parter. nec potest per rationem ostendi quin omnis res realiter
      di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tincta ab alia ita sit res absoluta sicut alia. quamuis 
      <lb ed="#L" n="30"/>non omnis res sit ita perfecta res absoluta sicut alia. 
      <lb ed="#L" n="31"/>qui si vna res realiter et totaliter distincta ab alia non 
      <lb ed="#L" n="32"/>sit vere res absoluta in se sicut albedo est vna res 
      <lb ed="#L" n="33"/>absoluta in se. Aut hoc est quia hec res essentialiter
      de<lb ed="#L" n="34" break="no"/>pendet ab alia. Aut quia necessario coexigit aliam 
      <lb ed="#L" n="35"/>ita quod non potest existere sine alia nec econuerso 
      <lb ed="#L" n="36"/>non propter primum. quia effectus essentialiter dependet a 
      <lb ed="#L" n="37"/>sua causa tamen causa est totaliter extrinseca ipsi effectui et econm 
      <lb ed="#L" n="38"/>uerso. et tamen ita quadam res in se absoluta est effectus sicut 
      <lb ed="#L" n="39"/>cauma. Nam propter secundum quia homo necessario coexigit deum 
      <lb ed="#L" n="40"/>ad hoc quod sit. immo contradictio est quod homo sit et non deus. et tamen 
      <lb ed="#L" n="41"/>homo est vere res absoluta
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1734">
      ⁋ Et si dicatur: quod neutra re 
      <lb ed="#L" n="42"/>lationum potest esse sine alia. et ideo vtraque est relatiua. 
      <lb ed="#L" n="43"/>hoc non sufficit. quia sequendo rationem naturalem debet 
      <lb ed="#L" n="44"/>dici quod accidens non potest esse sine subiecto nec sub 
      <lb ed="#L" n="45"/>iectum sine accidente et tamen vtrumque vere est absolutum. et 
      <lb ed="#L" n="46"/>ita equae faciliter dicam de albedine quod ipsa est relatio. 
      <lb ed="#L" n="47"/>quadam ad aliud sicut de quacumque re alia ymaginabili 
      <lb ed="#L" n="48"/>Nec videtur posse dici praecise sequendo rioionem naturalem 
      <lb ed="#L" n="49"/>quin quandocumque sunt alique due res loco et subiecto 
      <lb ed="#L" n="50"/>distincte. ita quod vtraque est totaliter extrinseca alteri 
      <lb ed="#L" n="51"/>et non plus est vna de essentia alterius nec econuerso 
      <lb ed="#L" n="52"/>quam albedo est de essentia nigredinis vel accidens est 
      <lb ed="#L" n="53"/>de essentia subiecti. tunc oportet: quod vtraque illarum
      re<lb ed="#L" n="54" break="no"/>rum sit res quadam in se et ad se. et habeat naturam propriam in 
      <lb ed="#L" n="55"/>se. sicut albedo est quadam res ad se quamuis necessario 
      <!--470.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 234-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>coexigat aliam rem ad hoc quod sit. sicut albedo
      ne<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cessario coexigit subiectum ad hoc quod sit. nec plus 
      <lb ed="#L" n="58"/>repugnat talirei per se intelligi absque re alia
      to<lb ed="#L" n="59" break="no"/>talit extrinseca et loco et subiecto distincta eet 
      <lb ed="#L" n="60"/>hoc dico quantum est ex natura sui.  quam repugnat 
      <lb ed="#L" n="61"/>albedini intelligi per se sine subiecto. nec plus
      re<lb ed="#L" n="62" break="no"/>pugnat sibi significari aliquo nomine quod non
      si<lb ed="#L" n="63" break="no"/>gnificat aliam rem totaliter distinctam nec
      consignifi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>cat. quam repugnat albedini. et ita sicut albedo non 
      <lb ed="#L" n="65"/>dicitur respectu alterius sed hoc nomen albedo. quamuis 
      <lb ed="#L" n="66"/>necessario sit ipsius subiecti secundum ponentes
      acci<lb ed="#L" n="67" break="no"/>dens non posse esse sine subiecto. sicut ponunt philosophi 
      <lb ed="#L" n="68"/>sequentes praecise rationem naturalem. ita posset imponi 
      <lb ed="#L" n="69"/>vnum nome quod praecise significaret illam rem quam 
      <lb ed="#L" n="70"/>dicunt esse paternitatem. et quod non consignificaret 
      <lb ed="#L" n="71"/>nec connotaret aliquodcumque imaginabile. quamuis ne 
      <lb ed="#L" n="72"/>cessario coexigit illud aliud. et ita secundum illud
      no<lb ed="#L" n="73" break="no"/>men non plus dicetur alterius quam albedo. et ita non 
      <lb ed="#L" n="74"/>videtur quin ita esset vna res in se et ad se omni alio 
      <lb ed="#L" n="75"/>per intellectum circumscripto: sicut est albedo. Et 
      <lb ed="#L" n="76"/>si dicas quod ex natura sua est res relatiua. hoc non 
      <lb ed="#L" n="77"/>sufficeret sequenti rationem naturalem. quia eadem facili 
      <lb ed="#L" n="78"/>tate diceret quod ita albedo non est res absoluta 
      <lb ed="#L" n="79"/>sed tantum est relatio quedam ad subiectum. quia neccessario 
      <lb ed="#L" n="80"/>coexigit subiectum. et eadem facilitate diceret quod 
      <lb ed="#L" n="81"/>albedo non potest intelligi sine subiecto. vel non
      ni<lb ed="#L" n="82" break="no"/>si in ordine ad subiectum. Eodem modo diceret de 
      <lb ed="#L" n="83"/>scientia quod non est aliquod absolutum sed tantum relatio quadam 
      <lb ed="#L" n="84"/>qui est necessario alterius. et sic de multis aliis. 
      <lb ed="#L" n="85"/>Dicerent ergo tales volentes inniti naturali rationi 
      <lb ed="#L" n="86"/>vel haberent dicere dicendo consequentur nisi deci 
      <lb ed="#L" n="87"/>perentur per aliqua sophismata. vel adhererent ali 
      <lb ed="#L" n="88"/>quibus propositionibus non propter rationem veram et
      effica<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cem et concludentem volenti dicere oppositum. quod in re 
      <lb ed="#L" n="90"/>nihil est imaginabile nisi absolutum vel absolu 
      <lb ed="#L" n="91"/>ta. Relatio tamen siue nomen siue vox siue conceptus 
      <lb ed="#L" n="92"/>vel intentio in anima. quia reputo quod apud philosophos illud  
      <lb ed="#L" n="93"/>est intentio quod nos vocamus conceptum. talis inquan 
      <lb ed="#L" n="94"/>relati importat duo extrema simul existentia. et hoc 
      <lb ed="#L" n="95"/>loquendo de aliquibus nominibus relatiuis. quia quae sinti 
      <lb ed="#L" n="96"/>talia et quae non. in sequenti quaestione patebit.
      Uerbi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>gratia. similitudo qua dicitur sortes ad platonem nihil 
      <lb ed="#L" n="98"/>iportat nisi quod sortes sit albus et plato similiter. vel 
      <lb ed="#L" n="99"/>quod vterque sit niger. vel quod ipsi habeant qualitates 
      <lb ed="#L" n="100"/>eiusdem rationis. Eodem momodo quod hoc sit duplum et illud
      di<lb ed="#L" n="101" break="no"/>midium non importatur nisi quod hoc sit tante quantitatis 
      <lb ed="#L" n="102"/>et illud tante. Unde qui posset intelligere sortem et 
      <lb ed="#L" n="103"/>platonem et albedinem eorum nihil aliud intelligendo 
      <lb ed="#L" n="104"/>statim diceret sortem esse similem platoni. Und
      lai<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ci etiam exercitati parum vel nihil intelligunt de
      ta<lb ed="#L" n="106" break="no"/>libus relationibus. et tamen ita propte et indubitantur di 
      <lb ed="#L" n="107"/>cunt duos albos esse similes sicut dicunt eos esse
      al<lb ed="#L" n="108" break="no"/>bos. quod non esset verum si non possent esse similes: nisi 
      <lb ed="#L" n="109"/>propter aliquas alias res additas ipsis albis praeter
      al<lb ed="#L" n="110" break="no"/>bedines. Rones in oppositum reputarentur valde per 
      <!--471.xml-->
      <pb ed="#L" n="234-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>faciles ad soluendum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1902">
      ⁋ Ad primam dicerent quod
      ma<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ior est vera. quia si. a. est. et b. non est. sequitur quod non sunt idem 
      <lb ed="#L" n="3"/>realiter. Ad minorem quando dicitur quod multe sunt relatio. 
      <lb ed="#L" n="4"/>nes absque quibus possunt esse fundamenta. dicerent quod pro 
      <lb ed="#L" n="5"/>prie et de virtute sermonis loquendo hoc est veru 
      <lb ed="#L" n="6"/>qui relationes non sunt nisi intentiones vel conceptus in 
      <lb ed="#L" n="7"/>anima. et iste certe non sunt idem cum rebus extra. et ideo non 
      <lb ed="#L" n="8"/>concludit quod sint extrema realiter distincte.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e1920">
      ⁋ Et si 
      <lb ed="#L" n="9"/>dicatur quod hoc album potest esse: quamuis non sit simile et tamen 
      <lb ed="#L" n="10"/>potest fieri simile. ergo tunc habet aliquid quod non habuit quando non 
      <lb ed="#L" n="11"/>erat simile. Ad illud dicerent faciliter. quod hoc album quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>modo non est simile potest fieri simile non per aduentum alicuius 
      <lb ed="#L" n="13"/>rei sibi. sed per hoc solum quod fit vnum aliud album. quia ad  
      <lb ed="#L" n="14"/>hoc quod sit simile et prius non fuit simile non requiritur plus ni 
      <lb ed="#L" n="15"/>si quod aliquid modo sit album quod prius non fuit album. Et 
      <lb ed="#L" n="16"/>si dicatur quod similitudo est in hoc albo. et illud aliud  
      <lb ed="#L" n="17"/>album non est in hoc albo ergo similitudo dicit aliquid 
      <lb ed="#L" n="18"/>aliud quam hoc album et illud album. Ad istud dico 
      <lb ed="#L" n="19"/>quod proprie loquendo et de virtute sermonis non est con 
      <lb ed="#L" n="20"/>cedendum quod similitudo est in hoc albo quia proprie loquendo 
      <lb ed="#L" n="21"/>similitudo non est nisi quadam conceptus vel intentio vel nomen 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod importat plura alba. Unde sicut alii habent
      di<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cere. quod causalitas non est realiter in deo quamuis deus sit 
      <lb ed="#L" n="24"/>realiter causatiuus. vel ponatur vnum abstractum
      cor<lb ed="#L" n="25" break="no"/>respondens creanti sicut creatiuitas
      correspon<lb ed="#L" n="26" break="no"/>det creatiuo. et ponatur quod sit creatio et tunc non est 
      <lb ed="#L" n="27"/>verum dicere quod creatio est realiter in deo. quia tunc deus 
      <lb ed="#L" n="28"/>aliquid realiter haberet in se quod prius non habuit. nam 
      <lb ed="#L" n="29"/>ante mundi creationem hec fuit falsa creatio est deus 
      <lb ed="#L" n="30"/>vel econuerso. Eodem momodo dico quod proprie loquendo hoc 
      <lb ed="#L" n="31"/>similitudo non est in hoc albo sicut enim conceditur quod deus 
      <lb ed="#L" n="32"/>realiter est creatiuus vel creans: quamuis creatio non sit 
      <lb ed="#L" n="33"/>realiter in deo. ita debet concedi quod hoc album est realiter si 
      <lb ed="#L" n="34"/>mile. quamuis similitudo non sit in hoc albo. Unde illud  
      <lb ed="#L" n="35"/>argumentum probat equaliter quod creatio est alia res a 
      <lb ed="#L" n="36"/>deo a a creatura. quia non minus potest esse hoc album si 
      <lb ed="#L" n="37"/>mile sine similitudine quam potest deus creans esse sine 
      <lb ed="#L" n="38"/>creatione. et ita realiter est deus creans et potest non esse cre 
      <lb ed="#L" n="39"/>ans. sicut hoc album est realiter simile et potest non esse simile. 
      <lb ed="#L" n="40"/>Nec valet dicere quod creatio est respectus rationis. tum 
      <lb ed="#L" n="41"/>qui eque faciliter diceretur quod similitudo est respectus rationis 
      <lb ed="#L" n="42"/>et similiter paternitas. et sic de omnibus talibus. tum quia sicut post 
      <lb ed="#L" n="43"/>ea ostendetur non potest esse talis respectus rationis. sicut isti 
      <lb ed="#L" n="44"/>ymaginantur de respectibus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2001">
      ⁋ Ad primam
      confirma<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tione de compositione diceret forte. quod compositio 
      <lb ed="#L" n="46"/>non praecise dicit absoluta duo. puta materiam et
      for<lb ed="#L" n="47" break="no"/>mam sed dicit ista et quod nihil corporale sit medium inter 
      <lb ed="#L" n="48"/>ista. et ideo forte dicerent quod non est possibile formam 
      <lb ed="#L" n="49"/>esse et materiam esse. et quod nihil est medium corporale inter 
      <lb ed="#L" n="50"/>ista. et tamen quod non sit compositum. Ista tamen responsio de 
      <lb ed="#L" n="51"/>clarabitur in sequentibus magis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2019">
      ⁋ Per idem
      dice<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rent ad secundam quod approximatio non tantum importat 
      <lb ed="#L" n="53"/>illa duo absoluta. sed etiam importat quod nihil
      impe<lb ed="#L" n="54" break="no"/>diens sit medium inter illa. et ideo quando nihil est
      me<lb ed="#L" n="55" break="no"/>dium inter illa impeditiuum. et illa sunt. tunc vnum 
      <!--471.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 234-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>poterit agere in reliquum. quando autem est aliquod
      impe<lb ed="#L" n="57" break="no"/>dimentum medium. tunc non oportet quod vnum agat in reli 
      <lb ed="#L" n="58"/>quum. Unde ista ratio est contra eos. quia accipio lumino 
      <lb ed="#L" n="59"/>sum et illuminabile. si aliquod corpus opnacum interpo 
      <lb ed="#L" n="60"/>nitur. certum est quod non agit. amoto aiet illo sine o 
      <lb ed="#L" n="61"/>acquisito luminoso vel illuminabili poterit illu 
      <lb ed="#L" n="62"/>minare. ergo possibile est quod aliqua duo sic se
      haben<lb ed="#L" n="63" break="no"/>quod vnum aget in reliquum propter solam mutationem 
      <lb ed="#L" n="64"/>localem vnius vel alterius: immo propter solam corruptio 
      <lb ed="#L" n="65"/>nem alicuius alterius. puta si opacitas in corpore
      opa<lb ed="#L" n="66" break="no"/>co corrumperetur: et tamen neutri aliquid nouum addatur. 
      <lb ed="#L" n="67"/>Ita dico in proposito quod approximatum alteri potest 
      <lb ed="#L" n="68"/>agere in ipsum et non approximatum non potest agere 
      <lb ed="#L" n="69"/>in ipsum. non est ex hoc quod approximatum habet ali 
      <lb ed="#L" n="70"/>quam veram rem in se formaliter quam non habet quando non 
      <lb ed="#L" n="71"/>est approximatum. sed hoc est. quia quando est approxima 
      <lb ed="#L" n="72"/>tum nihil impediens interponitur. quando autem non est appro 
      <lb ed="#L" n="73"/>ximatum aliquod impedimentum interponitur. Nam etiam aer 
      <lb ed="#L" n="74"/>magne quantitatis poterit impedire aliquando si sit
      me<lb ed="#L" n="75" break="no"/>dius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2080">
      ⁋ Per hoc argumentum vlterius dico quod sicut 
      <lb ed="#L" n="76"/>causae possunt causare aliquid quod prius non poterant
      cau<lb ed="#L" n="77" break="no"/>sare sine omni re alia addita formaliter cuicumque
      illa<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rum causarum. sed propter solam amotionem medii impediem 
      <lb ed="#L" n="79"/>tis. ita aliquando secundum istos poterunt partes componere 
      <lb ed="#L" n="80"/>sine omni re addita formaliter cuicunque illarum causa 
      <lb ed="#L" n="81"/>rum. sed propter hoc solum quod nunc non est medium inter
      ma<lb ed="#L" n="82" break="no"/>teriam et formam. Isti etiam dicerent quod non est possi 
      <lb ed="#L" n="83"/>bile tales partes alterius rationis aliquando componere per se 
      <lb ed="#L" n="84"/>vnum: et aliquando non componere. ipsis tamen partibus omnibus ma 
      <lb ed="#L" n="85"/>nentibus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2104">
      ⁋ Ad aliud concedo maiorem. sed dico ad mi 
      <lb ed="#L" n="86"/>norem. quod fundamentum non continet per identitatem: nec 
      <lb ed="#L" n="87"/>simul nec successiue tales relationes. quia hec est
      fal<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sa. sortes est realiter similitudo. et similiter. sortes est reali 
      <lb ed="#L" n="89"/>ter dissimulitudo. et ideo non pono quod relatio est idem 
      <lb ed="#L" n="90"/>realiter cum fundamento. sed dico quod relatio non est
      fun<lb ed="#L" n="91" break="no"/>damentum. sed tantum intentio et conceptus in anima impor 
      <lb ed="#L" n="92"/>tans plura absoluta. Uel est plura absoluta sicut 
      <lb ed="#L" n="93"/>populus est plures homines. et nullus homo est populus 
      <lb ed="#L" n="94"/>Que tamen istarum propositionum sit magis secundum proprieta 
      <lb ed="#L" n="95"/>tem sermonis pertinet magis ad logicum discutere 
      <lb ed="#L" n="96"/>quam ad theologum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2131">
      ⁋ Per idem ad aliud concedo ma 
      <lb ed="#L" n="97"/>iorem. sed ad minore dico quod hec est simpliciter fula. plu 
      <lb ed="#L" n="98"/>res relationes sunt in eodem fundamento realiter.
      si<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cut hec est fla simpliciter. plures similitudines sunt 
      <lb ed="#L" n="100"/>idem fundamentum realiter. cuius ratio est. quia similitudo sic 
      <lb ed="#L" n="101"/>posita in abstracto non potest stare nisi vel pro in 
      <lb ed="#L" n="102"/>tentione in anima. vel pro pluribus: quorum quodlibet est 
      <lb ed="#L" n="103"/>simile. sicut ppliluorns non potest stare nisi pro pluribus et ideo
      si<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cut vtraque illarum est fula. plures intentiones vel con 
      <lb ed="#L" n="105"/>ceptus in anima sunt in eodem fundamento realiter. et 
      <lb ed="#L" n="106"/>similiter illa plura: quorum quodlibet est simile sunt in eodem 
      <lb ed="#L" n="107"/>fundamento realiter. ita hec est fla simpliciter. plures. 
      <lb ed="#L" n="108"/>relationes vel plures similitudines sunt realiter in
      co<lb ed="#L" n="109" break="no"/>dem subiecto
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2162">
      ⁋ Et si dicatur quod omnis relatio fundatur 
      <lb ed="#L" n="110"/>in aliquo fundamento. Dico quod si accipiatur fuu¬ 
      <!--472.xml-->
      <pb ed="#L" n="235-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>damentum realiter pro inherere et non pro denominare in 
      <lb ed="#L" n="2"/>praedicatione. quod hec est simpliciter falsa sed aliter est vera 
      <lb ed="#L" n="3"/>Ad aliud per idem. quod fundamentum non continet per 
      <lb ed="#L" n="4"/>identitatem similitudinem vel relationem et ideo non omne 
      <lb ed="#L" n="5"/>albius est similius.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2184">
      ⁋ Ad aliud per idem. tales relationes non 
      <lb ed="#L" n="6"/>continentur per identitatem in rebus et ideo argumentum non con 
      <lb ed="#L" n="7"/>cludit.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2191">
      ⁋ Ad aliud dico sicut alias patebit: quod
      re<lb ed="#L" n="8" break="no"/>latio rationis non est aliqua res rationis a suo fundamento 
      <lb ed="#L" n="9"/>illo modo quo isti ymaginantur. sed verum est quod non est super 
      <lb ed="#L" n="10"/>fundamentum. ita nec relatio realis est suum fundamen 
      <lb ed="#L" n="11"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2202">
      ⁋ Ad alias rationes contusio vnum modum ponendi: quod
      re<lb ed="#L" n="12" break="no"/>latio non est alia res sed tantum est in intellectu. Dico quod non 
      <lb ed="#L" n="13"/>est ymaginandum secundum istam opinione quod relatio isto modo 
      <lb ed="#L" n="14"/>sit tantum in intellectu: quod nihil vere sit tale nisi propter 
      <lb ed="#L" n="15"/>actum intellectus vel propter aliquid causatum in intellectu 
      <lb ed="#L" n="16"/>puta quod sortes non sit similis platoni nisi propter actum 
      <lb ed="#L" n="17"/>intellectus. sicut sortes non poterit dici subiectum 
      <lb ed="#L" n="18"/>vel praedicatum nisi propter actu intellectus. Sed sic est 
      <lb ed="#L" n="19"/>ymaginandum. quod intellectus nihil plus facit ad hoc quod 
      <lb ed="#L" n="20"/>sortes sit similis quam ad hoc quod sortes sit albus immo ex hoc 
      <lb ed="#L" n="21"/>ipso quod sortes est albus et plato est albus. sortes est similis 
      <lb ed="#L" n="22"/>platoni omni alio ymaginabili circumscripto. et 
      <lb ed="#L" n="23"/>ita sortes est similis platoni propter absoluta omni alio: 
      <lb ed="#L" n="24"/>vel in re vel in intellectu circumscripto et ita in re nihil 
      <lb ed="#L" n="25"/>est praeter absoluta quia tamen in re sunt plura absoluta. potest 
      <lb ed="#L" n="26"/>illa intellectus diuersimode exprimere. vno modo ex 
      <lb ed="#L" n="27"/>praemendo praecise sortem esse album. et tunc habet praecise
      conce<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ptus absolutos. Alio modo platonem esse album.
      ter<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tio modo exprimendo tam sortem quam platonem esse album est 
      <lb ed="#L" n="30"/>hoc potest facere per conceptum vel intentionem relatiuam 
      <lb ed="#L" n="31"/>dicendo sortes est similis platoni secundum albedinem. quia
      omni<lb ed="#L" n="32" break="no"/>non idem importatur per istas propositiones tam sortes quam plato 
      <lb ed="#L" n="33"/>est albus. et sortes est similis platoni secundum albedinem. et ideo 
      <lb ed="#L" n="34"/>simpliciter concedendum est quod intellectus nihil facit ad hoc 
      <lb ed="#L" n="35"/>quod vniuersum sit vnum. vel quod totum sit compositum vel 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod causae approximate causent. vel quod triangulius habeat 
      <lb ed="#L" n="37"/>tres etc. et sic de aliis non plus quam facit ad hoc quod
      sor<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tes sit albus. vel ad hoc quod ignis sit calidus vel aqua
      fri<lb ed="#L" n="39" break="no"/>gida.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2265">
      ⁋ Per hoc ad probationem primi
      inconuenien<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tis quod adducitur dico: quod secundum intellectum philosophi debet
      con<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cedi: quod vnitas vniuersi est ordo partium adinuicem. 
      <lb ed="#L" n="42"/>ui nihil aliud intelligit quam quod vniuersum esse vnum est 
      <lb ed="#L" n="43"/>partes sic ordinari: non quod ordo vel vnitas sit
      ali<lb ed="#L" n="44" break="no"/>quod in re distinctum ab omni parte et ab omnibus partibus 
      <lb ed="#L" n="45"/>vniuersi. sic eniam esset procedere in infinitum. illa enim 
      <lb ed="#L" n="46"/>res esset ordinata ad alias res. et per consequens eadem
      ratio<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ne praeter illam rem et alias res erit vna aliares quae
      es<lb ed="#L" n="48" break="no"/>set ordo earum. et esset processus in infinitum. Nec
      val<lb ed="#L" n="49" break="no"/>dicere quod est status in secundo quia eadem facilitate potest 
      <lb ed="#L" n="50"/>poni status in primo. et numquam ponenda est pluralitas si 
      <lb ed="#L" n="51"/>ne necessitate. Et ideo secundum opinionem philosophi praeter 
      <lb ed="#L" n="52"/>illas partes absolutas nulla res est. quia opinione philosoph 
      <lb ed="#L" n="53"/>fuit quod omnis res ymaginabilis est absoluta. tamen 
      <lb ed="#L" n="54"/>ista intentio vnitas vel ordo vel conceptus in anima re 
      <lb ed="#L" n="55"/>latiua est. sine quo tamen conceptu nihil minus est vnum 
      <!--472.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 235-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>vel ordinatum. sicut iste conceptus vel intentio. omnis 
      <lb ed="#L" n="57"/>est tantum sincathegreuma in anima. et tamen sine isto
      com<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ceptu omnis homo est risibilis. quod tamen omnis homo sine omni con 
      <lb ed="#L" n="59"/>ceptu sit risibilis non possumus exprimere nisi per 
      <lb ed="#L" n="60"/>conceptum sincathegoreumaticum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2321">
      ⁋ Per idem ad  
      <lb ed="#L" n="61"/>secundum dico quod nihil est compositum sine vnione
      per<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tium componibilium. accipiendo vnionem pro ipsis parti 
      <lb ed="#L" n="63"/>bus vnitis. quia sic valet istam. nihil est compositum 
      <lb ed="#L" n="64"/>sine partibus realiter vnitis et non distantibus. si autem 
      <lb ed="#L" n="65"/>lo vnione supponat pro conceptu exprimente rem 
      <lb ed="#L" n="66"/>sicut est. sic est concedendum quod potest esse compositum 
      <lb ed="#L" n="67"/>sine vnione partium componibilium. sicut enim omnis
      ho<lb ed="#L" n="68" break="no"/>mo est risibilis sine hoc signo omnis distributiuo 
      <lb ed="#L" n="69"/>sic hic. sed primus sensus est magis vsitatus apud 
      <lb ed="#L" n="70"/>autores. siue sit magis secundum proprietatem sermonis 
      <lb ed="#L" n="71"/>siue non.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2347">
      ⁋ Per idem ad tertium. quod causae secunde non
      pos<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sint causare nisi sint approximate. et tamen non requi 
      <lb ed="#L" n="73"/>runt ens rationis ad hoc quod causent. et ideo sine illa 
      <lb ed="#L" n="74"/>intentione in anima quae est approximatio possunt bene
      cau<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sare. Si tamen approximatio stet pro ipsis approxima 
      <lb ed="#L" n="76"/>tis. tunc non possunt causare sine approximatione. quia 
      <lb ed="#L" n="77"/>tunc valet istam. non possunt causare nisi sint
      approxi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>mata.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2365">
      ⁋ Ad quartum concedo quod passiones metha. 
      <lb ed="#L" n="79"/>sunt relatiue vel relationes. non tamen sequitur propter 
      <lb ed="#L" n="80"/>hoc quod destruatur realitas scientiarum metaphisica 
      <lb ed="#L" n="81"/>rum. quia ad realitatem scientie non requiritur quod extrema 
      <lb ed="#L" n="82"/>propositionis scite sint realia: sed sufficit quod
      suppo<lb ed="#L" n="83" break="no"/>nant pro realibus. sicut est superius declaratum. et ideo 
      <lb ed="#L" n="84"/>passiones metaphisice: quamuis sint tantum intentiones 
      <lb ed="#L" n="85"/>vel conceptus in anima sicut passiones aliarum scientia 
      <lb ed="#L" n="86"/>rum humanitus inuentarum. tamen supponunt et stant 
      <lb ed="#L" n="87"/>pro veris rebus. et ideo vere sunt scientiae reales.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2387">
      ⁋ Sic 
      <lb ed="#L" n="88"/>ergo dico quod iste rationes contra istam opinione in nul 
      <lb ed="#L" n="89"/>lo concludunt. quamuis prime rationes contra opinantem 
      <lb ed="#L" n="90"/>quod relatio sit aliquid in re idem realiter cum
      fundamen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>to et distinctum ratione a fundamento. contra quam sunt 
      <lb ed="#L" n="92"/>adducte sunt efficaces. Secunde autem rationes contra 
      <lb ed="#L" n="93"/>opiniones que ponit quod sortes non est similis vel
      dissi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>milis nisi propter rationem in anima satis concludunt. sed 
      <lb ed="#L" n="95"/>contra istam opinionem nihil valent.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2407">
      ⁋ Ad primum prin 
      <lb ed="#L" n="96"/>cipale dico quod arguit de respectu de genere vbi et 
      <lb ed="#L" n="97"/>non de genere relationis. et ideo respondebitur illi a 
      <lb ed="#L" n="98"/>gumento in sequenti quaestione.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1414-d1e2416">
      ⁋ Ad aliud dico quod 
      <lb ed="#L" n="99"/>non est ibi aliqua situatio praeter illa quae sunt
      situa<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ta. tamen illa situata possunt in aliquam operationem in 
      <lb ed="#L" n="101"/>quam non possunt nisi situata sine omni re
      addi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ta. sicut pratebit. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>