<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="133-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e525"><!-- l1d3q8 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e525-Hd1e108">Quaestio 8</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e111">
          Questio octaua. 
          <lb ed="#L" n="80"/>Iterum quero utrum 
          <lb ed="#L" n="81"/>sens quod commune est ad decem praedicamenta. 
          <lb ed="#L" n="82"/>ret ad deum et creaturam sit obiectum primum 
          <lb ed="#L" n="83"/>et adequatum intellectus nostri.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e122">
          ⁋ Quod non. quia si sic idem 
          <lb ed="#L" n="84"/>esset obiectum adequatum intellectus humani et
          intelle<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ctus angelici. consequens est falsum. ergo et antecedens. consequentia patet. quia 
          <lb ed="#L" n="86"/>nec inferius ad ens potest esse obiectum adequatum
          intelle<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ctus angelici. si ens sit obiectum adequatum
          intelle<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ctus nostri. cum omne cognoscibile ab intellectu
          hu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>mano sit cognoscibile ab intellectu
          angelico<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sfalsitas consequentis patet. quia potentie distincte habent ob 
          <lb ed="#L" n="91"/>iecta distincta. sed intellectus angelicus et
          huma<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nus sunt potentie distincte.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e144">
          ⁋ Ad oppositum. quando 
          <lb ed="#L" n="93"/>aliqua obiecta alicuius potentie se habent sicut 
          <lb ed="#L" n="94"/>su perius et inferius ad illud quod est communissimum inter 
          <lb ed="#L" n="95"/>illa est obiectum adequatum ipsius. sed communissimum 
          <lb ed="#L" n="96"/>inter omnia apprehensibilia ab intellectu est 
          <lb ed="#L" n="97"/>ests. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e157">
          ⁋ Ad questionem dicitur quod obiectum 
          <lb ed="#L" n="98"/>proportionatur potentie cognitiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e163">
          ⁋ Est autem 
          <lb ed="#L" n="99"/>triplex gradus cognitiue veritatis. nam quidam 
          <lb ed="#L" n="100"/>est actus organi corporalis. et ideo eius
          obie<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ctum est forma proutin materia corporali existit 
          <lb ed="#L" n="102"/>quedam est separata omnino. sicut intellectus
          an<lb ed="#L" n="103" break="no"/>gelicus. et ideo illius obiectum est forma sine 
          <lb ed="#L" n="104"/>materia subsistens. angeli enim et si
          cogno<lb ed="#L" n="105" break="no"/>scant materialia. non tamen nisi vt eas in
          immateria<lb ed="#L" n="106" break="no"/>libus intuentur. scilicet vel in seipsis vel in deo.
          Intelle<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ctus autem humanus medio modo se habet. quia non est actus ali 
          <lb ed="#L" n="108"/>cuius organi. est tamen virtus anime que est forma corporis 
          <!--270.xml-->
          <pb ed="#L" n="134-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et ideo cognoscit formam existentem in materia 
          <lb ed="#L" n="2"/>corporali indiuidualiter. non tamen prout est in tali
          mate<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ria. cognoscere vero illud quod est in materia indi 
          <lb ed="#L" n="4"/>uiduali. non prout est in tali materia. est
          abstrahe<lb ed="#L" n="5" break="no"/>re formam a materia indiuiduali. quam repraesentant 
          <lb ed="#L" n="6"/>fantasmata
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e207">
          ⁋ Contra istam opinionem. Arguitur
          pri<lb ed="#L" n="7" break="no"/>no quod repugnat dictum propriis. quia alibi ponit quod 
          <lb ed="#L" n="8"/>potentie distinguntur per actus. et quod cuiuslibet
          po<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tentie est vnum obiectum primum et adequatum. sub cuius 
          <lb ed="#L" n="10"/>ratione omnia alia apprehenduntur ab eadem potentia. Sed 
          <lb ed="#L" n="11"/>hoc posito nihil esset obiectum adequatum intellectus 
          <lb ed="#L" n="12"/>nostri. Probatio. quia quandocumque aliquid est primum ob 
          <lb ed="#L" n="13"/>iectum et adequatum ratione alicuius potentie. omne per se 
          <lb ed="#L" n="14"/>contentum sub illo obiecto est per se obiectum illius
          po<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tentie. licet non primum. patet inductiue. quod quia color 
          <lb ed="#L" n="16"/>est primum et adequatum obiectum visus. ideo omnis
          co<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lor per se visibilis licet non primo. Idem patet de aliis 
          <lb ed="#L" n="18"/>potentiis. sed ista forma existens in materia indiui 
          <lb ed="#L" n="19"/>duali quae est singularis non est per se obiectum. ergo 
          <lb ed="#L" n="20"/>nihil commune sibi est primum obiectum. et certum est quod 
          <lb ed="#L" n="21"/>nullum aliud commune est primum obiectum et adequatu 
          <lb ed="#L" n="22"/>intellectus nostri. ergo nullum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e244">
          ⁋ Preterea. quod dicit 
          <lb ed="#L" n="23"/>quod obiectum virtutis sensitiue est forma prout in 
          <lb ed="#L" n="24"/>materia corporali existit quaro qualiter hoc intelligit 
          <lb ed="#L" n="25"/>aut quod sensus nihil apprehendit nisi formam quae exi 
          <lb ed="#L" n="26"/>stit in materia. aut quia existentia forme in
          mate<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ria est necessario coniuncta forme sensibili.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e257">
          ⁋ Aut 
          <lb ed="#L" n="28"/>quod illa existentia in materia est ratio terminandi illum 
          <lb ed="#L" n="29"/>actum sentiendi. Si primo modo. ergo eodem modo idem est 
          <lb ed="#L" n="30"/>obiectum sensus et intellectus. quia ipse dicit quod
          intel<lb ed="#L" n="31" break="no"/>lectus cognoscit formam in materia corporali in 
          <lb ed="#L" n="32"/>diuidualiter existentem. ergo illud quod est obiectum 
          <lb ed="#L" n="33"/>intellectus existit indiuidualiter in materia corpora 
          <lb ed="#L" n="34"/>li.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e275">
          ⁋ Si secundo modo. Contra. forma separata a mate 
          <lb ed="#L" n="35"/>ria potest sentiri. patet in sacramento altaris. et si di 
          <lb ed="#L" n="36"/>catur quod existit in quantitate. Contra. secundum istum. quantitas 
          <lb ed="#L" n="37"/>non existit in aliquo subiecto. et tamen sed istum quantitas 
          <lb ed="#L" n="38"/>ista videtur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e286">
          ⁋ Similiter fantasia potest habere actum in absen 
          <lb ed="#L" n="39"/>tia rei. et per consequens eadem ratione quando res non existit. et sic 
          <lb ed="#L" n="40"/>obiectum suum non erit in materia. et tamen fantasia est 
          <lb ed="#L" n="41"/>potentia sensitiua.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e296">
          ⁋ Si dicatur tertio modo. Contra 
          <lb ed="#L" n="42"/>qualitas sensibilis est forma absoluta. et illa est per 
          <lb ed="#L" n="43"/>se sensibilis. et nihil nisi sub ratione illius nisi forte 
          <lb ed="#L" n="44"/>sensibile commune. sed illa inexistentia non est formaliter in 
          <lb ed="#L" n="45"/>la qualitas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e307">
          ⁋ Similiter quaecunque potentia cognoscit
          ali<lb ed="#L" n="46" break="no"/>quid sub ratione inexistentie alicuius in aliquo.
          cogno<lb ed="#L" n="47" break="no"/>scit illud aliud etiam prius quam illam inexistentiam. ergo 
          <lb ed="#L" n="48"/>sensus cognoscit materiam corporalem quod est absur 
          <lb ed="#L" n="49"/>dum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e318">
          ⁋ Preterea. quod dicit. quod obiectum proportionatur 
          <lb ed="#L" n="50"/>potentie cognitiue. hoc includit equae faciliter
          oppo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>situm principaliter intenti. quia si obiectum proportiona 
          <lb ed="#L" n="52"/>tur potentie. ergo potentia singularis et vna numero 
          <lb ed="#L" n="53"/>habebit obiectum singulare et vnum numero. ergo
          ab<lb ed="#L" n="54" break="no"/>stractum non erit primum obiectum. Si dicatur quod non 
          <lb ed="#L" n="55"/>proportionatur in hoc. sed in aliis. Contra. eadem fa 
          <!--270.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 134-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>cilitate dicetur quod non proportionatur in hoc quod sicut 
          <lb ed="#L" n="57"/>intellectus est secundum eum vtus forme corporis. et tamen non 
          <lb ed="#L" n="58"/>est actus alicuius organi. quod ita obiectum debet esse 
          <lb ed="#L" n="59"/>tale et ita cum ipse hoc tantum narret et non probet. opinio 
          <lb ed="#L" n="60"/>sua est contra rationem manifeste.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e351">
          ⁋ Preterea quod dicit quod 
          <lb ed="#L" n="61"/>intellectus angelicus non est respectu
          materi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>alium nisi prout intuetur ea in immaterialibus. hoc 
          <lb ed="#L" n="63"/>est manifeste falsum. quia sicut patebit in secundo non 
          <lb ed="#L" n="64"/>est inconueniens angelum intuitiue videre ista 
          <lb ed="#L" n="65"/>materialia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e364">
          ⁋ Preterea dictum est prius quod nulla rel 
          <lb ed="#L" n="66"/>nec notitia alicuius rei incomplexa est causa
          noti<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tie incomplexe alterius rei extra animam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e371">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="68"/>quecumque potentia intelligit ipsam formam que est 
          <lb ed="#L" n="69"/>indiuidualiter in materia. siue intelligit prout est 
          <lb ed="#L" n="70"/>in materia siue non intelligit vere illud quod est 
          <lb ed="#L" n="71"/>indiuiduum et singulare. et primo. sed intellectus per te 
          <lb ed="#L" n="72"/>intelligit formam existentem indiuidualiter in materia 
          <lb ed="#L" n="73"/>corporali. ergo ita vere intelligit singulare sicut sensus 
          <lb ed="#L" n="74"/>et non aliud a singulari sensibili. ergo idem erit ob 
          <lb ed="#L" n="75"/>iectum sensus et intellectus secundum ipsum. quod negat et 
          <lb ed="#L" n="76"/>ita communiter concedit vnam partem contradictionis post aliam 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e394">
          <lb ed="#L" n="77"/>⁋ Confirmatur si forma illa quae est indiuidualiter 
          <lb ed="#L" n="78"/>in materia sit principium agendi siue prout est in
          ma<lb ed="#L" n="79" break="no"/>teria siue non. quod esse in materia non sit ratio formal 
          <lb ed="#L" n="80"/>agendi. vere forma singularis est principium agen 
          <lb ed="#L" n="81"/>di. ergo si forma indiuidualiter existens in materia 
          <lb ed="#L" n="82"/>intelligitur. quamuis esse in materia non sit sed ratio
          ter<lb ed="#L" n="83" break="no"/>minandi intellectionem. vere forma indiuidua 
          <lb ed="#L" n="84"/>lis et singularis intelligetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e414">
          ⁋ Preterea aliqua 
          <lb ed="#L" n="85"/>nullo modo sensibilia intelliguntur. sicut ostensum 
          <lb ed="#L" n="86"/>est in prologo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e421">
          ⁋ Preterea quod dicit intelligere
          for<lb ed="#L" n="87" break="no"/>mam non prout est in materia est abstrahere sormam 
          <lb ed="#L" n="88"/>a materia indiuiduali. hoc est falsum. hoc enim 
          <lb ed="#L" n="89"/>non est abstrahere formam a materia indiuiduali 
          <lb ed="#L" n="90"/>nisi tali abstractione qualis potest competere sensui. 
          <lb ed="#L" n="91"/>Quia sensus visus videt albedine non prout est in 
          <lb ed="#L" n="92"/>subiecto. et tamen proprie non abstrahit a subiecto. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e437">
          <lb ed="#L" n="93"/>⁋ Aliter dicitur ad quaone quod primum obiectum intellectus nosteri  
          <lb ed="#L" n="94"/>est ens: quia in ipso concurrit duplex primitas scilicet communi 
          <lb ed="#L" n="95"/>tatis et virtutris. Nam omne pro se intelligibile aut incli 
          <lb ed="#L" n="96"/>dit essentialiter rationem entum. sicut omnia genera et species et indiui 
          <lb ed="#L" n="97"/>dua et omnes partes essentiales eorum. aut continetur virtua 
          <lb ed="#L" n="98"/>liter aut esentialiter in includente essentialiter rationem entum. 
          <lb ed="#L" n="99"/>sicut differentiae vltime includuntur in aliquo istorum essentia 
          <lb ed="#L" n="100"/>liter et passiones virtualiter. Et quod ista duplex pri 
          <lb ed="#L" n="101"/>mitas continentie sufficiat ad hoc quod ipsum sit 
          <lb ed="#L" n="102"/>orimum obiectum intellectus. licet neutra se 
          <lb ed="#L" n="103"/>habeat precise ad omnia per se intelligibilia. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e463">
          <lb ed="#L" n="104"/>⁋ Declaratur per exemplum. quia si visus esset 
          <lb ed="#L" n="105"/>per se cognitiuus omnis coloris. et omnium 
          <lb ed="#L" n="106"/>passionum et differentiarum corporis in
          com<lb ed="#L" n="107" break="no"/>muni et omnium specierum et indiuiduorum. 
          <lb ed="#L" n="108"/>et tamen color non includeretur
          quidditati<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ue in differentiis et passionibus corporis. ad e  
          <lb ed="#L" n="110"/>huc visus haberet idem obiectum primum. quod  
          <!--271.xml-->
          <pb ed="#L" n="134-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nunc habet. quia discurrendo per omnia nihil aliud esset 
          <lb ed="#L" n="2"/>sibi adequatum. ergo tunc includeretur primum obie 
          <lb ed="#L" n="3"/>ctum in omnibus per se obiectis. Sed quodlibet per se
          ob<lb ed="#L" n="4" break="no"/>iectum vel includeret primum essentialiter. vel inclu 
          <lb ed="#L" n="5"/>deretur in aliquo essentialiter vel virtualiter
          inclu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dente ipsum. et ita in ipso concurreret duplex primi 
          <lb ed="#L" n="7"/>tas. scilicet communitatis ex parte sui. et primitas virtutis in 
          <lb ed="#L" n="8"/>se vel in inferioribus. Et ita duplex primitas
          suffi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ceret.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e507">
          ⁋ Contra istam opinionem arguo primo sic. ests 
          <lb ed="#L" n="10"/>non habet aliquam primitatem respectu alicuius per se 
          <lb ed="#L" n="11"/>intelligibilis. ergo non est primum obiectum et adequa 
          <lb ed="#L" n="12"/>tum. consequentia patet per eum. antecedens probo. quia ens rationis 
          <lb ed="#L" n="13"/>et respectus rationis et intellectiones secunde sunt per se 
          <lb ed="#L" n="14"/>intelligibiles. et tamen ens neutram primitatem habet re 
          <lb ed="#L" n="15"/>spectu talium. Quod non habeat primitatem communitatis 
          <lb ed="#L" n="16"/>patet. Quia nihil est commune vniuocum enti reali et enti 
          <lb ed="#L" n="17"/>rationis. quod non primitatem virtutis patet. quia illa primi 
          <lb ed="#L" n="18"/>tas non est nisi respectu entium realium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e530">
          ⁋
          Confir<lb ed="#L" n="19" break="no"/>matur. quia illud quod potest cognosci ab intellectu nul 
          <lb ed="#L" n="20"/>lo alio cognito. per se continetur sub primo obiecto 
          <lb ed="#L" n="21"/>adequato illius potentie. et non sufficit quod continea 
          <lb ed="#L" n="22"/>tur in illo virtualiter. sed ens rationis potest
          cogno<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sci nullo ente reali cognito. ergo per se continetr 
          <lb ed="#L" n="24"/>sub primo obiecto intellectus. et non sufficit quod
          com<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tineatur in illo virtualitur. sed non continetur per se sub 
          <lb ed="#L" n="26"/>ette vniuoco. ergo ens vniuocum non est obiectum 
          <lb ed="#L" n="27"/>adequatum intellectus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e552">
          ⁋ Preterea. quod ista duplex 
          <lb ed="#L" n="28"/>praimitas non sufficit probo. quia istam duplicem
          primita<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tem habet deus. nam de quolibet intelligibili per se 
          <lb ed="#L" n="30"/>ab intellectu per se praedicatur. vel includit illud
          vir<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tualitur vel essentialiter. et tamen non ponitur obiectum adem 
          <lb ed="#L" n="32"/>quatum intellectus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e565">
          ⁋ Si dicatur quod non includit vir 
          <lb ed="#L" n="33"/>tualiter sic. quin creatura potest virtute propria moue 
          <lb ed="#L" n="34"/>re intellectum. et similiter de accidente respectu
          subie<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cti. et ideo illa continentia virtualis qua deus continet 
          <lb ed="#L" n="36"/>creaturam. vel substantia continet accidens. non
          fa<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cit nec deum nec substantiam esse obiectum
          adequa<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tum intellectus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e581">
          ⁋ Contra. qua ratione genus potest virtu 
          <lb ed="#L" n="39"/>te propria mouere intellectum. eadem ratione differna
          vlti<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ma potest mouere intellectum virtute propria. quia non est 
          <lb ed="#L" n="41"/>maior ratio de isto quam de illo. ergo illa continentia 
          <lb ed="#L" n="42"/>virtualis qua aliquid includens essentialiter rationem entur. 
          <lb ed="#L" n="43"/>includit essentialiter vel virutualiter differentiam vel passio 
          <lb ed="#L" n="44"/>nem. non facit ad hoc quod ens sit primum obiectum ade 
          <lb ed="#L" n="45"/>quatum intellectus. ergo ad hoc quod aliquid sit primum
          obie<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ctum et adequatum intellectus. oportet quod per se praedicetur de quo 
          <lb ed="#L" n="47"/>libet per se intelligibili ab intellectu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e603">
          ⁋ Preterea. si per 
          <lb ed="#L" n="48"/>tes essentiales essent per se sensibiles et virtute
          pro<lb ed="#L" n="49" break="no"/>pria quantumcunque continerentur essentialiter in toto. illud 
          <lb ed="#L" n="50"/>totum non diceretur obiectum adequatum. quamuis esset per se 
          <lb ed="#L" n="51"/>praedicabile de aliis per se intelligibilibus. ergo quamuis ests 
          <lb ed="#L" n="52"/>praedicatur per se de aliquibus intelligibilibus et includat ali 
          <lb ed="#L" n="53"/>qua alia essentialiter vel virutualiter non dicetur propter hoc pri 
          <lb ed="#L" n="54"/>mum obiectum intellectus. Argumentum patet. quia semper ex 
          <lb ed="#L" n="55"/>omni per se apprehensibili ab aliqua potentia. contigit infer¬ 
          <!--271.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 134-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>re primum obiectum adequatum. sicut sequitur iste cor 
          <lb ed="#L" n="57"/>lor videtur. ergo color videtur. et vniversaliter sequitur etiam de
          vi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sibili per accidens hoc videtur. ergo color videtur. ergo eodem modo 
          <lb ed="#L" n="59"/>est de aliis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e638">
          ⁋ Sed si quaelibet pars essentialis esset per 
          <lb ed="#L" n="60"/>se sensibilis. non sequeretur. hec pars videtur. ergo 
          <lb ed="#L" n="61"/>totum videtur. ergo tunc totum non esset obiectum adequatum 
          <lb ed="#L" n="62"/>illius potentie. Per hoc patet quod exemplum non valet. quia 
          <lb ed="#L" n="63"/>deberet probari quod illo posito color esset primum eit 
          <lb ed="#L" n="64"/>adequatum obiectum. quod tamen non probatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e652">
          ⁋ Preterea proba 
          <lb ed="#L" n="65"/>tum est prius quod ens non habet talem primitatem ad quicunque 
          <lb ed="#L" n="66"/>entia realia praeter primitatem communitatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e659">
          ⁋ Ideo dico 
          <lb ed="#L" n="67"/>ad quaonem aliter. Primo quod nihil est obiectum adem 
          <lb ed="#L" n="68"/>tum intellectus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e666">
          ⁋ Cuius ratio est. quia obiectum adequatum est 
          <lb ed="#L" n="69"/>illud quod est per se commune ad omnia per se apprehensiblia ab 
          <lb ed="#L" n="70"/>illa potentia. sed nihil est tale respectu omnium intelli 
          <lb ed="#L" n="71"/>gibilium. ergo nihil est obiectum adequatum. Maior per 
          <lb ed="#L" n="72"/>qui nec continentia virtualis nec etiam essentialis sufficit. 
          <lb ed="#L" n="73"/>sicut declaratum est.  Minor est manifesta. quia
          in<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tentiones secunde. falsa. impossibilia. vniversaliter omnia
          comple<lb ed="#L" n="75" break="no"/>xa sunt per se apprehensibilia ab intellectu. et tamen nihil 
          <lb ed="#L" n="76"/>est eis vniuocum. et per consequens nihil est eis per se commune. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e686">
          <lb ed="#L" n="77"/>⁋ Istam conclusionem dico recitatiue secundum opinionem 
          <lb ed="#L" n="78"/>qui ponit quod conceptus siue intentiones anime habent tantum esse 
          <lb ed="#L" n="79"/>obiectiuum. et nullum esse subiectiuum. Quia secundum opinio 
          <lb ed="#L" n="80"/>nem quae ponit quod conceptus siue intentiones anime sunt vere 
          <lb ed="#L" n="81"/>quaelitates id est subiectiue existentes in anima. est dicendum 
          <lb ed="#L" n="82"/>quod ens est obiectum adequatum intellectus nostri. quia commune 
          <lb ed="#L" n="83"/>vniuocum omni per se intelligibili. Et isto modo secundum 
          <lb ed="#L" n="84"/>istam opinione dico quod intentiones secunde. falsa.
          impos<lb ed="#L" n="85" break="no"/>sibilia. complexa et huiusmodi sunt vere res subiectiue exi 
          <lb ed="#L" n="86"/>stentes in anima. nec est aliquid quocumque modo
          apprehen<lb ed="#L" n="87" break="no"/>sibile ab intellectu quin de eo ens per se praedicatur 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e712">
          <lb ed="#L" n="88"/>⁋ Et si dicatur quod dictum est prius. quod ens non praedicatur 
          <lb ed="#L" n="89"/>per se et primo modo in quid de passionibus. et tamen sunt in 
          <lb ed="#L" n="90"/>telligibiles. Dico quod in propositionibus in quibus passio. 
          <lb ed="#L" n="91"/>nes supponunt simpliciter vere praedicatur ens de eis per 
          <lb ed="#L" n="92"/>se primo modo. non quando supponunt personaliter. Secundo 
          <lb ed="#L" n="93"/>dico quod communissimum quod poest apprehendi a nob. est ests 
          <lb ed="#L" n="94"/>quod est vniuocum omni enti reali. aliter non possemus habere 
          <lb ed="#L" n="95"/>aliquam cognitionem nec de deo nec de substantia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e732">
          ⁋ Sed 
          <lb ed="#L" n="96"/>hoc sunt aliqua dubia. Primum quia non videtur quod aliquid sit 
          <lb ed="#L" n="97"/>per se intelligibile nisi contentum sub ente vniuoco 
          <lb ed="#L" n="98"/>et sub ente reali. Tum quia obiectum potentie est men 
          <lb ed="#L" n="99"/>sura ipsius actus. Tum quia obiectum est causa actus. Tum quia 
          <lb ed="#L" n="100"/>actus potentie dependet ab obiecto. Tum quia obiectum 
          <lb ed="#L" n="101"/>praecedit actum. Tum quia actus refertur relatione reali ad  
          <lb ed="#L" n="102"/>obiectum. Secundum dubium est. quia non videtur quod 
          <lb ed="#L" n="103"/>ens communissimum sit apphensibile ab
          intelle<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctu. quia quando aliquod commune potest apprehendi 
          <lb ed="#L" n="105"/>ab aliqua potentia naturaliter. quodlibet per se
          com<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tentum potest naturaliter apprehendi ab illa po 
          <lb ed="#L" n="107"/>tentia. ergo posset intellectus naturaliter
          apphen<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dere deum et omnes substantias immateriales.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e764">
          ⁋ Terti 
          <lb ed="#L" n="109"/>um dubium. an sit aliquod obiectum motiuum 
          <lb ed="#L" n="110"/>intellectus adequatum. et quod est illud. Quartum 
          <!--272.xml-->
          <pb ed="#L" n="135-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>de obiecto intellectus pro statu isto. Argumen 
          <lb ed="#L" n="2"/>ta pro primo dubio non sunt contra opinionem qua 
          <lb ed="#L" n="3"/>ponit conceptus siue intentiones anime veras esse 
          <lb ed="#L" n="4"/>qualitates. sed sunt contra aliam de esse obiectiuo. et 
          <lb ed="#L" n="5"/>ideo secundum illam opinionem respondebo ad ea. siue opinio 
          <lb ed="#L" n="6"/>illa sit vera siue falsa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e790">
          ⁋ Unde ad primum illorum 
          <lb ed="#L" n="7"/>dico quod entia rationis sunt per se intelligibilia.
          im<lb ed="#L" n="8" break="no"/>mo intantum sunt per se intelligibilia. quod non est
          im<lb ed="#L" n="9" break="no"/>possibile ea intelligi nullo ete reali intellecto 
          <lb ed="#L" n="10"/>et tunc erit actus cognoscendi realis. et tamen nullum 
          <lb ed="#L" n="11"/>obiectum habebit pter ens rationis. ergo ens rationis 
          <lb ed="#L" n="12"/>erit per se cognoscibile illo actu. Sed hoc non po 
          <lb ed="#L" n="13"/>test fieri naturaliter nisi mediante habitu plts
          apprae<lb ed="#L" n="14" break="no"/>hensionem alicuius entis realiter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e810">
          ⁋ Ad illa in con 
          <lb ed="#L" n="15"/>trarium ad primum potest aliquo modo concedi quod obie 
          <lb ed="#L" n="16"/>ctum est mensura actus. saltem alicuius actus. vel 
          <lb ed="#L" n="17"/>potest dici quod omnia illa si sint vera sunt attribuenda 
          <lb ed="#L" n="18"/>obiecto illi. cuius existentia neccessario exigitur ante 
          <lb ed="#L" n="19"/>actum cognoscendi et huiusmodi. est tantum singulare
          rea<lb ed="#L" n="20" break="no"/>le. hoc patet. quia in notitia abstractiua illud quod non 
          <lb ed="#L" n="21"/>est ens. sed ens destructum potest esse obiectum
          in<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tellectus. et tamen non habebit tales conditiones. 
          <lb ed="#L" n="23"/>Similiter scientia est respectu complexi. et tamen complexeo 
          <lb ed="#L" n="24"/>non sunt tales conditiones attribuende.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e834">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#L" n="25"/>distinguitur de obiecto naturali. quia quoddam 
          <lb ed="#L" n="26"/>dicitur naturale obiectum quod est naturaliter
          attigi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bile. Quia ad illud naturaliter potentia inclinatur 
          <lb ed="#L" n="28"/>siue potentia naturaliter poterit illud attingere 
          <lb ed="#L" n="29"/>siue non primo modo ens communissimum quod est primum 
          <lb ed="#L" n="30"/>obiectum adequatum intellectus. non est naturale 
          <lb ed="#L" n="31"/>obiectum intellectus. Sed secundo modo. et ideo non or 
          <lb ed="#L" n="32"/>quod intellectus poterit naturaliter attingere ad omne 
          <lb ed="#L" n="33"/>contentum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e856">
          ⁋ Cotra. illud est primum obiectum
          intelle<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctus quod praedicatur de omnibus per se intelligibilibus 
          <lb ed="#L" n="35"/>ab intellectu. sed tale est naturaliter attingibile 
          <lb ed="#L" n="36"/>qui est subiectum in scientia naturaliter acquisita per te 
          <lb ed="#L" n="37"/>scilicet in metaphisica. ergo est naturaliter attingibile 
          <lb ed="#L" n="38"/>ergo per te primum obiectum adequatum intellectus est na 
          <lb ed="#L" n="39"/>turaliter attingibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e872">
          ⁋ Ad illud dicitur quod hoc est fallacia 
          <lb ed="#L" n="40"/>figure dictionis. licet ens vt est quoddam
          intelligi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>bile vno actu. sicut homo est quoddam intelligi 
          <lb ed="#L" n="42"/>bile vnica intentione sit naturaliter attingibile. 
          <lb ed="#L" n="43"/>Illa enim vnica intellectio entis vt vnius
          obie<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cti est naturalis. non tamen ens potest poni primum attigi 
          <lb ed="#L" n="45"/>bile. quia est primum obiectum vt includitur in omnibus pe 
          <lb ed="#L" n="46"/>se obiectur. vt sic non est naturaliter attingibile ni 
          <lb ed="#L" n="47"/>si quodlibet illorum sit naturaliter attingibile. Con 
          <lb ed="#L" n="48"/>mutatur ergo haec aliquid in quale quid: cum arguitur. ens est 
          <lb ed="#L" n="49"/>naturaliter intelligibile. ergo ens vt est primum
          obie<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctum intellectus id est adequatum est naturaliter attin 
          <lb ed="#L" n="51"/>gibile. quia anes est verum vt ens est vnum
          intelligi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>bile singulare sicut album. conclusio concludit de ente 
          <lb ed="#L" n="53"/>vt includitur in omni intelligili. non vt scorsum ab aliis 
          <lb ed="#L" n="54"/>intellectum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e908">
          ⁋ Sed ista responsio nisi melius intelliga 
          <lb ed="#L" n="55"/>tur videtur includere contradictionem. tenendo illud quod 
          <!--272.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 135-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>dicit iste frequenter. quod ens quod est vniuocum 
          <lb ed="#L" n="57"/>ad omnia. scilicet ad ens creatum et increatum in quolibet 
          <lb ed="#L" n="58"/>includitur. quia tunc illud idem quod est vnum
          intelligibi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>le vnica intellectione includitur in omnibus. ergo si illud 
          <lb ed="#L" n="60"/>vnum intelligitur naturaliter hoc est naturaliter attigitur. 
          <lb ed="#L" n="61"/>sequitur quod illud ens quod includitur in omnibus est na 
          <lb ed="#L" n="62"/>turaliter attingibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e934">
          ⁋ Preterea. quando dicitur ens vt
          inclu<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ditur in omnibus non est naliter attingibile. et tamen ad ipsum 
          <lb ed="#L" n="64"/>potentia namliter inclinatur. Quero. aut ens stat ibi 
          <lb ed="#L" n="65"/>pro illo commui vniuoco quod est vnum intelligibile. aut 
          <lb ed="#L" n="66"/>proraliquo contento per se sub illo communi vniuoco. Si
          pri<lb ed="#L" n="67" break="no"/>mo modo. et illud est naturaliter attingibile. ergo ens 
          <lb ed="#L" n="68"/>quod includitur in omnibus per se obiectis est naturaliter ap 
          <lb ed="#L" n="69"/>tingibile. Si secundo modo. Contra pro quocumque stet si 
          <lb ed="#L" n="70"/>ue consuse et distributiue. siue detminate semper est 
          <lb ed="#L" n="71"/>falsum. ens includitur in omnibus. quia quaelibet singularlem 
          <lb ed="#L" n="72"/>fla. Similiter de quolicet contento false praedicatur esse primum 
          <lb ed="#L" n="73"/>obiectum adequatum intellectus. Similiter magis deberet 
          <lb ed="#L" n="74"/>dici quod ens quod est omnia sit primum obiectum. quam ests quod 
          <lb ed="#L" n="75"/>includitur in omnibus. Si dicatur quod ens quod includitur 
          <lb ed="#L" n="76"/>in omnibus est per se intelligibile. et naturaliter attin 
          <lb ed="#L" n="77"/>gibile. non tamen vt includitur in omnibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e969">
          ⁋ Contra. isto 
          <lb ed="#L" n="78"/>modo obiectum visus non esset naturaliter attingibule 
          <lb ed="#L" n="79"/>qui non vt includitur in omnibus. quia sic non esset
          attigi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>bile nisi omnia attingerentur. sed nullus visus potest
          na<lb ed="#L" n="81" break="no"/>turaliter attingere omnia visibilia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e980">
          ⁋ Ideo dico quod 
          <lb ed="#L" n="82"/>posito quod ens. esset obiectum adequatum intellectus 
          <lb ed="#L" n="83"/>ad hoc obiectum adequatum posset naturaliter atti 
          <lb ed="#L" n="84"/>gi. non tamen oportet quod omne contentum posset naturaliter atti 
          <lb ed="#L" n="85"/>gi. Cuius ratio est. quia tunc ad intelligendum naturaliter 
          <lb ed="#L" n="86"/>obiectum adequatum intellectus. sufficeret quodlibet per 
          <lb ed="#L" n="87"/>se contentum sub obiecto adequato. Non tamen
          sufficer<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ad intelligendum vnum aliud contentum. Nec hoc est 
          <lb ed="#L" n="89"/>inconuenies. sicut non est incoueniens quod aliquando quodli 
          <lb ed="#L" n="90"/>bet per se contentum sub illo. quod communiter vocatur
          obie<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ctu adequatum non sit apprehensibile ab illa potentia. 
          <lb ed="#L" n="92"/>nec per se nec per accidens. sicut prius dictum est de obiecto 
          <lb ed="#L" n="93"/>adequato sensus. ita aliquando non est inconueniens quod 
          <lb ed="#L" n="94"/>illud quod vocatur obiectum adequatum sit naturaliter apper 
          <lb ed="#L" n="95"/>hensibile ab illa potentia. et tamen non quodlibet contetu 
          <lb ed="#L" n="96"/>sit natutaliter apphensibile ab eadem. Dico ergo quod si 
          <lb ed="#L" n="97"/>poneretur ens vniuocum esset primum obiectum adequitum 
          <lb ed="#L" n="98"/>intellectus. quia illud solum haberet talem duplicem primitatem 
          <lb ed="#L" n="99"/>de qua dicit iste doctor. Tunc primum obiectum adequatum 
          <lb ed="#L" n="100"/>intellectus esset naturaliter attingibile. esse tamen natu 
          <lb ed="#L" n="101"/>raliter attingibile non praedicaretur primo de illo ente 
          <lb ed="#L" n="102"/>quod est obiectum adequatum. de quae tamen primo praedicaretur esse 
          <lb ed="#L" n="103"/>obiectum potentie. ad quod potentia namliter ordinatur secundum 
          <lb ed="#L" n="104"/>istum doctorem. quia hoc est fla omne ess est namliter attigibsuse ab 
          <lb ed="#L" n="105"/>intellectu. et hoc est vera et primo vera secundum principia istius do 
          <lb ed="#L" n="106"/>ctoris. omne ess est illud ad cuius intellectionem intelle 
          <lb ed="#L" n="107"/>ctus naturaliter ordinatur. Et si sic intellexit iste do 
          <lb ed="#L" n="108"/>ctor non recessit a principiis suis. Si autem aliter
          in<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tellexit contradicit sibiipsi. quia vere illud de quo 
          <lb ed="#L" n="110"/>predicatur esse primum obiectum intellectus secundum 
          <!--273.xml-->
          <pb ed="#L" n="135-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>istum. et quod praedicatur de omnibus. per se intelligibi 
          <lb ed="#L" n="2"/>libus. et includitur in omnibus per se intelligibilibus 
          <lb ed="#L" n="3"/>ecundum modum loquendi istius doctoris. vere et natu 
          <lb ed="#L" n="4"/>raliter attingitur ab intellectu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e1060">
          ⁋ Ad tertium dico quod 
          <lb ed="#L" n="5"/>obiectum motiuum intellectus est precise sin 
          <lb ed="#L" n="6"/>gulare et dico quod omne singulare est motiuum
          in<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tellectus. quia omne singulare potest intelligi notitia 
          <lb ed="#L" n="8"/>intuitiua. quantum est ex natura anime et
          intelle<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ctus nostri. Sed ad notitiam intuitiuam requiritur 
          <lb ed="#L" n="10"/>quod ipsa res cognita intuitiue causet intellectio 
          <lb ed="#L" n="11"/>nem. quia aliter non posset illa res naturaliter cognoso 
          <lb ed="#L" n="12"/>intuitiue. ergo quodlibet singulare est motiuum ipsius 
          <lb ed="#L" n="13"/>us intellectus. ad suiipsius notitiam intuitiuam 
          <lb ed="#L" n="14"/>et ideo isto modo loquendo de obiecto motiuo 
          <lb ed="#L" n="15"/>intellectus. Dico quod ens vniuocum communissimum 
          <lb ed="#L" n="16"/>est primum obiectum intellectus. non propter talem du 
          <lb ed="#L" n="17"/>plicem primitatem. sed propter primitatem communita 
          <lb ed="#L" n="18"/>tis. quia est praedicabile in quid et commune vniuocum 
          <lb ed="#L" n="19"/>ad omnia intelligibilia. motiua intellectus. et tamen 
          <lb ed="#L" n="20"/>ipsmmet non potest mouere intellectum. nec
          cau<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sare quocumque modo intellectionem secundum primam 
          <lb ed="#L" n="22"/>opinionem. Unde de ente tali sumpto personalie 
          <lb ed="#L" n="23"/>predicatur esse motiuum intellectus. et tamen hec 
          <lb ed="#L" n="24"/>est simpliciter falsa. ens commune ad omnia motiua
          intelle<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctus est motiuum secundum opinionem predictam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e1108">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="26"/>quartum dico quod pro statu isto vndecumque sit. nihil est 
          <lb ed="#L" n="27"/>motiuum intellectus ad cognitionem suiipsius. ni 
          <lb ed="#L" n="28"/>si sensibilis qualitas extra. vel saltem per se
          sensi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>bile. et aliqua infra animam. scilicet actus et passiones. 
          <lb ed="#L" n="30"/>et forte ipsamet anima intellectiua. et hoc si ipsa
          in<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tuitiue videatur a seipsa pro statu isto. Utrum autem 
          <lb ed="#L" n="32"/>sit aliquod commune praedicabile in quid praecise de istis 
          <lb ed="#L" n="33"/>que sunt motiua intellectus pro statu isto est
          du<lb ed="#L" n="34" break="no"/>bium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e1131">
          ⁋ Ad argumentum prime opinionis dico 
          <lb ed="#L" n="35"/>quod obiectum proportionatur potentie. sed non tali modo. 
          <lb ed="#L" n="36"/>quod eundem modum exstendi habeant obiectum et poten 
          <lb ed="#L" n="37"/>tia. Unde obiectum omne reale sufficienter
          propor<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tionatur potentie intellectiue quantum est natura es 
          <lb ed="#L" n="39"/>rum. quia vnum quantum est ex se est actiuum. et aliud  
          <lb ed="#L" n="40"/>passiuum. et forte actiuum saltem respectu aliquorum 
          <lb ed="#L" n="41"/>Ad argumentium alterius opinionis dico
          si<lb ed="#L" n="42" break="no"/>patet dist.ii. non est talis duplex primitas in este re 
          <lb ed="#L" n="43"/>spectu omnium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e1153">
          ⁋ Ad exemplum dico quod illo posito con 
          <lb ed="#L" n="44"/>lor non esset primum obiectum adequatum sensus 
          <lb ed="#L" n="45"/>visus. Et si dicatur quod nullum aliud potest
          poni<lb ed="#L" n="46" break="no"/>eius obiectum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e1162">
          ⁋ Dico quod vel nullum obiectum habe 
          <lb ed="#L" n="47"/>retadequatum si nihil esset commune vniuocum ad omnia 
          <lb ed="#L" n="48"/>per se visibilia. vel aliquod commune per se ad omnia illa 
          <lb ed="#L" n="49"/>esset eius obiectum adequatum. Nam tunc
          habe<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ret idem obiectum adequatum quod modo habet. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e1173">
          <lb ed="#L" n="51"/>⁋ Ad argumentum principale patet quod nec
          intelle<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ctus angelicus nec humanus habet obiectum 
          <lb ed="#L" n="53"/>adequatum secundum vnam opinionem. Secundum aliam habet 
          <lb ed="#L" n="54"/>tamen loquendo de obiecto motiuo dico quod idem
          ob<lb ed="#L" n="55" break="no"/>iectum est vtriusque adequatum. Nec valet sunt po 
          <!--273.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 135-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tentie distincte. ergo habent obiecta adequata 
          <lb ed="#L" n="57"/>distincta. quia diuerse potentie possunt habere idem 
          <lb ed="#L" n="58"/>obiectum adequatum. sicut idem potest agere in
          di<lb ed="#L" n="59" break="no"/>uersa passa
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e525-d1e1201">
          ⁋ Ad argumentum in oppositum dico 
          <lb ed="#L" n="60"/>quod communissimum inter talia est obiectum adequati 
          <lb ed="#L" n="61"/>quando est commune ad omnia per se intelligibilia 
          <lb ed="#L" n="62"/>aliter non oportet. nunc autem ens vniuocum secundum vnam 
          <lb ed="#L" n="63"/>opinionem non est commune ad omnia per se intelligibi 
          <lb ed="#L" n="64"/>lia. quia non ad entia rationis. que tamen sunt per se 
          <lb ed="#L" n="65"/>intelligibia.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>