<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="129-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e501"><!-- l1d3q6 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e501-Hd1e108">Quaestio 6</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e111">
          Questio. vi. 
          <lb ed="#L" n="100"/>UTrum prima no 
          <lb ed="#L" n="101"/>titia intellectus primitate generationis 
          <lb ed="#L" n="102"/>sit notitia intuitiua alicuius
          singu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>laris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e122">
          ⁋ Quod non. singulare sub propria 
          <lb ed="#L" n="104"/>ratione singularis non intelligitur. ergo eius notitia in 
          <lb ed="#L" n="105"/>tuitiua non est prima. Antecedens patet per philosophum quia 
          <lb ed="#L" n="106"/>intellectus est vniuersalium. et sensus singularium. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e131">
          <lb ed="#L" n="107"/>⁋ Ad oppositum dictum est prius quod omnem notitiam 
          <lb ed="#L" n="108"/>vniuersalem singulare praecedit. et quod omnis
          noti<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tia rei abstractiua presupponit intuitiuam. 
          <!--261.xml-->
          <pb ed="#L" n="129-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e147">
          <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Ad questionem dicitur quod singulare in rebus
          mate<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rialibus intellectus noter directe et primo cognoscere 
          <lb ed="#L" n="3"/>non potest. Cuius ratio est. quia principium singiaritatis 
          <lb ed="#L" n="4"/>in rebus materialibus est materia indiudualis 
          <lb ed="#L" n="5"/>intellectus autem intelligit abstrahendo speciem 
          <lb ed="#L" n="6"/>intelligibilem ab huiusmodi materia. quod autem a
          ma<lb ed="#L" n="7" break="no"/>teria induiduali abstrahitur est vniversale. ergo intellect 
          <lb ed="#L" n="8"/>directe non est cognoscitiuus nisi vniversalium. Indire 
          <lb ed="#L" n="9"/>cte autem et per quandam reflexionem potest cognoscere 
          <lb ed="#L" n="10"/>singulare. quia etiam postquam species intelligibiles 
          <lb ed="#L" n="11"/>abstraxerit. non potest eas intelligere actu nisi
          com<lb ed="#L" n="12" break="no"/>uertendo se ad fantasmata in quibus species intell 
          <lb ed="#L" n="13"/>gibiles intelligit. vt dicitur. ii de anima
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e179">
          ⁋ Aliter ponit 
          <lb ed="#L" n="14"/>eadem conclusio quod scilicet intellectus linea recta non pe 
          <lb ed="#L" n="15"/>test intelligere singulare. sed tantum linea reflexa. 
          <lb ed="#L" n="16"/>per hunc modum. quod primo a singulari in
          fantasma<lb ed="#L" n="17" break="no"/>te abstrahitur vniversale. et est quasi linea recta. puta al 
          <lb ed="#L" n="18"/>a in b. et ab illo vniversali vlterius protenditur in
          intelle<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctum. vt a be in c. et tunc quando intellectus immutatur ad  
          <lb ed="#L" n="20"/>actum intelligendi. protrahitur quasi linea recta ab 
          <lb ed="#L" n="21"/>a in c. vt sit a be vna linea recta. Deinde
          post<lb ed="#L" n="22" break="no"/>quam intellectus immutatus est ad actum intelligendi 
          <lb ed="#L" n="23"/>ab vniversali existente in fantasmate. actu suo
          intelligen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>di terminato in illud vniversale vt in obiectum. protrahi 
          <lb ed="#L" n="25"/>tur quasi quedam linea reflexa a c in b. postquam autem 
          <lb ed="#L" n="26"/>vlterius illam speciem primo intellectam in fantasmate 
          <lb ed="#L" n="27"/>secundum rationem vniversalis intelligit secundum rationem sue
          designa<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tionis et singularitatis quam habet in ipso
          fantasma<lb ed="#L" n="29" break="no"/>te protrahitur quasi quedam linea reflexa a b in a. 
          <lb ed="#L" n="30"/>vt sit totum hoc quasi vna linea reflexa eb a.
          vt<lb ed="#L" n="31" break="no"/>silineam hanc componamus linee praecedenti. tunc illo 
          <lb ed="#L" n="32"/>erit linea vna circumflexa. complens actum intelli 
          <lb ed="#L" n="33"/>gendi reuertentem in illud a quo incepit. Sic qura 
          <lb ed="#L" n="34"/>dicunt isti quod singulare non intelligitur primo et
          di<lb ed="#L" n="35" break="no"/>recte⁋ hec conclusio probatur multipliciter. Primo iet 
          <lb ed="#L" n="36"/>phi. Pueri appellant primo omns homines patres etc. 
          <lb ed="#L" n="37"/>quod non esset verum nisi vniversale esset primo intellectum. Item 
          <lb ed="#L" n="38"/>primo phi. Ule quidem secundum rationem est notius.
          singu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lare vo secundum sensum. Et assignat causam dicens. ratio 
          <lb ed="#L" n="40"/>vero vniversalium est. sensus autem singularium. ergo secundum 
          <lb ed="#L" n="41"/>philosophum intellectus non est nisi vniversalium. et hoc
          intelligen<lb ed="#L" n="42" break="no"/>do primo et directe.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e244">
          ⁋ Item consequente. ibidem commen. xlix 
          <lb ed="#L" n="43"/> Comprehensibile ab intellectum est vniversale. et comphensi 
          <lb ed="#L" n="44"/>bile a sensu est particulare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e251">
          ⁋ Idem dicit commen. 
          <lb ed="#L" n="45"/>xl viii.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e256">
          ⁋ Item ii de anima. comme i iest Cognitio vniversalis 
          <lb ed="#L" n="46"/>debet praecedere semper cognitionem propriam. ergo cognito 
          <lb ed="#L" n="47"/>vniversalis est prior omni alia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e263">
          ⁋ Item consequene. licet. causa diuer 
          <lb ed="#L" n="48"/>sitatis inter sensum et intellectum acquirendo
          vl<lb ed="#L" n="49" break="no"/>timam perfectionem est in hoc quod motor in sensu est 
          <lb ed="#L" n="50"/>extrinsecus. et in intellectu intrinsecus quoniam sensus 
          <lb ed="#L" n="51"/>in actum non mouetur nisi motu qui dicitur comphensio a 
          <lb ed="#L" n="52"/>rebus particularibus sensibilibus. et iste sunt exra 
          <lb ed="#L" n="53"/>animam. intellectus autem mouetur ad vltimam perfe 
          <lb ed="#L" n="54"/>ctionem a rebus vniversalibus. et iste sunt in anima. Ex isti 
          <lb ed="#L" n="55"/>auctoritate patet quod vltima perfectio sensus quae est actus 
          <!--261.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 129-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sensus elicitus est respectum particularium. et actus 
          <lb ed="#L" n="57"/>secundus intellectus quem vocat commen. vltimam
          perfe<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ctionem intellectus est respectum vniversalium. ergo illa 
          <lb ed="#L" n="59"/>primo intelligitur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e298">
          ⁋ Idem videtur dicere commen. lix. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e302">
          <lb ed="#L" n="60"/>⁋ Item. iii. de anima. commen. v. Intellectus
          materi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>lis differt a materia prima in hoc quod iste est in pi 
          <lb ed="#L" n="62"/>tentia omns intellectiones formarum vniversalium.
          Pri<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ma autem materia est in potentia omns iste forme 
          <lb ed="#L" n="64"/>sensibiles. Et sequitur. Causa autem propter quam iste 
          <lb ed="#L" n="65"/>intellectus est distinguens et cognoscens. primi 
          <lb ed="#L" n="66"/>autem materia neque distinguens neque cognoscens 
          <lb ed="#L" n="67"/>qui materia prima recipit formas diuersas scilicet in 
          <lb ed="#L" n="68"/>diuiduales. intellectus autem recipit formas vniversales 
          <lb ed="#L" n="69"/>ergo ex ista auctoritate patet quod intellectus non recipit 
          <lb ed="#L" n="70"/>a materia formam indiuidualem sicut materia facit 
          <lb ed="#L" n="71"/>qui tunc non esset distinguens neque cognoscens. 
          <lb ed="#L" n="72"/>Item consemene. ix. Intellectus comphendit formam 
          <lb ed="#L" n="73"/>per se et comprhendit indiuiduum mediante sensu. 
          <lb ed="#L" n="74"/>ergo indiuiduum non est primum apprehensum ab in 
          <lb ed="#L" n="75"/>tellectu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e339">
          ⁋ Istem comme. commen. x. dicit quod in ment 
          <lb ed="#L" n="76"/>est proportio quae estintentionis ad intentionem. scilicet in 
          <lb ed="#L" n="77"/>diuidualis ad vniversalem. sicut proportio virtutis com 
          <lb ed="#L" n="78"/>prehendentis alteram illarum ad virtutem
          comphen<lb ed="#L" n="79" break="no"/>dentem alteram. ergo sicut intellectus non est sensus 
          <lb ed="#L" n="80"/>nec econuerso. ita intentio comphensa ab
          intel<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ctu non est intentio comprhensa a sensu nec
          ecom<lb ed="#L" n="82" break="no"/>uerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e357">
          ⁋ Istem philosophus subidem. et Commen videntur pone 
          <lb ed="#L" n="83"/>re quod indiuduum non intelligitur nisi per lineam
          sphe<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rale: vel reflexam. Item consemene. xxxvi. quidditas
          in<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tellecti non est quidditas indiuidui singularis. nec 
          <lb ed="#L" n="86"/>spiritualis nec corporalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e368">
          ⁋ Preterea philosophus. iii de anima 
          <lb ed="#L" n="87"/>omnia quae sunt quodammodo est anima. aut enim que sunt 
          <lb ed="#L" n="88"/>sunt sensibilia aut intelligibilia. est autem scientia 
          <lb ed="#L" n="89"/>quodammodo sensibilia sensus autem sensibilia. sed 
          <lb ed="#L" n="90"/>si intellectus intelligeret singularia primo. iti 
          <lb ed="#L" n="91"/>esset sensibilia sicut intelligibilia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e381">
          ⁋ Istem consequentea. 
          <lb ed="#L" n="92"/>Si res essent separate sicut posuit plato non in 
          <lb ed="#L" n="93"/>digeremus intellectu agente. ergo si singularia in 
          <lb ed="#L" n="94"/>telligeremus non indigeremus intellectu agente 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e390">
          <lb ed="#L" n="95"/>⁋ Item prius ordine nature est color quam haec color 
          <lb ed="#L" n="96"/>licet in rerum existentia color non possit seprari a colore 
          <lb ed="#L" n="97"/>singulari. ergo prius ordine nature similitudo hu 
          <lb ed="#L" n="98"/>ius coloris repraesentat colorem quam hunc colorem. ergo 
          <lb ed="#L" n="99"/>prius intelligitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e404">
          ⁋ Contra conclusionem principalem istius 
          <lb ed="#L" n="100"/>opinionis argutum est prius et maxime contra primum 
          <lb ed="#L" n="101"/>modum dicendi cum ipsi ponant quod nihil est in rerum 
          <lb ed="#L" n="102"/>natura extra animam nisi singulare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e413">
          ⁋ Preterea ratio 
          <lb ed="#L" n="103"/>sua non valet. quia non plus intellectus intelligit 
          <lb ed="#L" n="104"/>abstrahendo speciem intelligibilem a materia. quam ab 
          <lb ed="#L" n="105"/>strahendo speciem intelligibilem a forma extra. quia 
          <lb ed="#L" n="106"/>ita repugnat intellectui recipere aliquid tali modo 
          <lb ed="#L" n="107"/>quo est forma sicut repugnat sibi recipere aliquid 
          <lb ed="#L" n="108"/>materialiter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e429">
          ⁋ Preterea quero de illo abstracto 
          <lb ed="#L" n="109"/>quando intellectus debet intelligere terram vel
          asinum<lb ed="#L" n="110" break="no"/>aut est aliqua vera res extra animam aut tantum ens 
          <!--262.xml-->
          <pb ed="#L" n="130-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>in anima. Si sit vera res extra animam. sic est il 
          <lb ed="#L" n="2"/>la terra vel illa. ergo est vere singulare. et per 
          <lb ed="#L" n="3"/>consequens vere singulare intelligitur. Si sit tantum ens in 
          <lb ed="#L" n="4"/>anima. aut ergo praecedit actum intelligendi. aut non 
          <lb ed="#L" n="5"/>si non. ergo non est primum intellectum quod iste negat. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e453">
          <lb ed="#L" n="6"/>⁋ Si dicatur quod illud abstractum est aliquid
          repraesnta<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tum per speciem intelligibilem praecedente actum intel 
          <lb ed="#L" n="8"/>ligendi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e462">
          ⁋ Contra. isto modo posset dici quod per
          spe<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ciem sensibilem haberetur vniversale. Probo. quia si per specie 
          <lb ed="#L" n="10"/>intelligibilem repraentaretur aliquid vniversale. aut hoc est. quia 
          <lb ed="#L" n="11"/>illa species est similitudo praecise ipsorum singularium inter 
          <lb ed="#L" n="12"/>se similium. aut quia est aliquid aliud a parte rei cuius 
          <lb ed="#L" n="13"/>illa species est primo similitudo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e475">
          ⁋ Si dicatur primo modo. 
          <lb ed="#L" n="14"/>sic ipsa species sensibilis est similitudo omnium singula 
          <lb ed="#L" n="15"/>rium. et per consequens ita poterit repraesentare vniversale sicut species 
          <lb ed="#L" n="16"/>intelligibilis. Secundum non potest dari. quia nihil secundum 
          <lb ed="#L" n="17"/>eum est a parte rei nisi singulare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e487">
          ⁋ Si dicatur 
          <lb ed="#L" n="18"/>quod species sensibilis est praecise similitudo vnius
          singula<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ris et non alterius. non sic species intelligibilis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e494">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tra. quandocunque aliqua sunt similima. quicqud assimila 
          <lb ed="#L" n="21"/>tur vni illorum equaliter assimilatur alteri. sed alique 
          <lb ed="#L" n="22"/>albedines possunt esse vel sunt simillime. ergo 
          <lb ed="#L" n="23"/>species sensibilis equaliter assimilatur vni et alteri. et 
          <lb ed="#L" n="24"/>ita erit vna similitudo vnius sicut alterius. Pre 
          <lb ed="#L" n="25"/>terea. quod dicit quod illud quod abstrahitur a
          mate<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ria indiuiduali est vniuersale. quero quam ab 
          <lb ed="#L" n="27"/>stractionem intelligit. aut scilicet intelligendo vnum 
          <lb ed="#L" n="28"/>non intelligendo aliud. aut intelligendo vnum
          co<lb ed="#L" n="29" break="no"/>mune ad multa. Si primo modo. sic est
          manife<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ste fltum. quia hec albedo singularissima abstrahi 
          <lb ed="#L" n="31"/>tur a materia indiuiduali. quia hec albedo intelli 
          <lb ed="#L" n="32"/>gitur non intellecta materia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e525">
          ⁋ Simimiliter sensus 
          <lb ed="#L" n="33"/>isto modo abstrahit a materia. quia sentit hanc 
          <lb ed="#L" n="34"/>albedinem non sentiendo materiam. ergo sentiret 
          <lb ed="#L" n="35"/>et abstraheret vniuersale. Si secundo modo et 
          <lb ed="#L" n="36"/>abstractum tali modo est vniuersale et per se
          com<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mune ad illa a quibus abstrahitur. sequitur quod 
          <lb ed="#L" n="38"/>nihil intelligit nisi vnum comune ad omns mate 
          <lb ed="#L" n="39"/>rias. et ita vniuersale ad aliquas formas vel ad  
          <lb ed="#L" n="40"/>aliqua composita non intelligeret vel saltem non 
          <lb ed="#L" n="41"/>primo. sed tantum per quandam reflexionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e547">
          ⁋ Preterea. 
          <lb ed="#L" n="42"/>quod dicit quod intellectus praecise cognoscit singulare 
          <lb ed="#L" n="43"/>per quandam reflexionem. Contra. aut habet actum 
          <lb ed="#L" n="44"/>distinctum ab actu quo intelligit ipsum
          vniuersa<lb ed="#L" n="45" break="no"/>le. aut non. si non. Contra. actus quo intelligit 
          <lb ed="#L" n="46"/>vniuersale precedit actum quo intelligit singula 
          <lb ed="#L" n="47"/>re. per te. ergo est alius. Si sic. quero a quo
          cau<lb ed="#L" n="48" break="no"/>satur. aut precise a fantasmate. vel aliquo in parte 
          <lb ed="#L" n="49"/>sensitiua vel a specie intelligibili. vel ab actu 
          <lb ed="#L" n="50"/>auo intelligitur vniversale. Si primo modo. et positum cau 
          <lb ed="#L" n="51"/>sis sufficientibus potest poni effectus. ergo
          circumscri<lb ed="#L" n="52" break="no"/>bendo intellectione vniversalis posset poni cognito 
          <lb ed="#L" n="53"/>singularis. et ita non repugnaret intellectui quin 
          <lb ed="#L" n="54"/>notitia singularis esset prima. Si detur secundum et 
          <lb ed="#L" n="55"/>aibil causat nisi quando est. ita quod semper causa et 
          <!--262.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 130-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>effectus pro aliquo instanti sunt simul. ergo simul 
          <lb ed="#L" n="57"/>essent iste due intentiones: quod alibi negat
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e591">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tra secundum modum ponendi primo. quia tunc sequeretur quod 
          <lb ed="#L" n="59"/>etiam singulare sentitur per lineam reflexam. quia primo
          pri<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tenditur quedam linea recta: a sensibili ad speciem 
          <lb ed="#L" n="61"/>sensibile. quasi ab a in b. et postea immutatur sensus 
          <lb ed="#L" n="62"/>ad cognoscendum singulare. et reflectitur quasi a 
          <lb ed="#L" n="63"/>b in a. et ita tales reflexiones nihil valent ni 
          <lb ed="#L" n="64"/>si idem esset bis cognitum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e609">
          ⁋ Preterea. hoc repugnat 
          <lb ed="#L" n="65"/>dictis propriis. quia quando dicit quod a singulari in
          fan<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tasmate abstrahitur vniversale. et deinde immutatur intelle 
          <lb ed="#L" n="67"/>ctus ad actum intelligendi. postea reflectitur intel 
          <lb ed="#L" n="68"/>ligendo vniversale illud. quaero aut quando abstrahitur vniversale a sin 
          <lb ed="#L" n="69"/>gulari in fantasmate est aliqua immutatio a parte 
          <lb ed="#L" n="70"/>sensus vel intellectus. vel nulla. si nulla. ergo non 
          <lb ed="#L" n="71"/>lus modo abstrahitur quam prius. et ita nulla est ibi ta 
          <lb ed="#L" n="72"/>lis linea recta. cum linea numquam sit sine
          distinctio<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ne partium et punctorum secundum eum. Aut si sit aliqua
          muta<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tio. et non a parte sensus. quia tunc vniversale esset in sensu et 
          <lb ed="#L" n="75"/>in parte sensitiua. Similiter quero ad quam formam est 
          <lb ed="#L" n="76"/>talis mutatio in parte sensitiua. et patet inductiue 
          <lb ed="#L" n="77"/>quod nulla potest dari. Si autem sit aliqua mutatio a
          par<lb ed="#L" n="78" break="no"/>te intellectus et non ad actum intelligendi. quia ponis 
          <lb ed="#L" n="79"/>quod ista mutatio sequitur nec per consequens ad habitum. er 
          <lb ed="#L" n="80"/>ad aliquid preuium vtrique et illud vocatur species. ergo 
          <lb ed="#L" n="81"/>vere habens ponere speciem intelligibilem preuiam 
          <lb ed="#L" n="82"/>actui quod tum negas.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e652">
          ⁋ Preterea. quod dicis quod postqua 
          <lb ed="#L" n="83"/>intellectus immutatus est ad actum intelligendi ab 
          <lb ed="#L" n="84"/>vniversali existente in fantasmate. actu suo intelligendi 
          <lb ed="#L" n="85"/>terminato in illud vniversale vt in obiectum. protrahitur 
          <lb ed="#L" n="86"/>quasi quadam linea reflexa. a c in b. Ex isto sequitur 
          <lb ed="#L" n="87"/>quod vniversale nunquam intelligitur nisi per reflexionem. quia mum quam 
          <lb ed="#L" n="88"/>intelligitur vniversale nisi quando sic terminatur actus intel 
          <lb ed="#L" n="89"/>ligendi in illud sicut in obiectum. sed parte quando sic ter 
          <lb ed="#L" n="90"/>minatur actus intelligendi in vniversale sicut in obiectum 
          <lb ed="#L" n="91"/>est quedam linea reflexa. ergo nunquam intelligitur vniversale 
          <lb ed="#L" n="92"/>nisi per lineam reflexam. quod negatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e676">
          ⁋ Ideo dico aliter 
          <lb ed="#L" n="93"/>ad questionem. Et primo quod singulare intelligitur. 
          <lb ed="#L" n="94"/>Secundo quod prima notitia singularis est intuitiua. 
          <lb ed="#L" n="95"/>Tertio quod singulare primo intelligitur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e685">
          ⁋ Primum 
          <lb ed="#L" n="96"/>patet. quia si singulare non posset intelligi. aut hoc esst 
          <lb ed="#L" n="97"/>ratione perfectionis intellectus. aut imperfectionis. Noit 
          <lb ed="#L" n="98"/>ratione imperfectionis. quia sensus est imperfectior intel 
          <lb ed="#L" n="99"/>lectu et tamen apprehendit singulare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e696">
          ⁋ Nec ratione perfe 
          <lb ed="#L" n="100"/>ctionis. quia si sic. aut hoc esset. quia non potest
          intelli<lb ed="#L" n="101" break="no"/>gere aliquid ita imperfectum sicut est singulare mi 
          <lb ed="#L" n="102"/>teriale. aut quia non potest immutari ab aliquo
          mate<lb ed="#L" n="103" break="no"/>riali. aut quia nihil recipit materialiter. Primum non 
          <lb ed="#L" n="104"/>impedit. quia vniversale abstractum a materialibus non est
          per<lb ed="#L" n="105" break="no"/>fectius ipso singulari. Nec secundum impedit. quia ab
          eo<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dem potest poni immutari ad cognitionem singularis 
          <lb ed="#L" n="107"/>sicut ad cognitionem vniversalis. si enim immutetur praecise 
          <lb ed="#L" n="108"/>ab intellectu agente ad cognitionem vniversalis. ita potest 
          <lb ed="#L" n="109"/>equae faciliter poni quod immutatur praecise ab intellectu 
          <lb ed="#L" n="110"/>agente ad cognitionem singularis. et si potest determi¬ 
          <!--263.xml-->
          <pb ed="#L" n="130-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>siari per speciem intelligibilem vel per fantasma ad
          in<lb ed="#L" n="2" break="no"/>telligendum determinate hoc vniversale et non aliud. ita 
          <lb ed="#L" n="3"/>potest poni determinari per speciem intelligibilem 
          <lb ed="#L" n="4"/>et per fantasma ad intelligendum hoc singlare et 
          <lb ed="#L" n="5"/>non illud. sicut etiam post intellectionem vniuersaliter 
          <lb ed="#L" n="6"/>dererminatur ad intelligendum hoc ingulare et non 
          <lb ed="#L" n="7"/>aliud. cum tamen ipsa cognitio illius vniuersalis 
          <lb ed="#L" n="8"/>equaliter respiciat omnia singularia. Nec tertium 
          <lb ed="#L" n="9"/>impedit. tum quia non plus repugnat huic singulari 
          <lb ed="#L" n="10"/>immaterialiter recipi in intellectu quam vniuersali 
          <lb ed="#L" n="11"/>Tum quia cognitio singularis sequens post
          cogni<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tionem vniversalis recipitur immaterialiter. ergo non repugnat 
          <lb ed="#L" n="13"/>ibi primo recipi immaterialiter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e757">
          ⁋ Confirmatur. quia 
          <lb ed="#L" n="14"/>vniversale recipitur immaterialiter. quia species intelligibilis 
          <lb ed="#L" n="15"/>vel cognitio per quam recipitur est immaterialis. quia 
          <lb ed="#L" n="16"/>nihil est realiter in intellectu nisi species
          intelligi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bilis. vel actus intelligendi vel habitus secundum istos. et 
          <lb ed="#L" n="18"/>secundum communiter loquentes. ergo nihil recipitur in 
          <lb ed="#L" n="19"/>intellectu nisi quia aliquod istorum quod est aliquo 
          <lb ed="#L" n="20"/>modo repraesentatiuum illius recipitur. sicut obiectum 
          <lb ed="#L" n="21"/>dicitur recipi in intellectu. quia actus intelligendi quot 
          <lb ed="#L" n="22"/>est illius obiecti dicitur recipi in intellectu. et per 
          <lb ed="#L" n="23"/>consequens non recipitur immaterialiter in intellectu.
          nisi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>qui aliquod illorum est immateriale. sed ipsa
          cogni<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tio singularis ita poterit esse immaterialis. sicut 
          <lb ed="#L" n="26"/>cognitio vniversalis. ergo propter hoc non repugnat sibi peri 
          <lb ed="#L" n="27"/>mo recipi vel cognosci ab intellectu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e790">
          ⁋ Confir 
          <lb ed="#L" n="28"/>matur secundo quia non plus repugnat singulari
          ma<lb ed="#L" n="29" break="no"/>teriali immaterialiter recipi quam vniversali recipi
          singula<lb ed="#L" n="30" break="no"/>riter. sed vniversale recipitur singuiariter in intellectu 
          <lb ed="#L" n="31"/>qui intellectio sua et etiam species intelligibilis per 
          <lb ed="#L" n="32"/>quam recipitur est simpliciter singularis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e804">
          ⁋ Preterea anima 
          <lb ed="#L" n="33"/>separata potest intelligere singulare. ergo eadem 
          <lb ed="#L" n="34"/>ratione coniuncta
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e811">
          ⁋ Secudum probo. quia notitia
          singu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>laris aliqua potest esse intuitiua. quia aliter nuila 
          <lb ed="#L" n="36"/>veritas contingens posset euidenter cognosci ab
          in<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tellectu. sed notitia intuitiua rei non est
          poste<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tior notitia abstractiua. ergo notitia intuitiua rei 
          <lb ed="#L" n="39"/>ingularis est simpliciter prima.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e824">
          ⁋ Tertium probo quod
          no<lb ed="#L" n="40" break="no"/>titia singularis sensibilis est simpliciter prima in
          intel<lb ed="#L" n="41" break="no"/>lectu pro statu isto. ita quod illud idem singulare quod 
          <lb ed="#L" n="42"/>primo sentitur a sensu. illud idem et sub eadem ratione 
          <lb ed="#L" n="43"/>primo intelligitur intuitiue ab intellectu. quia de 
          <lb ed="#L" n="44"/>ratione potentiarum ordinatarum est quod quicqud et sub 
          <lb ed="#L" n="45"/>eadem ratione potest potentia inferior potest et
          su<lb ed="#L" n="46" break="no"/>perior. patet quia idem subeadem ratione est sensatum 
          <lb ed="#L" n="47"/>sensu particulari et ymaginatum sensu interiori 
          <lb ed="#L" n="48"/>Similiter idem sub eadem ratione est cognitum a
          sen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>su et appetitum a potentia appetitiua ita quod idem 
          <lb ed="#L" n="50"/>sub eadem ratione est cognitum ab intellectu et voli 
          <lb ed="#L" n="51"/>tum a voluntate. ergo illud idem quod est primo sen 
          <lb ed="#L" n="52"/>satum a sensu erit intellectum ab intellectu. et sub 
          <lb ed="#L" n="53"/>oadem ratione
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e857">
          ⁋ Si dicitur quod virtus superior potest in 
          <lb ed="#L" n="54"/>illud in quod potest virtus inferior sed emine 
          <lb ed="#L" n="55"/>tiori modo. quia illud quod cognoscit sensus ma 
          <!--263.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 130-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>terialiter et concrete. quod est cognoscere singula 
          <lb ed="#L" n="57"/>re directe. hoc cognoscit inteliectus
          immateria<lb ed="#L" n="58" break="no"/>liter et in abstracto. quod est cognoscere vniversale
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e877">
          ⁋
          Con<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tra. quando cognitum a potentia iuperiori est simplicit 
          <lb ed="#L" n="60"/>imperfectius cognito a potentia inferiori. tunc
          su<lb ed="#L" n="61" break="no"/>perior potentia non cognoscit modo eminentiori 
          <lb ed="#L" n="62"/>illud quod cognoscitur a potentia inferiori. sed vniversali 
          <lb ed="#L" n="63"/>est simplicit imperfectius et posterius ipso singi 
          <lb ed="#L" n="64"/>lari. ergo intellectus non cognoscit obiectum
          sen<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sus modo eminentiori.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e895">
          ⁋ Preterea. sensus non tantum co 
          <lb ed="#L" n="66"/>gnoscit album quod est concretum. sed albedinem. quod secundum 
          <lb ed="#L" n="67"/>philosophum secundo de anima. color est per se visibilis. ergo 
          <lb ed="#L" n="68"/>si cognoscere aliquid in abstracto est
          cognosce<lb ed="#L" n="69" break="no"/>re vniversale. sensus cognosceret vniversale.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e907">
          ⁋ Preterea. cogno 
          <lb ed="#L" n="70"/>scere hanc albedinem que significatur nomine
          abitra<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cto. non est plus cognoscere vniversale: quam cognoscere 
          <lb ed="#L" n="72"/>hoc album quod signiricatur in nomine concreto. Et ideo il 
          <lb ed="#L" n="73"/>le est absurdus et fatuus modus loquendi.
          dice<lb ed="#L" n="74" break="no"/>re quod cognoscere aliquid concrete est cognoscere 
          <lb ed="#L" n="75"/>singulare. et cognoscere in abstracto est
          cogno<lb ed="#L" n="76" break="no"/>scere vniversale. quia concretum et abstractum sunt coditiones 
          <lb ed="#L" n="77"/>et proprietates vocum vel signorum. vel forte conce 
          <lb ed="#L" n="78"/>ptuum. quorum cognitio non pertinet ad multos ser 
          <lb ed="#L" n="79"/>sus particulares. nisi valde per accidens et non ad 
          <lb ed="#L" n="80"/>omnes. et tamen omnes habent cognoscere singularia 
          <lb ed="#L" n="81"/>Et ideo iste non est intelligibilis modus
          loquen<lb ed="#L" n="82" break="no"/>di. cognoscere aliquid vt significatur nomine concreto 
          <lb ed="#L" n="83"/>et cognoscere idem vt significatur nomine abstracto. 
          <lb ed="#L" n="84"/>niii intelligendo quod contingit aliquid significari 
          <lb ed="#L" n="85"/>vtroque nomine. et hoc praecise pertinet ad intellectum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e944">
          <lb ed="#L" n="86"/>⁋ Preterea. probatum est prius quod non repugnat
          sin<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gulari intelligi immaterialiter. quia non est impossibile 
          <lb ed="#L" n="88"/>quod cognitio illius singularis sit immaterialis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e953">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#L" n="89"/>hoc confirmatur. quia sicut materia indiuidualis
          re<lb ed="#L" n="90" break="no"/>pugnat intellectui. ita materia vniversalis quae est communis 
          <lb ed="#L" n="91"/>ad materias indiuiduales istorum generabilium 
          <lb ed="#L" n="92"/>et corruptibilium repugnat intellectui. ergo repu 
          <lb ed="#L" n="93"/>gnat intellectui cognoscere materialiter quocumque 
          <lb ed="#L" n="94"/>istorum modorum. ergo qua ratione singulare
          materia<lb ed="#L" n="95" break="no"/>le non potest primo cognosci ab intelleciu. nec vniversale 
          <lb ed="#L" n="96"/>materiale quod est commune ad materialia singuiaria 
          <lb ed="#L" n="97"/>poterit primo cognosci ab intellectu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e975">
          ⁋ Ad primu 
          <lb ed="#L" n="98"/>argumentum alterius opinionis dico quod
          argumen<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tum est contra opinionem omnium. quia probat quod vniversale prius 
          <lb ed="#L" n="100"/>sentitur quam singulare. quia sicut pueri primo
          appel<lb ed="#L" n="101" break="no"/>lant omnes viros patres et postea determinant vnum 
          <lb ed="#L" n="102"/>quodque. ita videmus experimentaliter. quod agnus
          vi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dens ouem sequitur omnem ouem tanquam matrem. et postea 
          <lb ed="#L" n="104"/>discernit hanc ouem ab illa. et sequitur hanc determi 
          <lb ed="#L" n="105"/>natam. ergo quae ratione puer propter hoc cognosceret vniversale 
          <lb ed="#L" n="106"/>ante singulare. eadem ratione agnus primo cognosceret 
          <lb ed="#L" n="107"/>vniversale quam singulare
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e999">
          ⁋ Preterea. pueri vt communiter prio 
          <lb ed="#L" n="108"/>appellant omnes viros patres. et sic omnes feminas 
          <lb ed="#L" n="109"/>matres. posterius autem determinant vnumquoque
          ho<lb ed="#L" n="110" break="no"/>rum. etiam anteque habeant vsum rationis. et per consequens anteque 
          <!--264.xml-->
          <pb ed="#L" n="131-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>habeant notitiam intellectualem. ergo tantum faciunt
          ta<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lia per notitiam sensitiuam. ergo notitia sensitiua primo 
          <lb ed="#L" n="3"/>esset vniversalis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1021">
          ⁋ Similiter idem experimentum est de furi 
          <lb ed="#L" n="4"/>osis et fatuis et aliis carentibus vsu rationis. quod
          eo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dem modo procedunt in tali cognitione sicut pueri 
          <lb ed="#L" n="6"/>et tamen non cognoscunt vniversale. Similiter idem patet de
          ha<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bentibus notitiam intellectualem tam vniuersalis 
          <lb ed="#L" n="8"/>quam singularis. quia frequenter aliquis intelligens 
          <lb ed="#L" n="9"/>hominem in communi. et post intelligendo hunc hominem 
          <lb ed="#L" n="10"/>siue per reflexionem. siue alio modo non curo modo 
          <lb ed="#L" n="11"/>vocat multos homines eodem nomine. posterius autem 
          <lb ed="#L" n="12"/>determinat vnum ob ab alio. et tamen tunc cognoscit 
          <lb ed="#L" n="13"/>singulare. ergo causa istius diuersitatis non est. quia 
          <lb ed="#L" n="14"/>primo intelligit vniversale et postea singulare. sed aliqua 
          <lb ed="#L" n="15"/>alia erit causa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1051">
          ⁋ Ideo dico quod primo intelligitur 
          <lb ed="#L" n="16"/>singulare sicut primo sentitur singulare. tamen aliqua 
          <lb ed="#L" n="17"/>cognitio singularis tam sensitiua quam intellectiua 
          <lb ed="#L" n="18"/>siue partialiter siue totaliter est sufficies ad discernem 
          <lb ed="#L" n="19"/>dum apphensum ab alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1062">
          ⁋ Et aliqua non est
          suffi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ciens ad disernendum. nisi forte a paucis. et
          ali<lb ed="#L" n="21" break="no"/>quando vna res potest discerni a paucioribus et alia 
          <lb ed="#L" n="22"/>a pluribus. Uerbi gratia. Agnus per notitiam sensi 
          <lb ed="#L" n="23"/>tiuam discernit ouem a lupo et a boue et asino. 
          <lb ed="#L" n="24"/>et tamen non discernit hanc ouem ab illa. Similiter aliquando 
          <lb ed="#L" n="25"/>statim discernit ouem albam a nigra. et tamen vnam 
          <lb ed="#L" n="26"/>ouem albam non discernit ab alia oue alba. et tam 
          <lb ed="#L" n="27"/>dem vltimo discernit matrem ab omni alia. Sminia 
          <lb ed="#L" n="28"/>illa nobis innotescunt per effectus. quia videmus quod 
          <lb ed="#L" n="29"/>agnus primo sequitur omnem ouem et non bouem nec 
          <lb ed="#L" n="30"/>asinum. postea quod sequitur omnem ouem talis vel talis
          con<lb ed="#L" n="31" break="no"/>loris. postea quod sequitur ouem hanc determinatam. 
          <lb ed="#L" n="32"/>hoc autem non contigeret nisi variaretur ipsius
          cogni<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tio sensitiua. cum cognitio sensitiua sit principium 
          <lb ed="#L" n="34"/>motus progressiui in talibus. Et ratio huius est. quia 
          <lb ed="#L" n="35"/>potentia apphensiua creata non potest discernere 
          <lb ed="#L" n="36"/>vnam ab alia. nisi propter aliquam dissimilitudinem ali 
          <lb ed="#L" n="37"/>quorum dissimilium apprehensorum. siue sit
          dissimili<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tudo in qualitatibus siue in figuris. siue in situ in 
          <lb ed="#L" n="39"/>ter aliqua talia inter quae est talis dissimilitudo. Et 
          <lb ed="#L" n="40"/>ideo quia non statim cognoscit distincte omnia talia 
          <lb ed="#L" n="41"/>non potest statim discernere vnum ab alio. Similiter 
          <lb ed="#L" n="42"/>quamuis aliquando habeat distinctam notitiam de vno 
          <lb ed="#L" n="43"/>singulari. tamen de alio singulari quo debet primum 
          <lb ed="#L" n="44"/>singulare discernere non habet distinctam notitiam 
          <lb ed="#L" n="45"/>et ideo poterit esse tanta similitudo multis inter 
          <lb ed="#L" n="46"/>illa quod notitia distincta vnius et notitia confusa. 
          <lb ed="#L" n="47"/>alterius non est sufficiens ad discernendum vnum 
          <lb ed="#L" n="48"/>singulare ab alio. et tamen semper cognoscitur
          singula<lb ed="#L" n="49" break="no"/>re. Qualiter autem notitia ista differt a notitia ap 
          <lb ed="#L" n="50"/>prehensiua. vel an sit eadem simpliciter alias patebit 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1132">
          <lb ed="#L" n="51"/>⁋ Si dicatur quod hoc est contrsi processum philosophid st phpi. quae
          di<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cit quod nobis manifestissima sunt et certa confusa 
          <lb ed="#L" n="53"/>magis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1141">
          ⁋ Secundo dicit quod ex vniversalibus in singulare 
          <lb ed="#L" n="54"/>oportet deuenire. Similiter ad hoc videtur esse ratio 
          <lb ed="#L" n="55"/>sua. Uidetur enim sic arguere. sicut totum se habet 
          <!--264.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 131-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ad sensum. ita vniversale est quoddam totum se habens ad  
          <lb ed="#L" n="57"/>intellectum. sed totum est notius secundum sensum. ergo vniversale 
          <lb ed="#L" n="58"/>secundum intellectum. Similiter commem. consemene. x. dicit quod oportet 
          <lb ed="#L" n="59"/>nos procedere de rebus vniversalibus ad particulares 
          <lb ed="#L" n="60"/>Similiter ibidem. necesse est vt vniversale intelligibil vniversaliter 
          <lb ed="#L" n="61"/>sit notius particulari quod est sub illo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1167">
          ⁋ Ad ista 
          <lb ed="#L" n="62"/>dico quod equiuocatio est de communibus. et similiter est 
          <lb ed="#L" n="63"/>equiuocatio de notitia magis vniversalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1174">
          ⁋ Unde dico 
          <lb ed="#L" n="64"/>quod comuneest duplex. Quoddam est commune per praedicatio ¬ 
          <lb ed="#L" n="65"/>nem essentialem. quia scilicet de pluribus predicatur in 
          <lb ed="#L" n="66"/>quid et per se primo modo quam aliud. et isto modo animal est 
          <lb ed="#L" n="67"/>communius quod homo. et corpus quam animal. Aliud est com 
          <lb ed="#L" n="68"/>munius non per praedicationem in quid et per se primo 
          <lb ed="#L" n="69"/>modo. sed per praedicationem denominatiua et quasi 
          <lb ed="#L" n="70"/>per se secundo modo. et isto modo motus localis est 
          <lb ed="#L" n="71"/>quid communius quam color vel coloratum. quia in pluribus 
          <lb ed="#L" n="72"/>inuenitur motus localis quam color. quia omne
          colora<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tum potest moueri localiter. et non omne mobile
          loca<lb ed="#L" n="74" break="no"/>liter est coloratum Sic etiam potest dici quod lucidum 
          <lb ed="#L" n="75"/>est communius quam coloratum. quia in pluribus inuenitur. 
          <lb ed="#L" n="76"/>Similiter equiuocatio est de notitia vniversalioris. quialque 
          <lb ed="#L" n="77"/>dam est notitia complexa et quedam incomplexa. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1208">
          <lb ed="#L" n="78"/>⁋ Similiter aliquod incomplexum esse prius notum alio. 
          <lb ed="#L" n="79"/>potest intelligi dupliciter. vel quia hoc potest esse prius 
          <lb ed="#L" n="80"/>notum. quia est potentia propinqua ad notitiam alteri 
          <lb ed="#L" n="81"/>us. vel quia necessario est notum ante notitiam alte 
          <lb ed="#L" n="82"/>rius. ita quod sequatur. aliquid est notum. ergo hoc es 
          <lb ed="#L" n="83"/>notum et non ecouerso.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1224">
          ⁋ Per hoc respondendo ad
          ar<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gumenta dico quod intentio philosophi et commen. ibidem est 
          <lb ed="#L" n="85"/>dare ordinem libri phi. ad alios libros naturales 
          <lb ed="#L" n="86"/>qui scilicet illa complexa de quibus tractatur in libro phi 
          <lb ed="#L" n="87"/>sicorum sunt de vniversalibus vel primo modo vel secundo 
          <lb ed="#L" n="88"/>modo. et talia vniversalia sunt prius nota. quamuis sint ali 
          <lb ed="#L" n="89"/>qua propria. et hoc loquendo de prius noto primo modo 
          <lb ed="#L" n="90"/>et ideo vt in pluribus et communitati hominium sunt
          faci<lb ed="#L" n="91" break="no"/>lius nota. et ideo quia in tradendo scientiam aliquam. 
          <lb ed="#L" n="92"/>procedendum est eo ordine quo communitas
          audi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>torum facilius et melius potest eam addiscere. Ideo. 
          <lb ed="#L" n="94"/>in scientia naturali incipiendum est ordine doctrine 
          <lb ed="#L" n="95"/>ab vniversalioribus tam primo modo quam secundo quamuis ali 
          <lb ed="#L" n="96"/>quibus vel forte multis aliqua particularia sunt 
          <lb ed="#L" n="97"/>faciliora et notiora quam magis vniversalia. Uerbi gratia. 
          <lb ed="#L" n="98"/>quicumque potest apprehendere aliquid sensibile
          po<lb ed="#L" n="99" break="no"/>test habere aliquam notitiam de motu. quia
          con<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gnitio cuiuscumque sensibilis sufficit ad notitiam 
          <lb ed="#L" n="101"/>motus. Similiter cognitio albediins et nigredinis 
          <lb ed="#L" n="102"/>sufficit ad notitiam coloris. vniversaliter quaecumque due species 
          <lb ed="#L" n="103"/>coloris sufficiunt ad notitiam coloris. et ita quaecumque 
          <lb ed="#L" n="104"/>apprehendit aliquas duas species coloris est in
          poten<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tia propinqua ad habendum notitiam de colore. et 
          <lb ed="#L" n="106"/>tamen a multis potest haberi notitia coloris. sine 
          <lb ed="#L" n="107"/>potentia propinqua ad notitiam istarum specierum 
          <lb ed="#L" n="108"/>determinatarum vel illarum. sicut patet in aliis. quia 
          <lb ed="#L" n="109"/>omnes homines habent notitiam de animali et de proprie 
          <lb ed="#L" n="110"/>tatibus animali communibus. et tamen de multis 
          <!--265.xml-->
          <pb ed="#L" n="131-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>animalibus non habent potentiam propinquam vt co 
          <lb ed="#L" n="2"/>gnoscant ea. Sicut homines in vna praecise regione 
          <lb ed="#L" n="3"/>morantes nullam notitiam scientificam possunt habere 
          <lb ed="#L" n="4"/>de animalibus que praecise inueniuntur in alia regione 
          <lb ed="#L" n="5"/>et ita est de aliis in alia regione respectu anima 
          <lb ed="#L" n="6"/>ium que praecise inueniuntur in ista regione. et illa 
          <lb ed="#L" n="7"/>communitas hominium potest habere notitiam proprie 
          <lb ed="#L" n="8"/>tatum animalis. et tamen nullus vel cum maxima
          dif<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ficultate potest habere notitiam propriam de multi 
          <lb ed="#L" n="10"/>animalibus speciealibus. er tamen vnus homo vel plures 
          <lb ed="#L" n="11"/>ita faciliter possunt scire proprietates alicuius speciei 
          <lb ed="#L" n="12"/>animalis. cuius indiuidua et actus eorum tota die vident 
          <lb ed="#L" n="13"/>sicut possunt habere notitiam de aniali et de suis
          com<lb ed="#L" n="14" break="no"/>munibus proprietatibus. Patet enim quod homo ita 
          <lb ed="#L" n="15"/>potest habere notitiam alicuius determinati
          ani<lb ed="#L" n="16" break="no"/>malis quantum ad multa sibi propria. sicut quantum ad  
          <lb ed="#L" n="17"/>communia animali. et ideo scientia ista quae est de
          vniuer<lb ed="#L" n="18" break="no"/>salibus siue vno modo siue alio. quantum ad multa 
          <lb ed="#L" n="19"/>est facilior communitati quam scientia specialium. et tamen vtraque 
          <lb ed="#L" n="20"/>notitia incipit a notitia singularium. sed notitia 
          <lb ed="#L" n="21"/>vniuersalium in diuersis hominibus incipit a
          noti<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tia diuersorum singularium. sicut studentium in ale 
          <lb ed="#L" n="23"/>mania. notitia vniuersalium incipit a notitia sin 
          <lb ed="#L" n="24"/>gularium que ibi inueniuntur. et forte multa eorum 
          <lb ed="#L" n="25"/>non inueniuntur in italia. et econuerso est de
          studen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>te in italia vel francia. et sic de aliis regionibus 
          <lb ed="#L" n="27"/>sed notitia de homine vel de asino oportet quod incipiat 
          <lb ed="#L" n="28"/>a notitia singularium speciei humane vel asimine. 
          <lb ed="#L" n="29"/>et multi possunt attingere ad notitiam
          scienti<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ficam proprietatum animalis qui non possunt attingere 
          <lb ed="#L" n="31"/>ad notitiam proprietatum specialium leonis vel
          vrsi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>et sic de aliis. Et ideo ordine doctrine quantum ad  
          <lb ed="#L" n="33"/>communitatem homnim prius incipiendum est a notitia 
          <lb ed="#L" n="34"/>animalis et suarum proprietatum. quam a notitia leonis 
          <lb ed="#L" n="35"/>vel vrsi. et sic de aliis. et tamen in quolibet homine
          no<lb ed="#L" n="36" break="no"/>titia cuiuscumque vniversalis praesupponit notitiam alicuius 
          <lb ed="#L" n="37"/>singulatis vel aliquorum singularium. sed in diuer 
          <lb ed="#L" n="38"/>sis hominibus aliquando non precedunt notitie eorundem 
          <lb ed="#L" n="39"/>singularium sed diuersorum. quamuis vniversale principium
          sci<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tum sit idem. Et hec est intentio Commen. comen. v. 
          <lb ed="#L" n="41"/>primi phi. vbi dicit sic. Indiuiduum compositum licet 
          <lb ed="#L" n="42"/>non sit principium in doctrina demonstratiua. tamen 
          <lb ed="#L" n="43"/>est principium acquisitionis vniversalis quod est principium 
          <lb ed="#L" n="44"/>doctrine demonstratiue. quia complexum de singulari 
          <lb ed="#L" n="45"/>non est principium demonstrandi. et tamen sine illo non pos 
          <lb ed="#L" n="46"/>set haberi demonstratio. et ita semper notitia
          sin<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gularis praesupponitur quamuis notitia diuersorum in 
          <lb ed="#L" n="48"/>diuersis. Dico ergo ad primam auctoritatem quod sicut patet 
          <lb ed="#L" n="49"/>per Commen. per consusa intelligit composita et hoc siue 
          <lb ed="#L" n="50"/>sint composita proprie ex partibus essentialibus 
          <lb ed="#L" n="51"/>realiter distinctis facientibus vnum. siue sint com 
          <lb ed="#L" n="52"/>posita illo modo quo diffinitum ex partibus dis 
          <lb ed="#L" n="53"/>sinientibus siue illo modo quo vniversale componitur ex 
          <lb ed="#L" n="54"/>sunis contentis. quos tres modos compositionis ponit 
          <lb ed="#L" n="55"/>commnen. consequene. v. quamuis tamen primus modus compositio 
          <!--265.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 131-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>nis sit proprie compositio. et duo alii sunt modi 
          <lb ed="#L" n="57"/>compositonis tantum metaphorice loquendo. et de
          tali<lb ed="#L" n="58" break="no"/>bus confusis dico quod sunt notiora et certa magis 
          <lb ed="#L" n="59"/>primo modo loquendo de notiore et hoc loquendo 
          <lb ed="#L" n="60"/>vel de notitia complexa vel incomplexa. non tamen oportet 
          <lb ed="#L" n="61"/>quod sint notiora secundo modo quia possibile est quod prima 
          <lb ed="#L" n="62"/>apprehensio etiam sensitiua sit distincta respectu 
          <lb ed="#L" n="63"/>partium distincte et non tantum respectu totius confuse 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1435">
          <lb ed="#L" n="64"/>⁋ Ad secundam auctoritate dico quod similiter oportet ex vniversalibus in 
          <lb ed="#L" n="65"/>singularia prouenire. quia vniversalia facilius cognoscuntur 
          <lb ed="#L" n="66"/>modo exposito. et hoc dupliciter. quia facilius cogno 
          <lb ed="#L" n="67"/>scuntur proprietates vniversales de vniversalibus. quam eedem proprie 
          <lb ed="#L" n="68"/>tates vniversales de contentis sub illis vniversalibus. Similiter 
          <lb ed="#L" n="69"/>facilius cognoscuntur proprietates vniversales de vniversalibus 
          <lb ed="#L" n="70"/>quam proprietates proprie de contentis. et hoc modo ex 
          <lb ed="#L" n="71"/>posito. et frequenter notitia proprietatum vniversalium de 
          <lb ed="#L" n="72"/>vniversalibus. iuuat ad notitiam proprietatum de contentis 
          <lb ed="#L" n="73"/>sub illis vniversalibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1459">
          ⁋ Ad tertiam auctoritate dico per idem 
          <lb ed="#L" n="74"/>quod sicut totum secundum sensum est notius. quia pauciora 
          <lb ed="#L" n="75"/>sufficiunt ad notitiam totius vt totum discernatur ab 
          <lb ed="#L" n="76"/>alio toto. quam ad discernendum vnam partem vnius 
          <lb ed="#L" n="77"/>ab alia. sicut aliquando minor propinquatas sufficit. et 
          <lb ed="#L" n="78"/>sic est de quibusdam aliis. ita est de vniversalioribus quod 
          <lb ed="#L" n="79"/>multa sunt quae diuisim sufficiunt ad notitiam vniversalioris 
          <lb ed="#L" n="80"/>et tamen non sufficiunt. vel nulla vel aliqua ad notitiam 
          <lb ed="#L" n="81"/>minus vniversalis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1479">
          ⁋ Per praedicta respondeo ad omnes aucto 
          <lb ed="#L" n="82"/>ritates consequense. quod intelligit quod vniversalia a communitate
          faci<lb ed="#L" n="83" break="no"/>lius cognoscuntur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1486">
          ⁋ Ad secundum dico quod vniversale est
          no<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tius secundum rationem. quia sola ratio potest apprehendere vniversale et 
          <lb ed="#L" n="85"/>nullo modo sensus. sed singulare est notius apud  
          <lb ed="#L" n="86"/>sensum. quia singulare prius cognoscitur a sensu quam 
          <lb ed="#L" n="87"/>ab intellectu et hoc intelligendo de singulari
          sen<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sibili. quia secus est de singulari praecise intelligibium 
          <lb ed="#L" n="89"/>li de quo dictum est in prima quaone prologi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1503">
          ⁋ Per 
          <lb ed="#L" n="90"/>idem ad aliud concedo quod vniversale est comprehesibil est ab 
          <lb ed="#L" n="91"/>intellectu et singulare a sensu. et cum hoc stat quod 
          <lb ed="#L" n="92"/>non tantum vniversale sit comphensibile ab intellectu. sed et 
          <lb ed="#L" n="93"/>singulare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1514">
          ⁋ Propter quod aduertendum quod philosophus et 
          <lb ed="#L" n="94"/>consequenie. frequenter dicunt quod sensus est particularium. 
          <lb ed="#L" n="95"/>et intellectus vniversalium. vt innuant differentia inter sensum 
          <lb ed="#L" n="96"/>et intellectum. Nunc autem ita est quod ita contingit ar 
          <lb ed="#L" n="97"/>guere intellectum differre a sensu. si sensus sit pri 
          <lb ed="#L" n="98"/>cise apphensiuus singularium et intellectus sit apprer 
          <lb ed="#L" n="99"/>hensiuus et singularium et vniversalium. sicut si
          intelle<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctus esset praecise apphensiuus vniversalium et non singu 
          <lb ed="#L" n="101"/>larium. sicut sensus est singularium non vniversalium. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1534">
          <lb ed="#L" n="102"/>⁋ Ad aliud dico quod cognitio vniversalis debet praecedere 
          <lb ed="#L" n="103"/>propriam propter causam iam dictam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1541">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="104"/> Commetator intelligit de vltima perfectione
          in<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tellectus que est notitia complexa et verum est quod 
          <lb ed="#L" n="106"/>illa non est immediate a motore extrinseco. sed  
          <lb ed="#L" n="107"/>est immediate a motore intrinseco. quia ad istam 
          <lb ed="#L" n="108"/>notitiam causandam concurrunt praecise immediate 
          <lb ed="#L" n="109"/>notitia incomplexa terminorum. vel formatio pro 
          <lb ed="#L" n="110"/>positionis. vel habitus intelligibilis acquisitus 
          <!--266.xml-->
          <pb ed="#L" n="132-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et actibus praecedentibus que omnia sunt intrinseca. 
          <lb ed="#L" n="2"/>vel etiam potest concurrere notitia alicuius
          comple<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ti que etiam erit in intellectu. Unde dicit consmen. 
          <lb ed="#L" n="4"/>ibidem causam esse istius depositionis in nobis. in 
          <lb ed="#L" n="5"/>scientia sensibilium est eadem causa in esse solum in sen 
          <lb ed="#L" n="6"/>sibilibus ipsis. Et similiter est intelligendum quod dispo 
          <lb ed="#L" n="7"/>sitio existens in nobis in scientia vniuersalium est in 
          <lb ed="#L" n="8"/>nobis. quia est in virtute rationali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1583">
          ⁋ Ex qua
          auctori<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tate patet quod intelligit de scientia quae est notitia
          con<lb ed="#L" n="10" break="no"/>plexa. vel si intelligat tam de perfectione complexa 
          <lb ed="#L" n="11"/>quam incomplexa. patet quod non intelligit vniversaliter de omni 
          <lb ed="#L" n="12"/>notitia inconplexa. sed tantum de illa quae potest habe 
          <lb ed="#L" n="13"/>ri in abidentia intelligibilis. quandocunque scilicet placet 
          <lb ed="#L" n="14"/>voluntati. Unde dicit ibi. mouentia virtute rationa 
          <lb ed="#L" n="15"/>nalem sunt intra animam et habita a nobis semper 
          <lb ed="#L" n="16"/>in actu. ideo homo in eis potest intelligere cum 
          <lb ed="#L" n="17"/>voluerit. et ita patet quod non intelligit de notitia 
          <lb ed="#L" n="18"/>intuitiua singularis. quia illam non potest habere cum 
          <lb ed="#L" n="19"/>voluerit. sed requiritur existentia rei quae debet cognosci. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1609">
          <lb ed="#L" n="20"/>⁋ Et si dicatur quod ipse intelligit quod solum intentiones 
          <lb ed="#L" n="21"/>vniuersales possunt mouere intellectum. et per 
          <lb ed="#L" n="22"/>consequens iste sole primo intelliguntur. quia 
          <lb ed="#L" n="23"/>dicit sic. intellectus mouetur ad vltimam perfectio 
          <lb ed="#L" n="24"/>nem a rebus vniversalibus et illa sunt in anima. Respon 
          <lb ed="#L" n="25"/>sio quod per vniversalia intelligit habitus de vniversalibus. quae mo 
          <lb ed="#L" n="26"/>uent ad vltimam perfectionem ad notitiam
          scientifi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cam que est de solis vniversalibus. que notitie. incom 
          <lb ed="#L" n="28"/>plexe mouent intellectum ad scientiam propositionum vni 
          <lb ed="#L" n="29"/>uersalium. Nec est ista intentio extorta. sed satis 
          <lb ed="#L" n="30"/>posset probari per philosophum et consmen. in diuersis locis. quia 
          <lb ed="#L" n="31"/>satis videtur esse de intentione eorum quod nihil reale est 
          <lb ed="#L" n="32"/>in anima. nisi vel habitus. vel actus. vel passio 
          <lb ed="#L" n="33"/>vel si secundum aliquos ponatur species. non plus poterit 
          <lb ed="#L" n="34"/>species dici vniversalis quam actus vel habitus. ergo sicut dicit 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1645">
          <lb ed="#L" n="35"/>⁋ Commen. vniversale est in anima et mouet et nihil mo 
          <lb ed="#L" n="36"/>uet nisi reale. oportet quod illud vniversale quod hic nominatisit 
          <lb ed="#L" n="37"/>actus vel habitus. passio vel species si ponatur 
          <lb ed="#L" n="38"/>species. et eque bene poterit dici quod habitus sit vniversale 
          <lb ed="#L" n="39"/>sicut quod species et sic intelligit Commen. commen. lix 
          <lb ed="#L" n="40"/>vbi dicit quod mouens scientem de prima perfectione in 
          <lb ed="#L" n="41"/>secundam. est aliquid compulatum cum anima compulatio. 
          <lb ed="#L" n="42"/>ne in esse. Ex quo patet quod illud quod mouet animam 
          <lb ed="#L" n="43"/>ad actum secundum est aliquid reale existens in anima et 
          <lb ed="#L" n="44"/>sicut patet in eodem commen. ipse intelligit de actu 
          <lb ed="#L" n="45"/>secundo qui est notitia scientifica. ad quam mouet 
          <lb ed="#L" n="46"/>ipse habitus. et tamen postea dicit. quod illa quae mouent 
          <lb ed="#L" n="47"/>vniversalia sunt. ergo non est inconuenies dicere quod iste 
          <lb ed="#L" n="48"/>per vniversalia intelligit habitus intellectuales. et ita 
          <lb ed="#L" n="49"/>etiam per vniversalia potest intelligere quosdam actus quorum 
          <lb ed="#L" n="50"/>vtrique possunt dici vniversales. quia sunt respecium obiectorum 
          <lb ed="#L" n="51"/>vniversalium. Ad aliud dico quod Commen. per formas in 
          <lb ed="#L" n="52"/>diuiduales intelligit formas eiusdem rationis cum 
          <lb ed="#L" n="53"/>formis existentibus in ipsis sensibilibus. et ideo ma 
          <lb ed="#L" n="54"/>teria. quia recipit tales formas non est
          distinguens<lb ed="#L" n="55" break="no"/>neque cognoscens. et ideo non potest recipere formas 
          <!--266.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 132-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>vniversales. nec subiectiue et proprie. nec improprie et ob 
          <lb ed="#L" n="57"/>iectiue. Si dicatur secundum Comme. consemtenem. vi. quod virtus 
          <lb ed="#L" n="58"/>rationalis distinguit intentiones vniversales non
          indiuidu<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ales. Dico quod hoc est intelligendum praecise quia non
          distin<lb ed="#L" n="60" break="no"/>guunt intellectiones vniversales praecise sed et vniversales et
          indindu<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ales.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1712">
          ⁋ Ad aliud dico quod intentio Commen.
          ibiden<lb ed="#L" n="62" break="no"/>non est dicere quo intellectus intelligit
          singula<lb ed="#L" n="63" break="no"/>re et vniuersale diuersimode. sed quomodo
          in<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tellectus diuersimode intelligit indiuiduum et 
          <lb ed="#L" n="65"/>formam substantialem indiuidui. Unde dicit ibidem 
          <lb ed="#L" n="66"/>hoc indiuiduum est aliquid et intentio per quam hoc 
          <lb ed="#L" n="67"/>indiuiduum est ens scilicet quidditas et forma eius est 
          <lb ed="#L" n="68"/>aliud. Et sequitur. quod hoc accidit in omnibus composi 
          <lb ed="#L" n="69"/>tis ex materia et forma. sed non in omnibus ad 
          <lb ed="#L" n="70"/>excipiendum res absiractas et vniversaliter res simplices 
          <lb ed="#L" n="71"/>et non compositas. sed nunc est ita quod in rebus sim 
          <lb ed="#L" n="72"/>plicibus inuenitur singulare et vniversale. et magis commune 
          <lb ed="#L" n="73"/>et minus commune. sicut patet in mathematicis. de 
          <lb ed="#L" n="74"/>quibus intelligit Commen. et in aliis actibus et 
          <lb ed="#L" n="75"/>substantiis simplicibus. ergo patet quod intentionis 
          <lb ed="#L" n="76"/>sue est dicere quomodo diuersimode intellectus 
          <lb ed="#L" n="77"/>intelligit indiuiduum compositum ex materia et 
          <lb ed="#L" n="78"/>forma. et ipsam formam que est pars sua. et ita est
          sin<lb ed="#L" n="79" break="no"/>gularis sicut ipsum indiuiduum. Ideo dico quod intentio 
          <lb ed="#L" n="80"/>philosophi. et Commen. est loqui de duobus obiectis ap 
          <lb ed="#L" n="81"/>prehensibilibus ab eadem potentia. quorum vnum
          re<lb ed="#L" n="82" break="no"/>gulariter potest perfecte apprehendi ab illa poten 
          <lb ed="#L" n="83"/>tia. et aliud non potest etiam sufficienter approxima 
          <lb ed="#L" n="84"/>to. quantum est ex parte sua. nisi aliud concurrat 
          <lb ed="#L" n="85"/>praeter ista quae sunt sufficientia ad primam
          apphensio<lb ed="#L" n="86" break="no"/>nem alterius obiecti. vel apphensio vnius ne 
          <lb ed="#L" n="87"/>cessario praesupponit apprehensionem alterius. quod 
          <lb ed="#L" n="88"/>nec est pars sua. nec econuerso. Exemplum primi est 
          <lb ed="#L" n="89"/>de sensu communi qui potest in diuersa obiecta
          diuer<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sorum sensuum particularium. et tamen potest aliquando in 
          <lb ed="#L" n="91"/>vnum obiectum vnius sensus et non in aliud propter 
          <lb ed="#L" n="92"/>defectum alterius sensus. et ideo oportet neccessario 
          <lb ed="#L" n="93"/>quod sensus communis feratur in illa obiecta per
          di<lb ed="#L" n="94" break="no"/>uersas potentias. ita quod diuersas virtutes dicat 
          <lb ed="#L" n="95"/>adiuersas potentias. vel quod feratur in ea per diuersas 
          <lb ed="#L" n="96"/>dispones. Et hoc potest intelligi dupliciter. vel quod 
          <lb ed="#L" n="97"/>illa diuersa dispositio sit diuersus. actus
          cogno<lb ed="#L" n="98" break="no"/>scendi. ita quod habeat diuersos actus cognoscendi. 
          <lb ed="#L" n="99"/>respectu illorum a diuersis causatos. vel quod illa 
          <lb ed="#L" n="100"/>diuersa dispositio sit aliquid aliud praeter obiectum 
          <lb ed="#L" n="101"/>cognoscendum et potentiam cognoscendam.
          Uerbi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>gratia. sensus communis cognoscedo vnum obiectum 
          <lb ed="#L" n="103"/>non est sufficiens ad cognoscendum aliud obiectum 
          <lb ed="#L" n="104"/>etiam quantumcumque aliud obiectum sit in se sufficiens 
          <lb ed="#L" n="105"/>et approximatum omni approximatone requisita 
          <lb ed="#L" n="106"/>a parte obiecti. Sed praeter ista requiritur actus 
          <lb ed="#L" n="107"/>cognoscendi sensus particularis. qui nec est obie 
          <lb ed="#L" n="108"/>ctum nec potentia cognoscens que habet
          cogno<lb ed="#L" n="109" break="no"/>scere alietatem istorum obiectorum. et tunc quando dicit 
          <lb ed="#L" n="110"/>commem. quod cognoscit aliqua virtute vel per dispo¬ 
          <!--267.xml-->
          <pb ed="#L" n="132-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sitionem diuersam. lvper non dicit circumstantiam 
          <lb ed="#L" n="2"/>alicuius informantis illam potentiam vel alicuius 
          <lb ed="#L" n="3"/>existentis in ea. sed magis dicit circumstantiam 
          <lb ed="#L" n="4"/>cause extrinsece. Et ita dicit Comme. quod dispo 
          <lb ed="#L" n="5"/>sitio diuersa est per quam intelligit. quemadmodum 
          <lb ed="#L" n="6"/>sensus communis aprehedit alietatem inter sensibilia 
          <lb ed="#L" n="7"/>per disponem diuersam scilicet per sensus particulares. hoc 
          <lb ed="#L" n="8"/>est per actus cognoscendi iporum sensuum
          particula<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rium. qui sunt vere cause efficientes actus illiur 
          <lb ed="#L" n="10"/>sensus communis. per istam propositionem omne absolutum
          ne<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cessario requisitum ad esse alicuius habet rationem 
          <lb ed="#L" n="12"/>cause respectu illius in aliquo genere cause. vel est 
          <lb ed="#L" n="13"/>causa cause. Et de ista diuersa dispone
          intelli<lb ed="#L" n="14" break="no"/>git Comme. et philosophus. et non de prima. nisi quando
          praesup<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ponit istam secundam. Exemplum secundi est de
          vniuer<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sali et singulari sensibili. quia sicut frequenter dictum 
          <lb ed="#L" n="17"/>est. nec vniversale est de essentia singularis nec econuer 
          <lb ed="#L" n="18"/>so. et tamen vniversale non potest intelligi nisi presupposita 
          <lb ed="#L" n="19"/>cognitione singularis sensitiua. et ideo intelligit 
          <lb ed="#L" n="20"/>vniversale et singulare et alietatem inter illa per aliam
          virtu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tem vel disponem diuersam. et illa dispositio
          di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>uersa est sensus et actus cognoscendi sensus per 
          <lb ed="#L" n="23"/>quem intelligit singulare sensibile et per seipsum 
          <lb ed="#L" n="24"/>intelligit vniversale. et eodem modo est de indiuiduo et 
          <lb ed="#L" n="25"/>de forma quae est pars eius substantialis. quia forma 
          <lb ed="#L" n="26"/>substantialis nullo modo potest cognosci. nisi praesumposi 
          <lb ed="#L" n="27"/>ta notitia singularis. quod tamen indiuiduum non est 
          <lb ed="#L" n="28"/>pars forme. ideo necesse est quod intellectus compr 
          <lb ed="#L" n="29"/>hendat ista. vel per diuersas virtutes. vel per dispon 
          <lb ed="#L" n="30"/>sitionem diuersam. et illa dispositio diuersa erit: 
          <lb ed="#L" n="31"/>actus sentiendi. per quem tanquam per causam
          respicien<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tem illud idem pro obiecto intellectus intelligit ipsum 
          <lb ed="#L" n="33"/>indiuiduum. et postea per seipsum nullo alio actu co 
          <lb ed="#L" n="34"/>gnoscendi respectu illius forme concurrente
          cogno<lb ed="#L" n="35" break="no"/>scit ipsam formam. Et hoc expresse innuit commem. 
          <lb ed="#L" n="36"/>dicens sic. Cum determinatum suerit quod entia sen 
          <lb ed="#L" n="37"/>sibilia diuiduntur in duplex esse. scilicet in hoc
          singula<lb ed="#L" n="38" break="no"/>re et in suam formam. necesse est vt virtus
          experi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>mentatiua s comphensiua comprehendat ea. aut 
          <lb ed="#L" n="40"/>per duas virtutes aut per vnam. sed duabus disponnibus 
          <lb ed="#L" n="41"/>diuersis. Cum duabus autem virtutibus erit cum com 
          <lb ed="#L" n="42"/>prehenderit vtrumque istorum per se scilicet formam singula 
          <lb ed="#L" n="43"/>rem et indiuiduum singulare per vnam vero virtutem 
          <lb ed="#L" n="44"/>et dispositionem diuersam erit. quando
          compraehende<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rit alietatem que est inter has duas intentiones. 
          <lb ed="#L" n="46"/>Et sequitur. Comprehendit enim semper intellectus 
          <lb ed="#L" n="47"/>formam per se. et comprehendit indiuiduum mediante 
          <lb ed="#L" n="48"/>sensu. ergo per illam disponnem diuersam intelligit 
          <lb ed="#L" n="49"/>ipsum actum sentiendi. per quam tanquam per causam efficietem 
          <lb ed="#L" n="50"/>intelligit ipsum indiuiduum et hoc est intelligendi 
          <lb ed="#L" n="51"/>de prima apphensione ipsius indiuidui sensibilis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1938">
          <lb ed="#L" n="52"/>⁋ Si dicatur quod hec auctoritatas est ad oppositum. primo 
          <lb ed="#L" n="53"/>qui dicit quod sensibile diuiditur in duplex esse. scilice 
          <lb ed="#L" n="54"/>in singulare et suam formam. sed nihil diuiditur in seipsum 
          <lb ed="#L" n="55"/>ergo per singulare et suam formam non intelligit totum in 
          <lb ed="#L" n="56"/>diuiduum et suam partem. sed intelligit vniversale et ingula 
          <!--267.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 132-v -->
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1958">
          <lb ed="#L" n="57"/>⁋ Preterea dicit quod quando comprehendit vtrumque istorum 
          <lb ed="#L" n="58"/>per se. tunc comprehendit ea duabus virtutibus. sed
          cer<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tum est quod comprehendit formam per intellectum. ergo quando con 
          <lb ed="#L" n="60"/>prehendit per seipsum singulare comprehendit ipsum pre 
          <lb ed="#L" n="61"/>cise per sensum. et per consequens non comprehendit singulare 
          <lb ed="#L" n="62"/>ante vniversale vel ante formam. sed iste videtur esse processus 
          <lb ed="#L" n="63"/>quod primo anima comprhendit singulare per sensum. et 
          <lb ed="#L" n="64"/>postea vniversale per intellectum et deinde comphendit per 
          <lb ed="#L" n="65"/>intellectum alietatem inter singulare et suam formam 
          <lb ed="#L" n="66"/>vel vniversale. Unde dicit consequene. necesse est vt anima compr 
          <lb ed="#L" n="67"/>hendat has duas intentiones per virtutem diuersam 
          <lb ed="#L" n="68"/>et comprhendit alietatem esse per vnicam virtutem. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e1987">
          <lb ed="#L" n="69"/>⁋ Ad primum istorum dico quod ista sensibilia non proprie 
          <lb ed="#L" n="70"/>diuiduntur in tale duplex esse. sed intelligit quod entia 
          <lb ed="#L" n="71"/>sensibilia sunt quedam singularia et non tantum sunt 
          <lb ed="#L" n="72"/>singularia sed etiam habent formam substantialem et accidentia 
          <lb ed="#L" n="73"/>sensibilia per se. per que intelligit ipsam materiam. 
          <lb ed="#L" n="74"/>vel potius per indiuiduum et per materiam intelligit 
          <lb ed="#L" n="75"/>consequentie. et etiam philosophus ipsamet accidentia sensibilia. et 
          <lb ed="#L" n="76"/>tunc intelligendum est quod entia intelligibilia quae sunt 
          <lb ed="#L" n="77"/>vere indiuidua et singularia in genere substantiaehabent ad 
          <lb ed="#L" n="78"/>cidentia per se sensibilia. propter quae ipsa subiecta
          di<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cuntur sentiri. saltem per accidens et habent formas substam 
          <lb ed="#L" n="80"/>tiales et ille forme substantiales non possunt cognosci
          nisi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>praesupposita notitia sensibilis inquantum sensibile 
          <lb ed="#L" n="82"/>est. et tamen neutrum est pars alterius. nec 
          <lb ed="#L" n="83"/>essentiale alteri. Et ideo necesse est quod anima 
          <lb ed="#L" n="84"/>comprehendat has duas intentiones. vel per 
          <lb ed="#L" n="85"/>duas virtutes vel per dispositionem diuersam 
          <lb ed="#L" n="86"/>modo exposito. Et quod ista sit eorum intentio videtur sa 
          <lb ed="#L" n="87"/>tis euidens. quia nisi loquantur de perse sensibili
          ni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>hil valet ad propositum eorum loqui de sensu. Similiter 
          <lb ed="#L" n="89"/>ipsa materia substantialis non plus est sensibilis quam for 
          <lb ed="#L" n="90"/>ma substantialis. ergo non cognoscitur sensu. nec fac ad  
          <lb ed="#L" n="91"/>notitiam forme. sed magis econuerso. Similiter hoc dicit 
          <lb ed="#L" n="92"/>philosophus. quia dicit quod sensitiuo calidum et frigidum
          iudi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cat super anima. quorum ratio quidem est caro. ergo
          intel<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ligit de per se sensibilibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2046">
          ⁋ Si dicatur quod philosophus vult 
          <lb ed="#L" n="95"/>quod illa forma quam iudicat intellectus est hoc in hoc. 
          <lb ed="#L" n="96"/>ergo per illa duo opposita obiecta. quorum
          alie<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tas debet apprehendi ab intellectu intelligit
          sor<lb ed="#L" n="98" break="no"/>mam et illud in quo est forma. sed forma non est in 
          <lb ed="#L" n="99"/>accidentibus sed in materia substantiali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2060">
          ⁋
          Respon<lb ed="#L" n="100" break="no"/>deo quod loquitur de forma substantiali quae vere est in 
          <lb ed="#L" n="101"/>materia substantiali. sed praeter illam materiam sunt
          acciden<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tia per se sensibilia a sensu. quorum cognitio
          praesup<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ponitur cognitioni ipsius forme substantialis. et inter illa 
          <lb ed="#L" n="104"/>primo iudicat intellectus alietatem. Et si diceretur 
          <lb ed="#L" n="105"/>quod omnia accidentia sensibilia sunt in forma sicut in 
          <lb ed="#L" n="106"/>subiecto primo. tunc propter hec per materiam
          intellige<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ret ipsa accidentia ipsius materie quae sunt per se
          sen<lb ed="#L" n="108" break="no"/>sibilia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2082">
          ⁋ Ad secundum dico quod commen. intelligit de
          pri<lb ed="#L" n="109" break="no"/>mis cognitionibus ipsorum sensibilium et ipsius
          for<lb ed="#L" n="110" break="no"/>me. quia quando anima primo comprehendit sensibile singula 
          <lb ed="#L" n="111"/>re. comprehendit illud per sensum et postea
          comprehen<lb ed="#L" n="112" break="no"/>dit formam per intellectum. Sed quando comprehendit alie 
          <!--268.xml-->
          <pb ed="#L" n="133-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tatem. tunc necessario iudicat per vnam virtutem. quia 
          <lb ed="#L" n="2"/>sola vna virtus est iudicatiua illius alietatis. quia 
          <lb ed="#L" n="3"/>sola vna virtus comprehendit vtrumque extremum
          illiu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>alietatis. scilicet intellectus et non sensus. et ideo non est 
          <lb ed="#L" n="5"/>talis processus. quod primo singulare sentitur. et postea 
          <lb ed="#L" n="6"/>intelligitur forma. et tertio iudicatur alietas esse in 
          <lb ed="#L" n="7"/>ter illa. quia omnis virtus cognitiua alietatis inter
          ali<lb ed="#L" n="8" break="no"/>qua. ita praesupponit notitiam vnius sicut alterius. 
          <lb ed="#L" n="9"/>et ita est cognitiua vnius sicut alterius. ergo si
          in<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tellectus non iudicaret alietatem inter sensibile. et 
          <lb ed="#L" n="11"/>formam nisi praesupposita notitia forme. oportet quod
          eo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>dem modo praesupponat notitiam ipsius singularis. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2126">
          <lb ed="#L" n="13"/>⁋ Similit qua ratione intellectus posset iudicare il 
          <lb ed="#L" n="14"/>lam alietatem inter vniversale et singulare. quia habet notitiam 
          <lb ed="#L" n="15"/>forme. eadem ratione sensus posset iudicare illam alie 
          <lb ed="#L" n="16"/>tatem. quia habet notitiam alterius extremi. quod est 
          <lb ed="#L" n="17"/>manifeste falsum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2139">
          ⁋ Est ergo iste processus quod
          sen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>sus primo sentit singulare sensibile. Secundo intel 
          <lb ed="#L" n="19"/>lectus intelligit illud idem singulare sensibile. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2146">
          <lb ed="#L" n="20"/>⁋ Tertio intellectus intelligit formam vel vniversale et 
          <lb ed="#L" n="21"/>differentiam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2153">
          ⁋ Quarto iudicat inter illa. quia preco 
          <lb ed="#L" n="22"/>gnouit vtruque. sensus autem: quia non precognoscit 
          <lb ed="#L" n="23"/>vtrumque sed alterum tantum. ideo non iudicat illam alietatem. 
          <lb ed="#L" n="24"/>Ad aliud principale dico quod proportio est quantum 
          <lb ed="#L" n="25"/>ad aliqua. quia sicut sensus non est intellectus. nec 
          <lb ed="#L" n="26"/>econuerso. ita intentio vniuersalis non est particu. 
          <lb ed="#L" n="27"/>laris. nec econuerso in multis aliis est dissimile. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2170">
          <lb ed="#L" n="28"/>⁋ Ad aliud dico quod magis est intentio philosophi et
          commen<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quod vniversale intelligatur et similiter forma linea spherali vel 
          <lb ed="#L" n="30"/>reflexa quam singulare. de philosopho patet. quia dicit sicut sensiti 
          <lb ed="#L" n="31"/>uo ei calidum et frigidu iudicat super anima quorum rati 
          <lb ed="#L" n="32"/>quedam est caro huiusmodi intelligit de cognitione sen 
          <lb ed="#L" n="33"/>sibilis extra. in cuius materia est forma de
          no<lb ed="#L" n="34" break="no"/>titia illius forme vel vniuersalis. alio autem aut 
          <lb ed="#L" n="35"/>etiam abstractiue. aut sicut circumflexa se habi 
          <lb ed="#L" n="36"/>ad seipsam. cum extensa fuerit carnis esse discernit 
          <lb ed="#L" n="37"/>ergo vult quod quando iudicat vel discernit carnis esse lec 
          <lb ed="#L" n="38"/>facit quasi linea circumflexa. Similiter de commentatore 
          <lb ed="#L" n="39"/>hoc patet quai dicit. neccess est vt forma experimentetur per 
          <lb ed="#L" n="40"/>aliam virtutem a specie a sensu. et hoc erit ex hac
          vir<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tute aut per disponem sphericalem linee et recte. scicie 
          <lb ed="#L" n="42"/>cum intellexerit formam primam existentem in hac re
          sin<lb ed="#L" n="43" break="no"/>gulari. aut disponem secundum similitudinem linee spheri 
          <lb ed="#L" n="44"/>calis. scilicet quando fuerit reuersa. querendo intelligere 
          <lb ed="#L" n="45"/>et quidditatem illius formare. Deinde quidditatem 
          <lb ed="#L" n="46"/>illius quidditatis. et hoc erit cum inuenit quidditate 
          <lb ed="#L" n="47"/>in quidditate. et non cessabit quousque perueniat ad 
          <lb ed="#L" n="48"/>simplicem quidditatem in illa re. ergo patet manifeste quod 
          <lb ed="#L" n="49"/>vult intellectum intelligere tali linea spherica 
          <lb ed="#L" n="50"/>li. quando intelligit illud obiectum quod non est obiectum 
          <lb ed="#L" n="51"/>sensus. Unde immediate ante illam auctoritatem dicit 
          <lb ed="#L" n="52"/>determinatum est quod comprhensum virtuturs
          yma<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ginatiue et sensibilis idem est. Deinde dicit similiter philosophus 
          <lb ed="#L" n="54"/>et experimentatur per aliud etc. Ex quo patet quod in litter 
          <lb ed="#L" n="55"/>sequenti loquitur de obiecto intellectus quod non est 
          <lb ed="#L" n="56"/>obiectum sensus. et illi attribuunt intelligi aliqua et 
          <!--268.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 133-r -->
          <lb ed="#L" n="57"/>linea sphericali. Ex ergo ista eorum intentio. quod
          intel<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lectus primo intelligit singulare scilicet illud idem quod 
          <lb ed="#L" n="59"/>primo est sensatum a sensu dicente Commentatore co 
          <lb ed="#L" n="60"/>mento. xxxix. intentio intellecta eadem est cum re quan 
          <lb ed="#L" n="61"/>sensus comprehendit cum sensato. et sic intelligendum 
          <lb ed="#L" n="62"/>est commune dictum Commentatoris et philosophi. quod sicut sensi 
          <lb ed="#L" n="63"/>bilia ad sensum. sic fantasmata ad intellectum 
          <lb ed="#L" n="64"/>vocans fantasmata sicut patebit in secundo ipsamet 
          <lb ed="#L" n="65"/>singularia sensibilia fantasiata. et sic sensibilia 
          <lb ed="#L" n="66"/>sunt primo apprehensa ab intellectu et habita ista 
          <lb ed="#L" n="67"/>apprehensione rei singularis intellectus quasi linea 
          <lb ed="#L" n="68"/>recta abstrahit et intelligit vnum conceptum communen 
          <lb ed="#L" n="69"/>quidditatiuum. non quia sit de quidditate rei sed iudicat 
          <lb ed="#L" n="70"/>quidditatem et est hic quasi linea recta. quia non aliquidem 
          <lb ed="#L" n="71"/>bis intellectum. postea inuestigando inquirit an il 
          <lb ed="#L" n="72"/>lud singulare sensibile. vel in quo est illud singu 
          <lb ed="#L" n="73"/>lere sicut accidens in subiecto habeat aliquam forma 
          <lb ed="#L" n="74"/>substantialem. et concludit quod sic. quasi linea reflexa quia iam illud 
          <lb ed="#L" n="75"/>idem quod primo fuit cognitum. est modo secundo co 
          <lb ed="#L" n="76"/>gnitum in ista notitia complexa. et ita quasi
          intelle<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctus redit ad illud idem quod primo intellexerit. 
          <lb ed="#L" n="78"/>postea adhuc inquirit intellectus an illa forma sit 
          <lb ed="#L" n="79"/>simplex an composita. et si substantia composita adhuc inqua 
          <lb ed="#L" n="80"/>rit de forma sua. et sic quinousque perueniat ad formam 
          <lb ed="#L" n="81"/>simplicem et quidditatem simplice quia consemenem. in isto con 
          <lb ed="#L" n="82"/>nento. et commento praecedente. per quidditatem. formam in 
          <lb ed="#L" n="83"/>mam intelligit substantialem seu essentialem. quae est pars rei. es 
          <lb ed="#L" n="84"/>haoc idem intelligit in. vii. meth. in diuersis commenter. 
          <lb ed="#L" n="85"/>Uerbi gratia. Intectus intelligit primo hanc albedi 
          <lb ed="#L" n="86"/>nem primo sensatam. et similiter hunc colorem. et sic de aliis 
          <lb ed="#L" n="87"/>accidentibus hominis postea abstrahit multos
          concoptus<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sicut conceptum entis conceptum qualitatis et habet multos
          con<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ceptus connotatiuos. sicut dependere esse in alio sub 
          <lb ed="#L" n="90"/>stare alii. et sic de aliis multis deinde incipit inquan 
          <lb ed="#L" n="91"/>rere. an homo componatur ex materia et forma et
          conclu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dit quod sic. et quod est in homine aliqua forma vel quidditas in 
          <lb ed="#L" n="93"/>formans materiam. et ita illud idem intelligit quod prius. 
          <lb ed="#L" n="94"/>postea inquirit vtrum illa forma informans
          mate<lb ed="#L" n="95" break="no"/>riam sit simplex et vnica. vel habeat quidditatem hoc est 
          <lb ed="#L" n="96"/>formam. et si inueniat quod in illa forma vel quiddita 
          <lb ed="#L" n="97"/>te est quidditas vel forma. puta quod
          circumscriben<lb ed="#L" n="98" break="no"/>do manm primam adhuc in residuo est vna anima informan 
          <lb ed="#L" n="99"/>corporeitatem si sint tamlaes secunde forme. adhuc inquarit 
          <lb ed="#L" n="100"/>an illa anima contieat duas. quarum vna sit in alia. puta 
          <lb ed="#L" n="101"/>quod adhuc est anima intellectiva in sensitiva vel in aliqua alia. 
          <lb ed="#L" n="102"/>quirit sic continue procedendo quousque perueniat ad quid  
          <lb ed="#L" n="103"/>ditatem et formam simplicem quae praecise est in materia 
          <lb ed="#L" n="104"/>extendendo nome materie ad formam
          substan<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tialeium suscipientem aliam formam substantialem 
          <lb ed="#L" n="106"/>et non est receptiua alicuius alterius forme. nec
          co<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ponitur ex diuersis et hoc est quod dicit commentator 
          <lb ed="#L" n="108"/>quod primo intelligit qauidditatem carnis. hoc est 
          <lb ed="#L" n="109"/>intelligendum post primam comprehensionem que 
          <lb ed="#L" n="110"/>est respectu eiusdem respecum cuius est isensus et
          in<lb ed="#L" n="111" break="no"/>telligit quidditatem carnis non in se sed in conceptu 
          <lb ed="#L" n="112"/>communi. vel proprio composito vel connotatiuo. Deinde 
          <!--269.xml-->
          <pb ed="#L" n="133-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>quarit intelligere quidditatem illius quidditatis. et hoc 
          <lb ed="#L" n="2"/>erit dum inueniat quidditatem in quidditate. et no 
          <lb ed="#L" n="3"/>cessabit quousque perueniat ad formam simplicem 
          <lb ed="#L" n="4"/>Et ita dico quod per quidditatem intelligit formam est 
          <lb ed="#L" n="5"/>vere est pars rei que intelligitur non in se pro sta 
          <lb ed="#L" n="6"/>tum isto sed in aliquo conceptu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2383">
          ⁋ Ad aliud dico quod 
          <lb ed="#L" n="7"/>anima potest dici quoddammodo omnia per intellectum. sed 
          <lb ed="#L" n="8"/>non praecise. quia est quoddammodo sensibilia non tantum per 
          <lb ed="#L" n="9"/>intellectum sed etiam per sensum. Similiter dico quod fre 
          <lb ed="#L" n="10"/>quenter philosophus accipit intellectum pro scientia quae praecise 
          <lb ed="#L" n="11"/>est vniversalium. et etiam frequenter expremit ipsum nomine 
          <lb ed="#L" n="12"/>scientie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2399">
          ⁋ Ad aliud dico quod duplici de ca ponitur in 
          <lb ed="#L" n="13"/>tellectus agens. ponitur enim vt sit causa effectiua
          in<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tellectionis cuiuscumque. quia sicut teneo intellectus 
          <lb ed="#L" n="15"/>agens nullo modo distinguitur ab intellectu possi 
          <lb ed="#L" n="16"/>bili. sed idem intellectus habet diuersas
          denomina<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tiones. ponitur etiam intellectus agens non tantum vt cau 
          <lb ed="#L" n="18"/>set intentionem. sed etiam vt causet aliquomodo
          impro<lb ed="#L" n="19" break="no"/>prie ipsua vniversalia abstracta: illo modo quo habent cau 
          <lb ed="#L" n="20"/>sari sed hoc non est realiter. nisi causando intentio 
          <lb ed="#L" n="21"/>nem talium abstractorum. secundum vnam opinionem. modo  
          <lb ed="#L" n="22"/>dico quod si quidditates essent separate sicut ponit pla 
          <lb ed="#L" n="23"/>to. non indigeremus intellectu agente propter istam 
          <lb ed="#L" n="24"/>secundam causam. indigeremus tamen propter primam causam 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2428">
          <lb ed="#L" n="25"/>⁋ Ad vltimum dico quod color non est prior ordine na 
          <lb ed="#L" n="26"/>ture quam huiusmodi color secundum quod color supponit pro ill 
          <lb ed="#L" n="27"/>lo communi. quia ille nonest in rerum natura.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e501-d1e2437">
          ⁋ Ad argu 
          <lb ed="#L" n="28"/>mentum principale patet quod intellectus est vniversalium 
          <lb ed="#L" n="29"/>sed non precise.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>