<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="241-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1463"><!-- l1d30q5 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1463-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e111">
      Questio quinta. 
      <lb ed="#L" n="64"/>QUinto quero. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e116">
               <lb ed="#L" n="65"/>⁋ Utrum relatio temporalis dei ad
      creatu<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ram sit relatio realis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e123">
      ⁋ Quod non. quia
      ni<lb ed="#L" n="67" break="no"/>hil refertur realiter ad aliquid quod non conexigit aliud. 
      <lb ed="#L" n="68"/>sed deus non conexigit creaturam. ergo non refertur
      re<lb ed="#L" n="69" break="no"/>aliter ad creaturam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e132">
      ⁋ Ad oppositum. deus est rea 
      <lb ed="#L" n="70"/>liter creator. ergo realiter refertur. ergo relatio de 
      <lb ed="#L" n="71"/>ad creaturam est realis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e140">
      ⁋ Ad questionem dicitur. quod 
      <lb ed="#L" n="72"/>relatio dei ad creaturam temporalis non est realis. 
      <lb ed="#L" n="73"/>quia in deo nulla est relatio nonua. quamuis relatio. 
      <lb ed="#L" n="74"/>nes in creatura sint noue. et ideo deus non
      referi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ad creaturam nisi quia ipsa refertur ad ipsum
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e151">
      ⁋ Istud 
      <lb ed="#L" n="76"/>probatur multiplicitur. Primo sic. secundum philosophum v.
      me<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tha. causa. de adaliquid. Tertio modo dicuntur
      rela<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tiua: que dicunt adaliquid quia alia sunt eorum. ita quod 
      <lb ed="#L" n="79"/>hec est per se differentia duorum primorum modorum. a 
      <lb ed="#L" n="80"/>tertio. quia in praemis duobus est relato mutua. in 
      <lb ed="#L" n="81"/>tertio autem non est relatio mutua. sed alterum praecise 
      <lb ed="#L" n="82"/>refertur ad reliquum. sed reliquum non refertur. sed est tantum 
      <lb ed="#L" n="83"/>terminus aliquis vel aliud est eius. omnes autem 
      <lb ed="#L" n="84"/>relationes creature ad deum pertinent ad tertium
      mo<lb ed="#L" n="85" break="no"/>dum relatiuorum. ergo qualescumque sunt ille quae sunt 
      <lb ed="#L" n="86"/>in vno extremo: non oportet alterum extremum secundum 
      <lb ed="#L" n="87"/>aliquam relationem in eo terminare illas
      relatio<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nes. sed potest terminare praecise sub ratione absoluti 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e182">
               <lb ed="#L" n="89"/>⁋ Preterea. ix. metha. c. vii. probat philosophus. quod actus est 
      <lb ed="#L" n="90"/>prior potentia diffinitione. quia potentia diffinitur per 
      <lb ed="#L" n="91"/>actum. si autem actus refertur ad potentiam. tunc etiam 
      <lb ed="#L" n="92"/>econuerso actus diffiniretur per potentiam. sicut dicitur 
      <lb ed="#L" n="93"/>porphi. causa. de specie. quod in relatiuis mutuis ne es 
      <lb ed="#L" n="94"/>cesse est in vtrisque vtrorumque rationibus vti. Tunc 
      <lb ed="#L" n="95"/>arguitur sic. actus diffinit potentiam vt terminat rela 
      <lb ed="#L" n="96"/>tionem eius. aut ergo terminat relationem eius vt
      absolu<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tum. et habetur propositum. aut vt correlatiuum. et sic 
      <lb ed="#L" n="98"/>diffinit actu. ergo vt actus est prior diffinitione est po 
      <lb ed="#L" n="99"/>sterior diffinitiue. ergo ita diffinit potentia actu si 
      <lb ed="#L" n="100"/>cut ecouerso. vel non diffinitur per ipsum. et per consequens actus 
      <lb ed="#L" n="101"/>non refertur ad potentiam. sed est mere absolutum. et hoc 
      <lb ed="#L" n="102"/>sub eadem ratione sub qua diffinit potentiam. diffinit. 
      <lb ed="#L" n="103"/>autem potentiam inquantum potentia est ad ipsum vt rela 
      <lb ed="#L" n="104"/>tio ad terminum. ergo actus secundum quod mere absolutus est 
      <lb ed="#L" n="105"/>terminus huius relationis qualiscumque sit ista relatio sin 
      <lb ed="#L" n="106"/>ue simpliciter siue secundum quid.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e224">
      ⁋ hoc etiam probatur genera 
      <lb ed="#L" n="107"/>lius per omnia relatiua. quia nullum relatiuum refertur pri 
      <lb ed="#L" n="108"/>mo ad correlatiuum vt ad terminum in creaturis 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e231">
               <lb ed="#L" n="109"/>⁋ Probatio. relatiuum inquantum relatiuum diffinitur. 
      <!--485.xml-->
      <pb ed="#L" n="241-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>primo per terminum ad quem refertur. ergo terminus vtiter 
      <lb ed="#L" n="2"/>minus est prior diffinitione relatiuo vt relatiuum. consequentia 
      <lb ed="#L" n="3"/>patet. vii. metha. vbi comperat accidens ad
      substan<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiam. et per ipsum. ix. metha. vbi comperat potentiam ad  
      <lb ed="#L" n="5"/>actum. si ergo terminus inquantum terminus referatur ad  
      <lb ed="#L" n="6"/>relatum inquantum relatum. ergo terminus inquantum terminus 
      <lb ed="#L" n="7"/>id quod est relatum ad ipsum pro diffinito respiciet. et 
      <lb ed="#L" n="8"/>per consequens pro priore secundum diffinitionem. ergo per esset prior filio 
      <lb ed="#L" n="9"/>secundum diffinitionem. et econuerso
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e262">
      ⁋ Impossibile est autem 
      <lb ed="#L" n="10"/>circulum esse in prioritate essentiali quaecumque. ergo impossi 
      <lb ed="#L" n="11"/>bile est patrem referri primo ad filium inquantum filius
      re<lb ed="#L" n="12" break="no"/>fertur ad patrem. ergo refertur primo ad illud absolutum 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod est proximum fundamentum relationis et illud abso 
      <lb ed="#L" n="14"/>lutum est prius patre vt pri. et econuerso filius vt filius 
      <lb ed="#L" n="15"/>refertur ad absolutum quod est proximum fundamentum
      pter<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nitatis et illud absolutum prius est filiatione. et ideo
      a<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bo absoluta sunt priora vtraque relatione. quia quaelibet 
      <lb ed="#L" n="18"/>relatio non tantum praexigit fundamentum sed et terminum 
      <lb ed="#L" n="19"/>inquantum terminus est.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e287">
      ⁋ Preterea. in tertio modo non est 
      <lb ed="#L" n="20"/>in vno extremo nisi relatio rationis quae non est ratio
      ter<lb ed="#L" n="21" break="no"/>minandi. quia aliud extremum realiter refertur ad ipsum 
      <lb ed="#L" n="22"/>et non tantum per actum intellectus. ergo ibi ratio terminandi est 
      <lb ed="#L" n="23"/>simpliciter absolutum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e298">
      ⁋ Ideo dicitur absolute quod propter ter 
      <lb ed="#L" n="24"/>minationem relationum in creaturis ex tempore ad deum 
      <lb ed="#L" n="25"/>non oportem ponere aliquam relationem in deo nec 
      <lb ed="#L" n="26"/>nouam nec antiquam. quae sit ratio terminandi relationem 
      <lb ed="#L" n="27"/>creature. potest tamen poni in deo aliqua relatio
      ratio<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nis noua causata per actum intellectus nostri. non 
      <lb ed="#L" n="29"/>per actum intellectus sui. Uidetur ergo quod relatio dei ad  
      <lb ed="#L" n="30"/>creaturam non est relatio realis. sed tantum relatio rationis. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e316">
               <lb ed="#L" n="31"/>⁋ Ista opinione continet tria quae videntur mihi falsa. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Primo quod aliqua relationes sunt mutue et aliqua non 
      <lb ed="#L" n="33"/>et quod propter hoc distinguitur tertius modus relati 
      <lb ed="#L" n="34"/>uorum a praemis duobus. Secundum quod omns relationes 
      <lb ed="#L" n="35"/>dei ad creaturam sunt relationes communes. Tertium quod re 
      <lb ed="#L" n="36"/>latio dei ad creaturam non potest dici realis illo
      mo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>do quo relatio solis ad corpora patientia inferio 
      <lb ed="#L" n="38"/>ra dicitur realis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e336">
      ⁋ Contra primum est intentio philosophi in 
      <lb ed="#L" n="39"/>praedicamentis vbi dicit ex intentione. quod omnia
      relati<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ua dicuntur ad conuertentiam. Unde dicit sic. omnia autem 
      <lb ed="#L" n="41"/>relatiua ad conuertentiam dicuntur. vt seruus domin ser 
      <lb ed="#L" n="42"/>uus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e347">
      ⁋ Et si dicatur quod non intelligit de tertio modo 
      <lb ed="#L" n="43"/>Contra. de isto modo exemplificat specialiter. Unde sub 
      <lb ed="#L" n="44"/>dit post. Similiter et in aliis. sed aliquotiens differunt 
      <lb ed="#L" n="45"/>secundum locutionem. vt scientia scibilis scientia dicitur. et 
      <lb ed="#L" n="46"/>sensus sensati sensus. et sensatum sensu sensatum 
      <lb ed="#L" n="47"/>Uult dicere quod omne relatiuum si conuenienter assi 
      <lb ed="#L" n="48"/>gnetur. assignabitur ad vnum quod similiter refertur ad ipsum quam 
      <lb ed="#L" n="49"/>uis non referatur ad ipsum sub eodem casu quo ipstut 
      <lb ed="#L" n="50"/>refertur ad illud. sicut patet in exemplis propositis. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e367">
               <lb ed="#L" n="51"/>⁋ Item ibidem philosophus. At vero aliqualiter non
      vi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>debitur conuerti nisi conuenienter illud ad quod dicitur 
      <lb ed="#L" n="53"/>assignetur. ergo semper quando conuenienter
      assigna<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tur illud ad quod dicitur conuertitur. et per consequens est 
      <lb ed="#L" n="55"/>relatio mutua.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e381">
      ⁋ Item postea concludit. omnia ergo 
      <!--485.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 241-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>que ad aliquid dicuntur. si conuenienter
      assignem<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tur. ad conuertentiam dicuntur. Ex quibus
      auctori<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tatibus patet quod inter omnia relatiua
      conuenien<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ter assignata est conuertentia hoc est relatio mu 
      <lb ed="#L" n="60"/>tua. quia scilicet sicut vnum refertur ad aliud. ita econuer 
      <lb ed="#L" n="61"/>so aliud refertur ad ipsum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e403">
      ⁋ Et si dicatur. quod quamuis in 
      <lb ed="#L" n="62"/>tertio modo possit assignari aliquod nomen quod re 
      <lb ed="#L" n="63"/>latiue dicatur ad aliud. tamen in alio extremo non est 
      <lb ed="#L" n="64"/>relatio ex natura rei. sed in primis duobus mo 
      <lb ed="#L" n="65"/>dis est relatio ex natura rei. Istud non sufficit 
      <lb ed="#L" n="66"/>tum quia ex natura rei sensibile est sensibile. ita quod 
      <lb ed="#L" n="67"/>calidum non est calidum nec sensibile per actum
      in<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tellectus non plusquam sol sit calefactiuus per actum 
      <lb ed="#L" n="69"/>intellectus. Tum quia eadem facilitate dicam quod in 
      <lb ed="#L" n="70"/>agente non est relatio ex natura rei. sed tantum in passo 
      <lb ed="#L" n="71"/>et ita in secundo modo non erit relatio mutua. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e427">
               <lb ed="#L" n="72"/>⁋ Item philosophus in predicamentis ostendens quod aliqua 
      <lb ed="#L" n="73"/>relatiua sunt simul natura. specialiter excipit il 
      <lb ed="#L" n="74"/>la relatiua que sunt detertio modo. vbi autem 
      <lb ed="#L" n="75"/>dicit quod omnia relatiua dicuntur ad conuertentiam 
      <lb ed="#L" n="76"/>illa non excipit: sed etiam de illis dicit quod dicuntur 
      <lb ed="#L" n="77"/>ad conuertentiam sicut alia. ergo tertius modus 
      <lb ed="#L" n="78"/>magis distinguitur ab illis per hoc. quod in tertio 
      <lb ed="#L" n="79"/>modo relatiua non sunt simul natura. quam per hoc 
      <lb ed="#L" n="80"/>quod in illis non est relatio mutua in aliis non.
      Con<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tra secundum arguo sic. quandocunque aliquid importatur per 
      <lb ed="#L" n="82"/>aliquod nomen quod non potest alicui competere nisi
      ali<lb ed="#L" n="83" break="no"/>qua causa causante. si illa causa non causet illud. 
      <lb ed="#L" n="84"/>nullo modo nomen tale vere dicetur de aliquo. sed  
      <lb ed="#L" n="85"/>per te istud nomen creator dominus et huiusmodi
      impor<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tant relationem rationis que nullo modo potest esse
      ni<lb ed="#L" n="87" break="no"/>si intellectu nostro causante. ergo si intellectus crea 
      <lb ed="#L" n="88"/>atus non causet talem relationem rationis non dicetur 
      <lb ed="#L" n="89"/>vere creator vel creans. ergo nullo existente
      intelle<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctu deus non posset creare vnum lapidem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e471">
      ⁋
      Preter<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ea. quando aliquid est equale siue intellectus sit siue 
      <lb ed="#L" n="92"/>non sit. per nullum extremum importatur aliquid
      causa<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tum ab intellectu. sicut si homo realiter sit albus si 
      <lb ed="#L" n="94"/>ue intellectus sit siue non sit. nec per hominem nec per 
      <lb ed="#L" n="95"/>album importatur aliquid causatum ab intellectu. sed 
      <lb ed="#L" n="96"/>siue intellectus sit siue non sit. deus est realiter creans. 
      <lb ed="#L" n="97"/>sicut sensibile est realiter sensatum. ergo nec per deum nec per 
      <lb ed="#L" n="98"/>creantem importatur aliquod causatum ab intellectu 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e491">
               <lb ed="#L" n="99"/>⁋ Preterea. per istos sicut intellectus causat
      respe<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctum rationis. ita etiam voluntas potest causare respe 
      <lb ed="#L" n="101"/>ctum rationis. sed ad hoc quod deus creet lapidem nihil 
      <lb ed="#L" n="102"/>penitus plus facit intellectus noster quam voluntas 
      <lb ed="#L" n="103"/>creara. ergo vel vtrumque causabit illum respectum vel 
      <lb ed="#L" n="104"/>neutrum. et per consequens creator vel nullum respectum
      im<lb ed="#L" n="105" break="no"/>portabit et habetur propositum. vel importabit duos 
      <lb ed="#L" n="106"/>respectus rationis. vnum causatum per actum intellectus. 
      <lb ed="#L" n="107"/>alium per actum voluntatis quod videtur satis esse inutile 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e513">
               <lb ed="#L" n="108"/>⁋ Ite sicut propositio est in voce ita etiam in
      scri<lb ed="#L" n="109" break="no"/>pto secundum bone. super periar. ergo sicut aliqua vox est
      re<lb ed="#L" n="110" break="no"/>latiua ita nome scriptum. ergo posito quod nullus intel¬ 
      <!--486.xml-->
      <pb ed="#L" n="242-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>lectus creatus esset. et tamen quod hec scriberetur deus
      cre<lb ed="#L" n="2" break="no"/>at vel deus est creans adhuc esset hoc nome relatiuum 
      <lb ed="#L" n="3"/>et certum est quod non importaret respectum rationis. quia tunc 
      <lb ed="#L" n="4"/>esset falsa. ergo talia nomina creator redemptor et huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="5"/>non important aliquos respectus rationis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e540">
      ⁋ Per idem 
      <lb ed="#L" n="6"/>patet quod ita potest dici relatio realis dei ad creatu 
      <lb ed="#L" n="7"/>ram sicut solis ad effectus suos. quia sicut per hoc quod sol 
      <lb ed="#L" n="8"/>efficit effecus suos nihil reale ponitur nonuum in sole 
      <lb ed="#L" n="9"/>ita per hoc quod deus creat creaturas nihil reale nouum 
      <lb ed="#L" n="10"/>ponitur in deo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e553">
      ⁋ Ideo aliter dico ad. q. et primo osten 
      <lb ed="#L" n="11"/>dam quod talia nomina creans gubernans. conseruans et 
      <lb ed="#L" n="12"/>huiusmodi non important respectus rationis. Secundo quod
      rela<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tio dei ad creaturam aliquo modo potest dici realis. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e562">
               <lb ed="#L" n="14"/>⁋ Primum ostendo per dicta contrarium opinantium 
      <lb ed="#L" n="15"/>Primo sic secundum istos respectus rationis causatur ex
      oper<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tione intellectus coperantis vnam rem ad aliam. vel ad  
      <lb ed="#L" n="17"/>seipsam. tunc arguo sic. quandocumque ex comparatione ali 
      <lb ed="#L" n="18"/>cuius ad alterum causatur aliquid. ex simili coperatione ad 
      <lb ed="#L" n="19"/>aliud causatur consimile. quia quando aliquid potest eodem modo con 
      <lb ed="#L" n="20"/>parari ad diuersa. non est maior ratio quod causetur ex 
      <lb ed="#L" n="21"/>vna comparatione quam ex alia. Patet etiam in extremo. 
      <lb ed="#L" n="22"/>qui subiectum praedicatum et huiusmodi important talem compra 
      <lb ed="#L" n="23"/>tionem. vel sunt denominationes consequentes tales con 
      <lb ed="#L" n="24"/>parationes ideo omne illud quod potest intellectus comprare ad  
      <lb ed="#L" n="25"/>hominem. sicut comparat sortem. potest esse subiectum vel 
      <lb ed="#L" n="26"/>praedicatum respectu hominis. sicut potest sortes esse
      sub<lb ed="#L" n="27" break="no"/>iectum vel praedicatum respectu homoinis sed omni modo quo 
      <lb ed="#L" n="28"/>potest intellectus deum comprare ad creaturam. cosimili modo 
      <lb ed="#L" n="29"/>potest comprare creaturam ad deum. consimili etiam
      mo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>do potest compare quancunque creaturam ad eandem 
      <lb ed="#L" n="31"/>creaturam. ergo si ad comprationem qua deum coperat ad  
      <lb ed="#L" n="32"/>creaturam cosequitur respectus rationis per quem dicatur 
      <lb ed="#L" n="33"/>deus creator creature. eadem ratione ad comperationem 
      <lb ed="#L" n="34"/>quae intellectus comperat creaturam ad aliam creaturam se 
      <lb ed="#L" n="35"/>quitur respectus rationis per quem dicetur vna creatura 
      <lb ed="#L" n="36"/>creatrix alterius creature. quod est manifeste sicultum. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e614">
               <lb ed="#L" n="37"/>⁋ Si dicatur quod vna compatio est vera et alia erit fal 
      <lb ed="#L" n="38"/>sa. et ideo vnam consequitur respectus rationis qui aliam non 
      <lb ed="#L" n="39"/>consequitur. hoc non sufficit. quia respectus rationis ita con 
      <lb ed="#L" n="40"/>sequitur comprationem falsam sicut veram. Unde quamuis 
      <lb ed="#L" n="41"/>compatio qua intellectus comparat asinum ad homine 
      <lb ed="#L" n="42"/>dicendo asinum esse hominem sit falsa. et compratio quam 
      <lb ed="#L" n="43"/>comprat sortem ad hominem dicendo sortem esse hominem 
      <lb ed="#L" n="44"/>sit vera. tamen sed eos ita consequitur respectus rationis
      asi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>num propter talem comprationem sicut consequitur sortem 
      <lb ed="#L" n="46"/>nam ita est asinus subiectum sicut sortes est subie 
      <lb ed="#L" n="47"/>ctum. et ita nihil refert ad hoc quod consequatur
      respe<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ctus rationis quod intellectus comperet vero vel falso. 
      <lb ed="#L" n="49"/>quin consimilem comprationem consequitur consimilis
      re<lb ed="#L" n="50" break="no"/>spectus rationis vere conueniens ipsi comprato. ergo 
      <lb ed="#L" n="51"/>ita erit in proposito. quod siue intellectus vere vel 
      <lb ed="#L" n="52"/>falsec dummodo eodem modo  comperet consimilis 
      <lb ed="#L" n="53"/>respectus rationis ita vere conueniret vni comprato 
      <lb ed="#L" n="54"/>sicut alteri. et per consequens ita posset creatura creare 
      <lb ed="#L" n="55"/>propter consimile comprationem intellectus. sicut potest 
      <!--486.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 242-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>deus creare: quod est absurdum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e666">
      ⁋ Preterea. sicut nihil 
      <lb ed="#L" n="57"/>est vere album nisi albedo sit in esse sibi conuenien 
      <lb ed="#L" n="58"/>ti. ita nihil est vere creans nisi creatio sit in
      ess<lb ed="#L" n="59" break="no"/>sibi conuenienti. ergo si creatio est quidam respect 
      <lb ed="#L" n="60"/>rationis nunquam realiter nec vere deus crearet nisi talis 
      <lb ed="#L" n="61"/>respectus communis poneretur vere per talem compositionem 
      <lb ed="#L" n="62"/>intellectus quod est manifeste falsum. quia non plus co 
      <lb ed="#L" n="63"/>paratio intellectus requiritur ad hoc quod deus creet 
      <lb ed="#L" n="64"/>quam ad hoc quod sol illuminet medium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e686">
      ⁋ Preterea. si in 
      <lb ed="#L" n="65"/>tellectus potest comprare causam non habentem
      respecti<lb ed="#L" n="66" break="no"/>realem ad effectum suum. ita secundum istos et realiter vere potes 
      <lb ed="#L" n="67"/>compare causam habentem respectu realem ad effectum 
      <lb ed="#L" n="68"/>suum. ex qua ratione ex prima comperatione consequeretur
      ta<lb ed="#L" n="69" break="no"/>lis respectus rationis. eadem ratione ex secunda comperatione con 
      <lb ed="#L" n="70"/>sequeretur consimilis respectus rationis. et per consequens talis causa 
      <lb ed="#L" n="71"/>haberm duos respectus ad effectum suum id est vnum rea 
      <lb ed="#L" n="72"/>lem et vnum rationis. quod est superfluum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e707">
      ⁋ Ideo dico quod per
      ta<lb ed="#L" n="73" break="no"/>les terminos. creans. creatiuus. conseruans. conserua 
      <lb ed="#L" n="74"/>tiuus. dominus. secundum quod competunt deo. et per huiusmodi nomina 
      <lb ed="#L" n="75"/>quae competut deo ex tempore. nullus respectus rationis importatur 
      <lb ed="#L" n="76"/>nec compatio intellectus ibi aliquid operatur plus quam in 
      <lb ed="#L" n="77"/>aliis relatiuis. quibuscumque. quia ita vere et ita realiter 
      <lb ed="#L" n="78"/>est deus creans. et similiter ita realiter conseruat sicut sol 
      <lb ed="#L" n="79"/>calefacit. Secundo dico quod potest aliquo modo dici 
      <lb ed="#L" n="80"/>talis relatio realis. non quod aliqua res deo adueniat 
      <lb ed="#L" n="81"/>sicut nec aliqua res imaginabilis aduenit sort 
      <lb ed="#L" n="82"/>albo secundum hoc quod sit similis platoni de nouo existenti 
      <lb ed="#L" n="83"/>albo. Sed sicut similitudo dicitur realis relatio propter 
      <lb ed="#L" n="84"/>hoc quod vnum album ex natura rei est simile alteri albo 
      <lb ed="#L" n="85"/>et ad hoc quod vnum sit simile alteri non plus facit
      intel<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lectus quam facit ad hoc quod sortes sit albus vel plato sit 
      <lb ed="#L" n="87"/>albus. ita in proposito intellectus creatus nihil facit 
      <lb ed="#L" n="88"/>ad hoc quod deus sit creans. immo potest realiter deus creare 
      <lb ed="#L" n="89"/>lapide si intellectus non sit. ideo potest illa relatio ali 
      <lb ed="#L" n="90"/>quo modo dici realis. non quidem quod ista relatio sit aliqua 
      <lb ed="#L" n="91"/>res. sed quod importat veras res quae non requirunt
      operatio<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nem intellectus ad hoc quod vna sit creans et alia sit
      crea<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ta. sicut similitudo dicitur relatio realis. non quia sit aliqua vna 
      <lb ed="#L" n="94"/>res alia ab absolutir. sed quia importat veras res
      cir<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ca quas nihil facit intellectus ad hoc quod vna sit similis al 
      <lb ed="#L" n="96"/>teri et econuerso
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e762">
      ⁋ Et si quaeratur tunc. quo distinguitur  
      <lb ed="#L" n="97"/>relatio realis a relatione rationis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e767">
      ⁋ Potest dici quod quam 
      <lb ed="#L" n="98"/>uis relatio rationis non sit vocabulum multum philo 
      <lb ed="#L" n="99"/>sophicum. nec memini me legissime aliud
      voca<lb ed="#L" n="100" break="no"/>bulum in philosophia ari. tamen propter comnia dicta aliquo modo 
      <lb ed="#L" n="101"/>saluanda potest dici quod relatio realis distinguitur a rela 
      <lb ed="#L" n="102"/>tione rationis per hoc. quod quando sine operatione intellectus res non 
      <lb ed="#L" n="103"/>est talis qualis denotatur esse per relationem vel per
      con<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cretum relationis. tunc est relatio rationis. Uerbi gra 
      <lb ed="#L" n="105"/>tia. quia nihil est subiectum nec praedicatum sine operatio 
      <lb ed="#L" n="106"/>ne intellectus. ideo iste relationes dicuntur relatio. 
      <lb ed="#L" n="107"/>nes rationis. Similiter quia vox non significat rem nisi 
      <lb ed="#L" n="108"/>per institutionem quae est operatio intellectus. ita quod si num 
      <lb ed="#L" n="109"/>quam fuisset per intellectu instituta non significaret 
      <lb ed="#L" n="110"/>ideo ista significatio potest dici relatio rationis. Si¬ 
      <!--487.xml-->
      <pb ed="#L" n="242-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>militer quia nummus non est precium nifi propter
      volunta<lb ed="#L" n="2" break="no"/>riam institutionem quam praecedit actus intellectus. ideo 
      <lb ed="#L" n="3"/>potest dici respectus rationis. Et quantum ad hoc potest aliquo 
      <lb ed="#L" n="4"/>modo saluari dictum vnius doctoris qui ponit quod rela 
      <lb ed="#L" n="5"/>tio rationis potest causari per actum intellectus et per actu
      volun<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tatis quamuis non sit proprie dictum intellectum causare
      rees<lb ed="#L" n="7" break="no"/>spectu rationis. sed quando res est talis qualis denotatur esse per 
      <lb ed="#L" n="8"/>relationem vel per concretum relationis sine omni opera 
      <lb ed="#L" n="9"/>tione intellectus. ita quod operatio intellectus nihil facit 
      <lb ed="#L" n="10"/>ad hoc. tunc potest dici relatio realis modo supra
      expo<lb ed="#L" n="11" break="no"/>sito. sicut quia vnum album est simile alteri albo sine omni 
      <lb ed="#L" n="12"/>operatione intellectus comprantis vel non compantis. ideo 
      <lb ed="#L" n="13"/>dicitur similitudo relatio realis. et eodem modo est de prnitate 
      <lb ed="#L" n="14"/>et aliis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e835">
      ⁋ Ex praedictis patet quod quia deus est domins.
      cre<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ans conseruans puniens. et huiusmodi sine omni operatione 
      <lb ed="#L" n="16"/>intellectus. ideo possunt omnes tales relationes vocari rea 
      <lb ed="#L" n="17"/>les. hoc est importantes res. et quod deus est talis qualis de 
      <lb ed="#L" n="18"/>notatur esse non per operationem intellectus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e846">
      ⁋ Et si dicatur: 
      <lb ed="#L" n="19"/>quod secundum praedicta aliquid realiter refertur ad non ens. sicut 
      <lb ed="#L" n="20"/>materia realiter refertur ad formam ad quam est in po 
      <lb ed="#L" n="21"/>tentia. quia circumscripta omni operatione intellectus ma 
      <lb ed="#L" n="22"/>teria est vere in potentia ad formam.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e857">
      ⁋ Ad hoc dico quod 
      <lb ed="#L" n="23"/>hic est magis difficultas de vocabulo quam de re Nam 
      <lb ed="#L" n="24"/>vocando relationem realem praecise illam quae importat
      ve<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ram rem existentem et aliam sibi correspondentem in actu. 
      <lb ed="#L" n="26"/>sic manifestum est quod hic non est relatio realis Uocama 
      <lb ed="#L" n="27"/>do autem relatione realem quando aliquid siue sit in actu 
      <lb ed="#L" n="28"/>siue in potentia est tale quid: quale denotatur esse per
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lationem vel per concretum illius relationis.
      circuscri<lb ed="#L" n="30" break="no"/>pta omni operatione intellectus. sic dicendum esset quod est 
      <lb ed="#L" n="31"/>set ibi relatio realis. quia non plus facit intellectus quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>materia sit in potentia ad formam. quam quod vnus asinus 
      <lb ed="#L" n="33"/>generet asinum. tamen dico quod non est relatio rationis. siue 
      <lb ed="#L" n="34"/>sit realis siue non. Et ideo secundum primum modum vocandi re 
      <lb ed="#L" n="35"/>lationem realem oportet ponere aliquod medium inter
      rela<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tionem realem et relationem rationis. quod aliqui vocant rela 
      <lb ed="#L" n="37"/>tionem potentialem vel aptitudinalem quamuis non pro 
      <lb ed="#L" n="38"/>prie forte.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e895">
      ⁋ Et. si quaeratur de termino relationis vel 
      <lb ed="#L" n="39"/>relatiui. an sit aliquod absolutum vel relatiuum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e900">
      ⁋ Di 
      <lb ed="#L" n="40"/>co quod secundum determinationem philosophi in praedicamentis.
      ter<lb ed="#L" n="41" break="no"/>minus relatiui semper est relatiuum. accipiendo
      proprie<lb ed="#L" n="42" break="no"/>terminum. quia secundum philosophum ibidem semper omne relatiuum 
      <lb ed="#L" n="43"/>ad couertetiam dicitur si conuenienter assignetur. Uerum 
      <lb ed="#L" n="44"/>in illud quod est tale quale denotatur esse per terminum. 
      <lb ed="#L" n="45"/>non est relatiuum: sed absolutum. Unde istius relatiui
      cre<lb ed="#L" n="46" break="no"/>atura proprie accipiendo terminum. terminus est hoc
      re<lb ed="#L" n="47" break="no"/>atiuum creans. sed absolutum est ipsemet deus. Et si aliter 
      <lb ed="#L" n="48"/>intellexit praedictus opinans. non intellexitur verum. nec 
      <lb ed="#L" n="49"/>rationes sue concludunt.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e924">
      ⁋ Unde ad primam dico quod hoc non 
      <lb ed="#L" n="50"/>et differna inter relatiua de tertio modo et relatiua ali 
      <lb ed="#L" n="51"/>orum modorum quod in illo non est relatio mutua et in aliis 
      <lb ed="#L" n="52"/>est relatio mutua. immo dico quod semper in omnibus rela 
      <lb ed="#L" n="53"/>tiuis est mutua relatio si conuenienter assignentur. 
      <lb ed="#L" n="54"/>nam ita est relatio scibilis ad scientiam sicut dupli ad  
      <lb ed="#L" n="55"/>dinidium. quod patet per ari. in praedicamentis. quia docet co¬ 
      <!--487.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 242-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>gnoscere quid est relatiuum secundum illud quod est. quia quando 
      <lb ed="#L" n="57"/>aliquid est tale quod omnibus aliis circumscriptis ipso
      so<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lo retento adhuc est ad aliquid. tale vere est ad  
      <lb ed="#L" n="59"/>aliquid. sed circumscripto a scibili omni alio: et retento 
      <lb ed="#L" n="60"/>quod sit scibile. vere est scientia scibile. ergo scibile
      propriis<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sime est relatiuum. et ideo non est intentio philosophi. v.
      me<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tha. quod vnum relatiuorum non correspondeat ad rela 
      <lb ed="#L" n="63"/>tiuum. sed est intentio sua quod in tertio modo ex vna parte 
      <lb ed="#L" n="64"/>habetur aliquod nomen absolutum praeter nomen
      relati<lb ed="#L" n="65" break="no"/>uum respectu cuius dicatur aliud nomen relatiuum. si 
      <lb ed="#L" n="66"/>cut est ex parte alia. Uerbi gratia. visibile dicitur ad  
      <lb ed="#L" n="67"/>visum. et econuerso visus dicitur ad visibile. et ista 
      <lb ed="#L" n="68"/>sunt proprie correlatiua. et ita proprie est vnum rela 
      <lb ed="#L" n="69"/>tiuum sicut reliquum et omne nomen quod habemus ex per 
      <lb ed="#L" n="70"/>te visus dicitur ad reliquum. quia non habetur nisiistud. et 
      <lb ed="#L" n="71"/>vere dicitur quod visus est alicuius visus non quidem tamquam 
      <lb ed="#L" n="72"/>subiecti sed tanquam obiecti secundum philosophum. Sed ex alia per 
      <lb ed="#L" n="73"/>te sunt duo nomina ad quorum vtrumque dicitur visus. 
      <lb ed="#L" n="74"/>sed vnum est proprie relatiuum: et aliud non. nisi quia
      ali<lb ed="#L" n="75" break="no"/>quo modo alterum dicitur ad ipsum. illa duo sunt ista 
      <lb ed="#L" n="76"/>scilicet color et visibile. quia proprie dicitur quod visus est
      co<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ioris visus. et visus est visibilis visus. sed non
      pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>prie dicitur quod color est color visu. quamuis proprie
      di<lb ed="#L" n="79" break="no"/>catur quod visibile est visu visibile. Et ideo quando philosophus
      di<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cit quod intellectuale significat: quia ipsius est intel 
      <lb ed="#L" n="81"/>ectus. debet intelligi illud absolutum quod est
      intel<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ligile. quia illud non dicitur adaliquid nisi que aliud di 
      <lb ed="#L" n="83"/>citur ad ipsum. et ideo de visibili exemplificans exempli 
      <lb ed="#L" n="84"/>ficat de colore dicens similiter autem et alicuius est visus 
      <lb ed="#L" n="85"/>non cuius est visus. quamuis verum sit haec dicere non ad  
      <lb ed="#L" n="86"/>subiectum sed ad colorem. quia non refertur tali relatione 
      <lb ed="#L" n="87"/>speciali ad subiectum in quo est. quia illa relatio qua 
      <lb ed="#L" n="88"/>accidens refertur ad subiectum est communis sibi et omnibus 
      <lb ed="#L" n="89"/>aliis accidentibus. sed refertur ad obiectum. quia illa 
      <lb ed="#L" n="90"/>non competit aliis accidentibus. vel si per visum
      intel<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ligatur non actus sed potentia quae est pars forme. tunc
      vi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>sus est illius cuius est. sicut pars alicuius totius. est 
      <lb ed="#L" n="93"/>autem coloris sicut obiecti
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1028">
      ⁋ Et si dicatur quod secundum philosophum 
      <lb ed="#L" n="94"/>alterum non refertur. nisi quia aliud refertur ad ipsum 
      <lb ed="#L" n="95"/>ergo illud extremum aliquo modo refertur. sed color 
      <lb ed="#L" n="96"/>nullo modo refertur ad visum. ergo per illud extremum 
      <lb ed="#L" n="97"/>non intelligit colorem sed visibile.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1039">
      ⁋ Ad illud dicor 
      <lb ed="#L" n="98"/>quod colorem referri ad visum potest intelligi duplicitur 
      <lb ed="#L" n="99"/>vel sub eodem nomine. et sic referri ad ipsum non est 
      <lb ed="#L" n="100"/>aliud quam esse extremum correlationis. et ideo ex hoc 
      <lb ed="#L" n="101"/>ipso quod dicitur quod visus est coloris visus ibi color 
      <lb ed="#L" n="102"/>aliquo modo refertur. Aliter sub alio nomine. sic
      di<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cendo. color est visibilis visu. et vtroque modo potest
      in<lb ed="#L" n="104" break="no"/>telligi philosophus. quod in tertio modo non sunt relatiua 
      <lb ed="#L" n="105"/>simul natura. sed in aliis modis sunt simul na 
      <lb ed="#L" n="106"/>tura. hoc est si esse existere praedicetur de vno
      re<lb ed="#L" n="107" break="no"/>latiuo non pro se sed pro re. sequitur quod esse
      existe<lb ed="#L" n="108" break="no"/>re consimimiliter praedicatur de alio extremo consimiliter 
      <lb ed="#L" n="109"/>supponente. non sic autem est in tertio modo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1068">
      ⁋ Et si 
      <lb ed="#L" n="110"/>dicatur quod philosophus in metha. non loquitur de talibus no¬ 
      <!--488.xml-->
      <pb ed="#L" n="243-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>minibus. sed loquitur de rebus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1082">
      ⁋ Dico quod hoc est fal 
      <lb ed="#L" n="2"/>sum. quia frequenter loquitur de nominibus etiam in scientiis 
      <lb ed="#L" n="3"/>realibus. quia tradens scientiam aliis nescientibus frequen 
      <lb ed="#L" n="4"/>ter indiget explanare equocationem nominum quae 
      <lb ed="#L" n="5"/>bus vtit in loquendo sibi. quia cum talia nomina particu 
      <lb ed="#L" n="6"/>laria sint equiuoca. ad eorum equiuocationem
      expla<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nandam requiritur non tantum logica docens: sed etiam
      logica<lb ed="#L" n="8" break="no"/>prtens. quae est eadem cum scientiis particularibus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1100">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="9"/>aliud dico quod potentia de qua loquitur non est proprie
      rela<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tiuum. sicut nec potentionale subiectiuum. tamen large 
      <lb ed="#L" n="11"/>accipiendo potest dici relatiuum Ueruntamen actus non est 
      <lb ed="#L" n="12"/>correlatiuum sibi correspondens. quia non omnis actus est 
      <lb ed="#L" n="13"/>alicuius potentie actus. nec omne quod est in actu prius 
      <lb ed="#L" n="14"/>fuit in potentia. sicut omne quod est in potentia potest esse in
      a<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ctu. et omnis potentia est respectu alicuius actus Uerum 
      <lb ed="#L" n="16"/>tamen dico quod posito quod actus esset illud quod primo termi 
      <lb ed="#L" n="17"/>nat illud rlatiuum. adhuc posset diffinire potentiam 
      <lb ed="#L" n="18"/>sed tunc actus non esset prior diffinitione. et ideo ex hoc quod po 
      <lb ed="#L" n="19"/>tentia diffinitur per actum et non econuerso. sequitur quod actus 
      <lb ed="#L" n="20"/>est prior diffinitione ipsa potentia diffinibili. et ideo
      di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>coiquod actus qui ponitur in diffinitione non primo
      termi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nat illum respectum si sit ibi aliquos. hoc est. illud nomen 
      <lb ed="#L" n="23"/>relatiuum non dicitur primo ad hoc nomen actus sed ad aliquod 
      <lb ed="#L" n="24"/>aliud. et si non sit nomen impositum. licitum est fingere 
      <lb ed="#L" n="25"/>secundum artem philosophi in praedicamentis
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1139">
      ⁋ Tunc ad formam ar 
      <lb ed="#L" n="26"/>gumenti quando dicitur. Aut actus diffinit inquantum
      termi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nat relationem eius etc. Dico quod ista est falsa. quia non 
      <lb ed="#L" n="28"/>terminat nisi multum improprie in aliquo contento. et 
      <lb ed="#L" n="29"/>ideo dico quod non diffinit inquantum relatio est ad ipsum
      tam<lb ed="#L" n="30" break="no"/>quam ad terminum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1152">
      ⁋ Ad aliud dico quod omne
      relati<lb ed="#L" n="31" break="no"/>uum dicitur primo ad correlatiuum si conuenienter assigne 
      <lb ed="#L" n="32"/>tur secundum philosophum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1159">
      ⁋ Ad probationem concedo quod
      rela<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tiuum inquantum relatiuum diffinitur per terminum
      diffini<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tione exprimente quid nonis non aut diffinitione expri 
      <lb ed="#L" n="35"/>mente quid rei. sed tunc consequentia non valet. ergo terminus
      vi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>terminus est prior diffinitione relatiuo. hoc enim consequentia num 
      <lb ed="#L" n="37"/>quam valet nisi de diffinitione proprie dicta exprimente 
      <lb ed="#L" n="38"/>quid rei. etiam de diffinitione data per additamentum et 
      <lb ed="#L" n="39"/>a priori. quando autem diffiniuntur aliqua diffinitione exprimen 
      <lb ed="#L" n="40"/>te quid nominis per seinuicem mutuo. non est verum sed magis 
      <lb ed="#L" n="41"/>erunt simul diffinitione et intellectu quia neutrius potest ex 
      <lb ed="#L" n="42"/>primi quid nominis nisi per aliud. et hoc totum potest elici ex 
      <lb ed="#L" n="43"/>verbis philosophi in praedicamentis vbi dicit. quod quae
      diffini<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tiue scit vnum relatiuorum. diffinitiue scit et reli 
      <lb ed="#L" n="45"/>quum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1190">
      ⁋ Ad primam probationem dico quod philosophus tam. vii. 
      <lb ed="#L" n="46"/>metha. quam. ix. loquitur de diffinitione accipiente ali 
      <lb ed="#L" n="47"/>quid quod non diffinitur per ipsum diffinitum. sicut
      substam<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tia non diffinitur per accidens. nec actus diffinitur per po 
      <lb ed="#L" n="49"/>tentiam. quia semper diffiniens vel est simul diffinitione sic est in 
      <lb ed="#L" n="50"/>relatiuis mutuis. vel est prius diffinitione. sicut quando 
      <lb ed="#L" n="51"/>non diffiniuntur mutuo Ad aliam probationem quae innui 
      <lb ed="#L" n="52"/>tur quod esset circulus etc. dico quod in nullo modo eodem per 
      <lb ed="#L" n="53"/>oritatis essentialis est circulus. sed in talibus non est talis 
      <lb ed="#L" n="54"/>praoritas essentialis diffinitionis ad diffinitum. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1213">
               <lb ed="#L" n="55"/>⁋ Ad aliud dico quod in tertio modo non est magis 
      <!--488.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 243-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>relatio rationis in vno extremo quam in alio. quia non plus 
      <lb ed="#L" n="57"/>facit actus intellectus quod color sit visibilis vel quod
      vi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>deatur. quam faciat quod visus videt: vel quod oculus
      vi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>det colorem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1233">
      ⁋ Per praedicta potest responderi ad
      for<lb ed="#L" n="60" break="no"/>mam quaestionis. qua queritur an relatio temporalis dei 
      <lb ed="#L" n="61"/>ad creaturam sit relatio realis. Primo
      distinguen<lb ed="#L" n="62" break="no"/>do de temporali. qua dupliciter aliquid dicitur temporale. vel quia 
      <lb ed="#L" n="63"/>est aliqua vna res incipiens existere in tempore. vel quia 
      <lb ed="#L" n="64"/>est aliquod praedicabile de aliquo ex tempore. Et eodem 
      <lb ed="#L" n="65"/>modo posset distingui de relatione eterna. Uno 
      <lb ed="#L" n="66"/>modo quod dicatur relatio eterna aliqua res eterna. vel 
      <lb ed="#L" n="67"/>qui verum est dicere quod ab eterno fuit tale quale
      de<lb ed="#L" n="68" break="no"/>notatur esse per tale nomen relatiuum. Primo
      accipien<lb ed="#L" n="69" break="no"/>do relationem pro aliquo conceptu non pro voce 
      <lb ed="#L" n="70"/>vel aliquo signo exteriori. si teneatur opinio: que 
      <lb ed="#L" n="71"/>ponit quod intetiones vel conceptus in anima non sunt 
      <lb ed="#L" n="72"/>subiectiue in anima sed tantum obiectiue. dicendum esset 
      <lb ed="#L" n="73"/>quod nulla esset talis relatio temporalis. tamen tenendo quod 
      <lb ed="#L" n="74"/>talia sint in anima subiectiue. posset concedi
      rela<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tio temporalis. Sed siue teneatur vna opinio. siue alia 
      <lb ed="#L" n="76"/>accipiendo relationem temporalem. secundo modo concedendum 
      <lb ed="#L" n="77"/>est dei ad creaturam esse relationes temporales
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1275">
      ⁋ Se 
      <lb ed="#L" n="78"/>cundo potest distingui de relatione reali. Uno modo 
      <lb ed="#L" n="79"/>quod per relationem realem intelligatur aliqua vera res vna 
      <lb ed="#L" n="80"/>Alio modo quod dicatur relatio realis. non quia est vna 
      <lb ed="#L" n="81"/>res: sed quia est multe res sicut numerus dicitur realis 
      <lb ed="#L" n="82"/>non quia sit vna res praecise: sed quia est multe res. Alio 
      <lb ed="#L" n="83"/>modo quod dicatur relatio realis quia importat veras res 
      <lb ed="#L" n="84"/>et quia concretum suum praedicatur de re non pro se sed pro 
      <lb ed="#L" n="85"/>re. ita quod res est talis qualis denotatur esse per tale
      re<lb ed="#L" n="86" break="no"/>latiuum non per operationem intellectus
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1297">
      ⁋ Et tunc ad quam 
      <lb ed="#L" n="87"/>stionem dico quod accipiendo relationem realem primo 
      <lb ed="#L" n="88"/>modo. dei ad creaturam nulla est relatio realis. sed 
      <lb ed="#L" n="89"/>ecundo modo et tertio
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1306">
      ⁋ Tertio dico quod accipiendo re 
      <lb ed="#L" n="90"/>lationem temporalem primo modo. relatio temporalis dei ad  
      <lb ed="#L" n="91"/>creaturam potest dici realis. et hoc tertio modo magis 
      <lb ed="#L" n="92"/>proprie forte quam secundo modo. quia hoc non est aliud quam di 
      <lb ed="#L" n="93"/>cere quod deus realiter est creans. et quod ad hoc nihil
      fa<lb ed="#L" n="94" break="no"/>intellectus creatus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1319">
      ⁋ Ad argumentum principale 
      <lb ed="#L" n="95"/>dico quod maior est falsa. quia sortes refertur ad aliquid  
      <lb ed="#L" n="96"/>simile: et tamen non conexigit illud. Et si dicatur quod 
      <lb ed="#L" n="97"/>quameuis illud absolutum non coexigit aliud. tamen no 
      <lb ed="#L" n="98"/>potest esse simile nisi aliud sit simile. Dico conce 
      <lb ed="#L" n="99"/>dendo. et ita contradictio est quod deus sit creans nisi aliquid 
      <lb ed="#L" n="100"/>sit a deo creatum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1463-d1e1336">
      ⁋ Et si queratur ad quem modum re 
      <lb ed="#L" n="101"/>latiuorum pertinent tales relationes. Dico quod omnia
      ta<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lia nomina relativa. creans. conseruans. gubernans. pu 
      <lb ed="#L" n="103"/>niens. beatificans. pertinent ad secundum modum
      relatiuo<lb ed="#L" n="104" break="no"/>rum et non ad tertium. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>