<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="184-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e954"><!-- l1d14q1 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e954-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e111">
               Dis. xiiii. Questio. prima 
               <lb ed="#L" n="101"/>CIrca
               distin<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ctionem decimamquartam 
               <lb ed="#L" n="103"/>quero primo.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e120">
               ⁋ Utrum spiri 
               <lb ed="#L" n="104"/>tuisancto competat duplex 
               <lb ed="#L" n="105"/>processio: scilicet temporalis 
               <lb ed="#L" n="106"/>et eterna
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e129">
               ⁋ Quod non. quia omnis 
               <lb ed="#L" n="107"/>procesis spirits nicus spiritus sanctus productio. sed spirituisancto 
               <lb ed="#L" n="108"/>non competit duplex productio. quia tunc bis pro 
               <lb ed="#L" n="109"/>duceretur: quod manifeste est falsum. ergo etc. 
               <!--372.xml-->
               <pb ed="#L" n="185-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e145">
               <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Preterea. aut processio temporalis differt realiter 
               <lb ed="#L" n="2"/>a processione eterna. aut non. si sic et non differt sicut 
               <lb ed="#L" n="3"/>res absoluta. ergo sicut relatio. et relatio realis non 
               <lb ed="#L" n="4"/>potest esse ipsius spiritus sancti ad creaturam. ergo erit ad  
               <lb ed="#L" n="5"/>patrem et filium. et per consequens esse duplex relatio realis 
               <lb ed="#L" n="6"/>piritus sancti ad patre et filium. quod est manifeste filtum. 
               <lb ed="#L" n="7"/>Si non differt realiter. ergo tantum differt secundum rationem. et 
               <lb ed="#L" n="8"/>per consequens spiritus sanctus non procederet processione
               tempo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rali sed tantum secundum intellectum. et per consequens non daretur rea 
               <lb ed="#L" n="10"/>iter. quod est falsum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e170">
               ⁋ Preterea. sicut generatio 
               <lb ed="#L" n="11"/>ad filium. ita processio ad spimtumsctantum. sed filius non potest 
               <lb ed="#L" n="12"/>generari temporaliter nisi naturam creatam
               assume<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ret in vnitatem persone. ergo spiritus sanctus non potest
               pro<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cedere temporaliter nisi naturam creatam in vnitatem 
               <lb ed="#L" n="15"/>persone assumat. sed spiritus sanctus non assumit talem 
               <lb ed="#L" n="16"/>naturam creatam. ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e186">
               ⁋ Ad oppositum est ma 
               <lb ed="#L" n="17"/>gister in littera
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e191">
               ⁋ Difficultas istius distinctionis 
               <lb ed="#L" n="18"/>et duarum sequentium videtur mihi magis logicalis 
               <lb ed="#L" n="19"/>esse propter significata vocabulorum que sunt ad  
               <lb ed="#L" n="20"/>placitum. quam realis. quia de re non sunt multe
               opinio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nes apud theologos. Ideo primo videndum 
               <lb ed="#L" n="22"/>est de re. Secundo de modo loquendi.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e204">
               ⁋ Quantum ad  
               <lb ed="#L" n="23"/>primum manifestum est quod quelibet persona est
               cau<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sa efficiens et finalis cuiuslibet creature. Secundo 
               <lb ed="#L" n="25"/>manifestum est duas personas procedere et duas
               per<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sonas producere. sicut pater et filius producunt spicritum 
               <lb ed="#L" n="27"/>sctantum. et pater producit filium. Tertio manifestum 
               <lb ed="#L" n="28"/>est quod quelibet persona potest esse causa alicuius
               do<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ni spiritualis in creatura rationali. et potest
               cau<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sare non tantum dona gratis data. sed etiam donum
               gra<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tum faciens. Quarto manifestum est filium
               incarna<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ri. et non aliam personam. Quinto manifestum est quanli 
               <lb ed="#L" n="33"/>bet posse esse paratam ad faciendum quicqud ab eo 
               <lb ed="#L" n="34"/>setit rationabiliter creatura rationalis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e233">
               ⁋ Ex 
               <lb ed="#L" n="35"/>istis dico ad quaestionem. quod procedere secundum vsum
               san<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctorum dicit aliquid vel aliqua praedictorum. et quia in 
               <lb ed="#L" n="37"/>potenstate vtentium est vocabula significare hec 
               <lb ed="#L" n="38"/>vel illa sicut placet. ideo dico quod aliquando processio ad 
               <lb ed="#L" n="39"/>cipitur pro productione passiue dicta vnius persone ab 
               <lb ed="#L" n="40"/>altera. aliquando autem importat talem productionem conno 
               <lb ed="#L" n="41"/>tando vel consignificando illam personam de nouo
               exi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>stentem in aliqua natura rationali secundum modum aliquem 
               <lb ed="#L" n="43"/>determinatum. de quo post dicetur. Et si vsus sar 
               <lb ed="#L" n="44"/>ctorum esset. quod procedere importaret talem
               productio<lb ed="#L" n="45" break="no"/>nem vnius persone ab alia et nouam suam existentiam in 
               <lb ed="#L" n="46"/>quacumque creatura. non propter nouitatem creature 
               <lb ed="#L" n="47"/>ita posset dici quod spiritus sanctus produceret temporali 
               <lb ed="#L" n="48"/>ter quandocumque creatura creatur sic modo dicitur quod
               pro<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cedit temporaliter. quia datur alicui creature rationali 
               <lb ed="#L" n="50"/>ad ipsam sanctificandam. quia tunc spitusctum
               proce<lb ed="#L" n="51" break="no"/>dere non esset aliud quam sprisctaumum produci a patre 
               <lb ed="#L" n="52"/>et filio. et de nouo vel ex tempore esse in creatura 
               <lb ed="#L" n="53"/>de nouo creata
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e277">
               ⁋ Per hoc dico ad questionem. 
               <lb ed="#L" n="54"/>quod de virtute sermonis non debet concedi quod spiritus san 
               <lb ed="#L" n="55"/>cti est duplexprocessio. vel quod spiritussancti due 
               <!--372.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 185-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>sunt processiones. quia non debet proprie et
               strictelo<lb ed="#L" n="57" break="no"/>quendo concedi quod processio temporali spiritus sanctus est vna. quia 
               <lb ed="#L" n="58"/>li esset vna. vel esset vnum ens rationis. vel vnum ens re 
               <lb ed="#L" n="59"/>ale. vel aliquid compositum ex vtroque. primum non potest 
               <lb ed="#L" n="60"/>dari. quia si nullum esset ens rationis.i spiritus sanctus daret
               crea<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ture rationali seipsum vere procederet temporaliter. et 
               <lb ed="#L" n="62"/>tamen sic nullum ens rationis esset illa processio. Similitr 
               <lb ed="#L" n="63"/>ppter ens rationis non potest dici quo spiritus sanctus procedit rea 
               <lb ed="#L" n="64"/>liter: liciet spiritus sancti dicitur realiter dari ex tempore. et per consequens re 
               <lb ed="#L" n="65"/>aliter procedere ex tempore. ergo illa processio non est ens 
               <lb ed="#L" n="66"/>rationis. Nec secundum potest dari. quia nihil vnum nisi for 
               <lb ed="#L" n="67"/>te complexum componitur ex ente reali et ex ente rationis 
               <lb ed="#L" n="68"/>tamen tenendo modum loquendi qui ponit quod pro eodem 
               <lb ed="#L" n="69"/>supponit respectiuum concretum et abstractum debet 
               <lb ed="#L" n="70"/>dici quod processio temporalis est vna. sicut procedens 
               <lb ed="#L" n="71"/>temporaliter est vnum. sed tunc non sunt due processiones 
               <lb ed="#L" n="72"/>sicut nec duo procedentes. veruntamen secundum intentionem 
               <lb ed="#L" n="73"/>sanctorum et loquentium. vbicumque sunt aliqua plura 
               <lb ed="#L" n="74"/>denominantia: quorum vnum potest vere
               denomina<lb ed="#L" n="75" break="no"/>re alio non denominante. conceditur pluralitas vere 
               <lb ed="#L" n="76"/>praedicari de abstractis illorum denominantium. quan 
               <lb ed="#L" n="77"/>tumcumque illa abstracta non significent aliqua
               pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>oria significata. ita quod de vno aliquid illorum vere 
               <lb ed="#L" n="79"/>praedicetur. sed sunt secundum significationem aliquibus com 
               <lb ed="#L" n="80"/>plexis equepollentia. de quibus dictum est prius. Sic 
               <lb ed="#L" n="81"/>potest concedi quo spiritus sanctus est duplex processio scilicet eternalis 
               <lb ed="#L" n="82"/>et temporalis. quia tam eternaliter quam temporaliter
               pro<lb ed="#L" n="83" break="no"/>cedit. et sic intelligunt sancti quando loquuntur de ista 
               <lb ed="#L" n="84"/>materia.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e354">
               ⁋ Et si quaeratur. an sunt due processione 
               <lb ed="#L" n="85"/>reales. Potet dici secundum eundem intellectum quod sunt due 
               <lb ed="#L" n="86"/>processiones reales. quia de eterna non est dubium 
               <lb ed="#L" n="87"/>De temporali potest concedi: quod illa est realis. sicut enim 
               <lb ed="#L" n="88"/>dicitur quod realiter procedit ex tempore: ita potest conce 
               <lb ed="#L" n="89"/>di illa processio esse realis. quia nihil aliud intelligo 
               <lb ed="#L" n="90"/>quod illa processio temporalis sit realis: nisi quo spiritus sanctus es 
               <lb ed="#L" n="91"/>tempore realiter procedit: sicut enim conceditur quod deus 
               <lb ed="#L" n="92"/>creat realiter. et ita quod creatio dei est realis eodem 
               <lb ed="#L" n="93"/>modo deus realiter dominatur. et quod doinium est reale. ita 
               <lb ed="#L" n="94"/>potest concedi in proposito.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e378">
               ⁋ Si dicatur. si illa
               proces<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sio sit realis. ergo vel est res absoluta vel relatio. et 
               <lb ed="#L" n="96"/>quicquid dicat. patet quod aliquid reale de nouo deo 
               <lb ed="#L" n="97"/>adueniret.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e387">
               ⁋ Dico sicut prius quod illa processio non 
               <lb ed="#L" n="98"/>est proprie res sicut nec creatio. sed dicitur realis 
               <lb ed="#L" n="99"/>secundum modum loquendi. non quia aliqua res sit illa pro 
               <lb ed="#L" n="100"/>cessio. sed quia realiter procedit. et hoc non est aliud  
               <lb ed="#L" n="101"/>ni spiritus sanctus ealiter esse a persona ipsum producente. et re 
               <lb ed="#L" n="102"/>aliter de nouo secundum aliquem modum esse in creatura 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e400">
               <lb ed="#L" n="103"/>⁋ Ad primum principale dico quod non omnis processio 
               <lb ed="#L" n="104"/>ts incts est producti spiritus sanctus Uerutamen istud nomen
               proces<lb ed="#L" n="105" break="no"/>sio et. similiter conceptus sibi correspondens 
               <lb ed="#L" n="106"/>connotat vel significat productionte spiritus sanctus snctu n est 
               <lb ed="#L" n="107"/>psa.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e413">
               ⁋ Ad secundum dico quod potest concedi secundum inten 
               <lb ed="#L" n="108"/>tionem sanctorum: quod processio temporalis differt 
               <lb ed="#L" n="109"/>realiter ab eterna. non quia sit alia res talis con 
               <lb ed="#L" n="110"/>ueniens deo. sed quia hoc nomen importat ali¬ 
               <!--373.xml-->
               <pb ed="#L" n="185-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quam veram rem differentem realiter a deo: ipsam scic 
               <lb ed="#L" n="2"/>creaturam absolutam.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e954-d1e433">
               ⁋ Ad tertium dico quod non simi 
               <lb ed="#L" n="3"/>liter se habet generatio ad filium. et processio ad 
               <lb ed="#L" n="4"/>sprimtusctantum. quia processio connotat creaturam etiam non 
               <lb ed="#L" n="5"/>assumptam. non sic autem generatio. 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>