<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="88-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e336"><!-- l1d2q4 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e336-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e111">
          Questio. iii. 
          <lb ed="#L" n="29"/>CIrca identitatem 
          <lb ed="#L" n="30"/>et distinctionem dei a creatura est qua 
          <lb ed="#L" n="31"/>rendum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e120">
          ⁋ An deo a creature sit ali 
          <lb ed="#L" n="32"/>quid commune vniuoce predicabile 
          <lb ed="#L" n="33"/>essentialiter de vtroque. Quia ista questio et multa 
          <lb ed="#L" n="34"/>dicta et dicenda in questionibus sequentibus
          depen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>det ex notitia nature vniuoci et vniversalis. ideo ad
          eui<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dentiam dictorum et dicendorum queram primo aliquas 
          <lb ed="#L" n="37"/>questiones de natura vniversalis et vniuoci. Circa quod 
          <lb ed="#L" n="38"/>primo quero
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e138">
          ⁋ Utrum illud quod immediate et
          pro<lb ed="#L" n="39" break="no"/>xime denominatur ab intentione vniversalis et vniuoci sit 
          <lb ed="#L" n="40"/>aliqua vera res extra animam. intrinseca et 
          essen<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tialis illis quibus est communis et vniuoca distincta res 
          <lb ed="#L" n="42"/>liter ab illis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e149">
          ⁋ Primo quod sit vera res essentialis et 
          <lb ed="#L" n="43"/>intrinseca illis quibus est commune. quia secundum Commen. vt 
          <lb ed="#L" n="44"/>meth. comen. vii. Isti duo homines vniversalis et 
          particu<lb ed="#L" n="45" break="no"/>laris scilicet cui accidit vniuocatio sunt vnum 
          <lb ed="#L" n="46"/>essentialiter. sed illud quod est vnum essentia 
          <lb ed="#L" n="47"/>iter cum aliquo ente reali extra animam est
          ve<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ra res et essentialis alicui rei. ergo homo vniuer 
          <lb ed="#L" n="49"/>salis est vera res extra animam et essentialis ill 
          <lb ed="#L" n="50"/>quibus est communis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e170">
          ⁋ Secundo quod sit res 
          distin<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cta realiter videtur. quia impossibile est eandem rem esse 
          <lb ed="#L" n="52"/>corruptibilem et incorruptibilem. sed vniversalia sunt
          in<lb ed="#L" n="53" break="no"/>corruptibilia. et illa quibus sunt communia 
          <lb ed="#L" n="54"/>sunt corruptibilia. ergo non sunt eedem res 
          <!--178.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 88-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>Et isto modo talis terminus homo albus siue
          al<lb ed="#L" n="56" break="no"/>bum et huiusmodi non habent supposita nisi ipsa
          subie<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cta: et non habent talia duplicia supposita scilicet ali 
          <lb ed="#L" n="58"/>qua per se: et aliqua per accidens. et sic loquor hic de 
          <lb ed="#L" n="59"/>supposito per se et per accidens. Aliter dicitur
          supposi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tum per se alicuius. quando scilicet de tali supponete perso 
          <lb ed="#L" n="61"/>nalit verificatur illud commune. et illud iuferius
          signi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ficat aliquid de significatis illius communis et non omnia si 
          <lb ed="#L" n="63"/>illud commune significet plura. et etiam connotat aliquid  
          <lb ed="#L" n="64"/>connotatum per illud commune si illud commune connotat plura 
          <lb ed="#L" n="65"/>diuersis modis. quod potest sciri per diffinitionem 
          expri<lb ed="#L" n="66" break="no"/>mentem quid nominis ipsius. quod illud inferius eisdem modois 
          <lb ed="#L" n="67"/>connotet illa plura connotata. quamuis non semper
          opor<lb ed="#L" n="68" break="no"/>teat quod connotet alia connotata. et tamen de pronomine de 
          <lb ed="#L" n="69"/>monstrante illud non predicatur illud commune. Et sic iste 
          <lb ed="#L" n="70"/>terminus hoc album est per se suppositum albi. et non 
          <lb ed="#L" n="71"/>iste terminus sortes. quia hoc album connotat et
          signi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ficat sicut iste terminus album. et tamen hec est falsa. hoc 
          <lb ed="#L" n="73"/>est album demonstrando istum terminum hoc album. quia 
          <lb ed="#L" n="74"/>iste terminus non est albus. Et isto modo dixi alias 
          <lb ed="#L" n="75"/>posse saluari per se primo modo in multis
          propositioni<lb ed="#L" n="76" break="no"/>bus. Et sic potest concedi quod terminus communis habet aliqua 
          <lb ed="#L" n="77"/>supposita per. se: et aliqua per accidens. sed hoc nihil est ad
          pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>positum nostrum hoc. Similiter sequeretur homo albus est
          ag<lb ed="#L" n="79" break="no"/>gregatum per accidens. ergo homo est aggregatum per
          acci<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dens. per illa regulam. a determinabili sumpto cum de 
          <lb ed="#L" n="81"/>terminatione non distrahente nec diminuente. ad  
          <lb ed="#L" n="82"/>ipsum determinabile per se sumptum est consequentia 
          bo<lb ed="#L" n="83" break="no"/>na. et hoc quando termini habent suppositionem
          persona<lb ed="#L" n="84" break="no"/>lem et arguitur affirmative. quia si habeat aliam
          suppo<lb ed="#L" n="85" break="no"/>sitione: vel arguatur negatiue. non oportet quod 
          seque<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tur. Dico tamen pro intentione loquentium quod tales 
          con<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ceduntur non de vi sermonis. sed quia termini important 
          <lb ed="#L" n="88"/>aliqua duo quae per accidens aggregantur. et ex vsu 
          lo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>quentium supponunt pro talibus aggregatis per
          ac<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cidens. quamuis non de vi sermonis. Et isto modo 
          intel<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ligendo possunt tales concedi. lac album distinguitur a 
          <lb ed="#L" n="92"/>lacte dulci. lac album non est dulce: immo lac album 
          <lb ed="#L" n="93"/>non est dulce nec lac. Et ita patet manifeste quod 
          ta<lb ed="#L" n="94" break="no"/>libus concessis sub illo intellectu nunquam sequitur 
          <lb ed="#L" n="95"/>idem differre a se: sed quod duo diuersa realiter distingum 
          <lb ed="#L" n="96"/>tur. Et sub illo intellectu intelligit porphirius 
          <lb ed="#L" n="97"/>quod sortes puer differret a se sene. quia aliquam 
          di<lb ed="#L" n="98" break="no"/>uersitatem habet quando est puer et quando est senex. et ita 
          <lb ed="#L" n="99"/>tota res aggregata distinguitur. et non idem a
          seipso<lb ed="#L" n="100" break="no"/>Eodem modo dico quod omnes tales propositiones. eadem 
          <lb ed="#L" n="101"/>res concepta sub vna ratione distinguitur a seipsa aliter 
          <lb ed="#L" n="102"/>ocepta. et vniversaliter omnes tales. simpliciter false sunt de vi 
          <lb ed="#L" n="103"/>secumonis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e294">
          ⁋ Ad aliud patet. super prologum quo tenebra 
          <lb ed="#L" n="104"/>et priuatio. et vniversaliter negatio distingutur a rebus 
          posi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tiuis. quia scilicet sunt conceptus distincti. ipsamet po 
          <lb ed="#L" n="106"/>sitiua et nihil aliud importantes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e303">
          ⁋ Ad vltimum
          di<lb ed="#L" n="107" break="no"/>co. quod perfectio simplicitur duplicitur accipitur. Uno 
          <lb ed="#L" n="108"/>modo proprie pro aliqua re vna perfecta: nullam in 
          <lb ed="#L" n="109"/>cludente imperfectionem essentialiter. nec neccessario 
          <!--179.xml-->
          <pb ed="#L" n="88-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>cum singularibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e321">
          ⁋ Ad oppositum. Commentator 
          <lb ed="#L" n="2"/>tii. meth. commento. xxii. Unum et ens sunt ex rebus 
          <lb ed="#L" n="3"/>vniversalibus quae non habent esse ex animam. ergo secundum eum vniversalia non 
          <lb ed="#L" n="4"/>habent esse ex animam. sed nihil quod non habet esse exta animam est 
          <lb ed="#L" n="5"/>idem realiter cum ente extra animam. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e332">
          ⁋ Ad istam quonem est 
          <lb ed="#L" n="6"/>vna opinio quod quodlibet vniversale vniuocum est quedam res 
          <lb ed="#L" n="7"/>existens extra animam realiter in quolibet et singulari. et 
          <lb ed="#L" n="8"/>de essentia cuiuslibet singularis distincta realiter a 
          <lb ed="#L" n="9"/>quolibet singulari. et a quolibet alio vniversali. ita quod homo 
          <lb ed="#L" n="10"/>vniversalis est vna vera res ex animam existens realiter in 
          quoli<lb ed="#L" n="11" break="no"/>bet homine. et distinguitur realiter a quolibet homine: et 
          <lb ed="#L" n="12"/>ab animali vniversali. et a substantia vnversali. et sic de omnibus generibus 
          <lb ed="#L" n="13"/>et speciebus siue subalternis siue non subalternis. 
          <lb ed="#L" n="14"/>Et ita secundum istam opinionem. quot sunt vniversalia 
          praedicabi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>lia in quid per se primo modo de aliquo singulari per se 
          <lb ed="#L" n="16"/>in genere. tot sunt im eo res realiter distincte. quarum 
          <lb ed="#L" n="17"/>quaelibet realiter distinguitur ab alia et ab illo
          singu<lb ed="#L" n="18" break="no"/>lari. et omns iste res in se nullo modo 
          multiplican<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tur quantumcumque singularia multiplicentur que sunt 
          <lb ed="#L" n="20"/>in quolibet indiuiduo eiusdem speciei.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e367">
          ⁋ Pro illa 
          opi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nione arguunt multipliciter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e373">
          ⁋ Primo per rationes. primo 
          <lb ed="#L" n="22"/>sic. Diffinitio primo est substantie. secundario accidentum 
          <lb ed="#L" n="23"/>secundum philosophum vii. metha. Sed diffinitio non est primo 
          <lb ed="#L" n="24"/>substantie singularis secundum ipsum ibidem. ergo est alia substanti 
          <lb ed="#L" n="25"/>a singulari quae est primo diffinibilis. sed illa non est 
          separa<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ta a singularibus. quia talis non est diffinibilis secundum 
          <lb ed="#L" n="27"/>prim philosophum ibidem. ergo est de essentia singularis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e389">
          ⁋ hec 
          <lb ed="#L" n="28"/>confirmo quia aliquid in genere substantie est diffinible 
          <lb ed="#L" n="29"/>secundum omns. sed indiuiduum non est diffinibile. quia si sic. 
          <lb ed="#L" n="30"/>quero quid poneretur in eius diffinitione. non nisi substantia 
          <lb ed="#L" n="31"/>ecundum philosophum. vii. meth. ergo aliqua substantia poneretur in eius 
          <lb ed="#L" n="32"/>diffinitione. sed non substantia singularis. quia aut ipsamet substantia 
          <lb ed="#L" n="33"/>singularis quae diffinibilis est. quod est impossibile. quia 
          <lb ed="#L" n="34"/>idem non diffinit se. Nec alia. quia nulla substantia singula 
          <lb ed="#L" n="35"/>praedicatur vere de alia substantia singulari. ergo oportet quod aliqua 
          <lb ed="#L" n="36"/>substantia vniversalis ponatur in eius diffinitione. et per consequens haber
          pro<lb ed="#L" n="37" break="no"/>positum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e413">
          ⁋ Confirmatur. quia substeantia diffinitur diffinitione 
          <lb ed="#L" n="38"/>proprie dicta quae est data per genus et differentia. tunc quaero. 
          <lb ed="#L" n="39"/>aut genus est res: aut intentio. Si res et non 
          singu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>laris res. quia nullum singulare est genus. ergo est res 
          <lb ed="#L" n="41"/>vniversals. et est de essentia speciei diffinite. quia aliter illa spe 
          <lb ed="#L" n="42"/>cies diffiniretur per additamtum. quia per aliquid quod esset 
          <lb ed="#L" n="43"/>extra essentiam suam. ergo praeter rem singularem est aliqua alia 
          <lb ed="#L" n="44"/>res vniversalis de essentia ipsius rei singularis. Si autem 
          <lb ed="#L" n="45"/>dicitur genus et differentia sunt quedam intentiones. Contra substantia 
          <lb ed="#L" n="46"/>non diffinitur nisi per substantias per philosophum. vii. meth. ergo genus 
          <lb ed="#L" n="47"/>et differentia sunt substantia. Similiter tunc subsecta diffiniretur per
          addita<lb ed="#L" n="48" break="no"/>mentum. quia per intentiones quae non sunt de essentia rei. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e439">
          <lb ed="#L" n="49"/>⁋ Tertio confirmatur. quia diffinitio vere praedicatur primo 
          <lb ed="#L" n="50"/>be diffinito. sed non primo de aliquo indiuiduo. quia 
          <lb ed="#L" n="51"/>tunc de nullo alio ab indiuiduo praedicaretur N Nec 
          <lb ed="#L" n="52"/>praedicatur primo de aliquo extrinseco ipsi indiuiduo 
          <lb ed="#L" n="53"/>qui nihil tale est animal rationale. ergo praedicatur per se primo 
          <lb ed="#L" n="54"/>de aliquo quod non est aliquod indiuiduum. est tamen 
          <lb ed="#L" n="55"/>intrinsecum cuilibet indiuiduo. sed nihil est tale ni 
          <!--179.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 88-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>si res vniversalis distincta realiter ab indiuiduo. et intri 
          <lb ed="#L" n="57"/>seca sibi. Secundo arguitur sic. Scientia realis est de
          ve<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ris rebus ex animam. quia per hoc distinguitur scientia rea 
          <lb ed="#L" n="59"/>lis a scientia rationali. sed nulla scientia est primo de rebus 
          <lb ed="#L" n="60"/>singularibus. ergo sunt aliqua res extra animam praeter 
          <lb ed="#L" n="61"/>res singulares. minor est manifesta secundum philosophum prim 
          <lb ed="#L" n="62"/>mo poste. et. vii. meth.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e478">
          ⁋ Tertio sic. hoc vox homo 
          <lb ed="#L" n="63"/>primo significat aliquam rem extra animam. quia omnis 
          <lb ed="#L" n="64"/>vox vniuoca habet primo vnum significatum. quia per hoc 
          <lb ed="#L" n="65"/>differt a voce equiuoca. quae eque primo plura
          signi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ficat. sed non primo significat aliquam intentionem 
          <lb ed="#L" n="67"/>qui tunc esset nomen secunde intentionis. Similiter tunc hec 
          <lb ed="#L" n="68"/>esset vera sine omni distinctione. intentio secunda est homo. 
          <lb ed="#L" n="69"/>qui vox semper ex institutione sua habet supponere
          pro<lb ed="#L" n="70" break="no"/>suo significato. Sed manifestum est quia ista vel est 
          <lb ed="#L" n="71"/>simpliciter falsa vel distinguenda. ergo haec vox homo non
          signi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ficat primo intentione. ergo significat aliquam rem 
          <lb ed="#L" n="73"/>extra animam et non primo rem singularem. quia non prius 
          <lb ed="#L" n="74"/>ignificat vnam quam aliam a singulari. et non extrinsecam 
          <lb ed="#L" n="75"/>illi singulari. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e509">
          ⁋ Quarto sic. Intellectus potest 
          <lb ed="#L" n="76"/>intelligere hominem non intelligendo aliquem hominem 
          <lb ed="#L" n="77"/>singularem. sed intelligendo hominem intelligit vnam 
          <lb ed="#L" n="78"/>rem. ergo est aliqua vna res tunc intellecta
          distin<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cta a quolibet homine singulari. Quinto sic.
          Pri<lb ed="#L" n="80" break="no"/>mum obiectum adequatum potentie realis est vera res. 
          <lb ed="#L" n="81"/>Sed primum obiectum adequatum cuiuscumque poten 
          <lb ed="#L" n="82"/>tie siue sensitiue siue intellectiue non est aliqua 
          <lb ed="#L" n="83"/>res singularis. quia tunc nihil apprehenderetur ab illa 
          <lb ed="#L" n="84"/>potentia nisi illa res singularis. vel sub ratione illius 
          <lb ed="#L" n="85"/>singularis. quorum vtrumque est manifeste falsum. ergo 
          <lb ed="#L" n="86"/>aliqua alia res a re singulari est primum obiectum 
          <lb ed="#L" n="87"/>adequatum potentie realis. TMaior est manifesta 
          <lb ed="#L" n="88"/>maxime de potentia sensitiua. quia nihil est
          appre<lb ed="#L" n="89" break="no"/>hensibile a potentia sensitiua. nisi vera res. ergo nihilem 
          <lb ed="#L" n="90"/>obiectum nec adequatum nec non adequatum nisi vera res. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e545">
          <lb ed="#L" n="91"/>⁋ Sexto sic. Primum subiectum passionis realis 
          <lb ed="#L" n="92"/>est vna res. sed nulla res singularis est primum 
          sub<lb ed="#L" n="93" break="no"/>iectum cuiuscumque passionis. quia tunc illa passio nulli 
          <lb ed="#L" n="94"/>competeret nisi illi de quo dicitur illa res singularis secundu 
          <lb ed="#L" n="95"/>hilosophum primo poste. et per consequens non competerm 
          <lb ed="#L" n="96"/>alicui alteri rei singulari eiusdem rationis quod est 
          <lb ed="#L" n="97"/>manifeste falsum. ergo passio realis primo 
          compe<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tit alteri rei a re singulari. Maior patet. quia tunc 
          <lb ed="#L" n="99"/>subiectum esset imperfectius sua passione. ergo si 
          <lb ed="#L" n="100"/>passio sit realis. subiectum erit reale.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e569">
          ⁋ 
          Confirma<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tur per philosophum i de anima. dyaphoneitas inest aque. 
          <lb ed="#L" n="102"/>etu aeri non per rationem aque tantum. nec ratione aeris tantum. 
          <lb ed="#L" n="103"/>sed ratione nature communis. ergo illa natura est in 
          <lb ed="#L" n="104"/>vtroque. ergo est aliqua natura communis in
          vtro<lb ed="#L" n="105" break="no"/>quod differens ab vtroque.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e582">
          ⁋ Secundo confirmatur idem. 
          <lb ed="#L" n="106"/>quia primo de generatione quando ex aere fit aqua 
          <lb ed="#L" n="107"/>manet eadem dyaphoneitas secundum numerum. et 
          <lb ed="#L" n="108"/>non ratione materie. quia tunc semper maneret sicut 
          <lb ed="#L" n="109"/>materia semper manet. nec ratione forme singularis. 
          <lb ed="#L" n="110"/>quia nulla talis est eadem. ergo ratione forme 
          <!--180.xml-->
          <pb ed="#L" n="89-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>communis. ergo est aliqua forma communis differens a qualibet
          for<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ma singulari.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e606">
          ⁋ Septimo sic. Agens naturale in 
          <lb ed="#L" n="3"/>agendo intendit vnam rem. et non intedit rem
          singula<lb ed="#L" n="4" break="no"/>rem. quia qua ratione intenderet vnam intenderet et aliam 
          <lb ed="#L" n="5"/>cum equaliter respiciat quamlibet aliam singularem rem 
          <lb ed="#L" n="6"/>eiusdem rationis sicut illam. et per consequens intenderet
          infini<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ta. et ita frustraretur intentione sua. cum nunquam possit 
          <lb ed="#L" n="8"/>producere infinita. ergo intendit aliquam rem
          distin<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ctam a singularibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e624">
          ⁋ Sctauo sic. Aut genus 
          <lb ed="#L" n="10"/>generalissimum est vna res. aut tantum conceptus mentis 
          <lb ed="#L" n="11"/>Si sit vna res. et certum est quod nulla res singularis 
          <lb ed="#L" n="12"/>est genus generalissimum. quia nulla talis res singularis 
          <lb ed="#L" n="13"/>praedicatur de omnibus contentis sub genere generalissimo. 
          <lb ed="#L" n="14"/>de quo tamen ipsum genus generalissimum vere praedicatur. 
          <lb ed="#L" n="15"/>ergo est alia res. Si sit conceptus mentis. ergo cum conceptus 
          <lb ed="#L" n="16"/>possint esse plres. sequeretur quod plura possent esse 
          <lb ed="#L" n="17"/>genera generalissima substantie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e644">
          ⁋ Item nono secundum 
          <lb ed="#L" n="18"/>porphirium collectiuum multorum est species in vnam 
          <lb ed="#L" n="19"/>naturam. ergo species dicit vnam naturam praeter illa multa 
          <lb ed="#L" n="20"/>collecta. Similiter ibidem participatione speciei plures 
          <lb ed="#L" n="21"/>homines sunt vnus homo. sed non sunt vnus homo 
          singu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>laris. ergo est aliquas vniversalis praeter particulares.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e658">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="23"/>decimo secundum philosophum in praedicamentis. Eorum que sunt 
          <lb ed="#L" n="24"/>quedam dicuntur de subiecto et non sunt in subiecto 
          <lb ed="#L" n="25"/>et talia non sunt accidentia. quia secundum ipsum ibidem.
          acci<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dentia sunt in subiecto. ergo cum sint substantie et no 
          <lb ed="#L" n="27"/>substantie singulares. quia secundum ipsum ibidem ille nec 
          <lb ed="#L" n="28"/>sunt in subiecto nec dicuntur de subiecto. ergo etc. 
          <lb ed="#L" n="29"/>Item vndecimo ibidem. causa. de substantia. quadam est substantia 
          pri<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ma quedam secunda. substantiae prime sunt substantie singulares.
          er<lb ed="#L" n="31" break="no"/>go praeter substantiam singularem est alia substantia quae est substantia 
          se<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cunda scilicet genus vel species. Et confirmatur. quia ibidem dicit 
          <lb ed="#L" n="33"/>quod secundarum subiectarum magis est substantia species quam genus. ergo 
          <lb ed="#L" n="34"/>genera et species sunt substantiae et non substentie singulares. quia tunc 
          <lb ed="#L" n="35"/>essent substantia prime. ergo sunt alie a singularibus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e689">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#L" n="36"/>duodecimo primo periarmenias. rerum. quedam sunt 
          <lb ed="#L" n="37"/>vniversales quedam particulares. sed vnum diuidentium non 
          <lb ed="#L" n="38"/>est reliquum. ergo res vniversales non sunt res particulares. 
          <lb ed="#L" n="39"/>nec ecouerso. ergo sunt alie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e700">
          ⁋ Tredecimo sic. primo 
          <lb ed="#L" n="40"/>thopicorum. ide dicitur tripliciter. idem genere. idem specie. 
          <lb ed="#L" n="41"/>idem numero. ex hoc arguitur. hec triplex identitas 
          <lb ed="#L" n="42"/>est realis. sed identitas specifica non conuenit primo in 
          <lb ed="#L" n="43"/>di uiduo. nec identitas generis. ergo aliquibus aliis
          re<lb ed="#L" n="44" break="no"/>bus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e713">
          ⁋ Ista opinio est simpliciter falsa et absurda. ideo 
          <lb ed="#L" n="45"/>arguo contra eam primo sic. Nulla vna res numero non 
          <lb ed="#L" n="46"/>variata nec multiplicata est in pluribus
          sup<lb ed="#L" n="47" break="no"/>positis vel singularibus. nec etiam quaibuscumque indi 
          <lb ed="#L" n="48"/>uiduis creatis simul et semel. sed talis res si
          pone<lb ed="#L" n="49" break="no"/>retur esset vna numero. ergo non esset in pluribus 
          singu<lb ed="#L" n="50" break="no"/>laribus nec de essentia illorum. Maior est
          mani<lb ed="#L" n="51" break="no"/>festa. quia hoc est proprium soli divine essentie. quod sine omni 
          <lb ed="#L" n="52"/>diuisione et multiplicatione est in pluribus
          suppo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>sitis distinctis realiter. minorem scilicet quod talis res est 
          <lb ed="#L" n="54"/>vna numero probo sic. quandocunque sunt due res equa 
          <lb ed="#L" n="55"/>simplices realiter distincte. quarum neutra maiore 
          <!--180.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 89-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>pluralitatem rerum sibi intrinsecam includit quam 
          <lb ed="#L" n="57"/>alia. vel vtraque illarum est vna numero vel neutra 
          <lb ed="#L" n="58"/>quia non est maior ratio quod vna illarum sit vna numero quam 
          <lb ed="#L" n="59"/>alia. Uel si vna illarum includit maiorem
          plurali<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tatem quam alia. ita quod non sint eque simplices. si illa quae 
          <lb ed="#L" n="61"/>maiorem pluralitatem includit et est minus simplex 
          <lb ed="#L" n="62"/>est vna numero illa quae minorem pluralitatem includit 
          <lb ed="#L" n="63"/>et est magis simplex erit vna numero. Sed res 
          sin<lb ed="#L" n="64" break="no"/>gularis et vniversalis per se sunt due res distincte realiter 
          <lb ed="#L" n="65"/>et eque simplices. vel res vniversalis est magis simplex. 
          <lb ed="#L" n="66"/>nec maiorem pluralitatem rerum intrinsecam includit 
          <lb ed="#L" n="67"/>vna quam alia. scilicet res vniversalis quam singularis. igitur si res 
          <lb ed="#L" n="68"/>singularis est vna numero. res vniversalis erit vna
          nu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>mero. Prima pars istius sillogismi scilicet quod res vniversalis et 
          <lb ed="#L" n="70"/>singularis sunt due res distincte realiter est
          con<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cessa ab ipsis. Secundam parter scilicet quod res vniversalis non
          inclu<lb ed="#L" n="72" break="no"/>dit maiorem pluralitate rerum quam res singularis. 
          <lb ed="#L" n="73"/>probo. quia si vniversalis res includit maiorem pluralitatem 
          <lb ed="#L" n="74"/>rerum sibi intrinsecam. aut ergo maiorem pluralitatem 
          <lb ed="#L" n="75"/>rerum vniversalium. vel rerum singularium. non rerum vniversalium. quia 
          <lb ed="#L" n="76"/>accipio vnam illarum rerum vniversalium inclusarum. et quaero an 
          <lb ed="#L" n="77"/>includit maiorem pluralitatem quam res singularis 
          <lb ed="#L" n="78"/>aut non. Si sic. quaero de vna illarum inclusarum sicut 
          <lb ed="#L" n="79"/>prius. et ita vel stabitur quod aliqua res vniversalis non
          inclu<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dit maiorem pluralitatem rerum quam res singularis 
          <lb ed="#L" n="81"/>vel erit processus in infinitum. Si non. ergo illa res 
          <lb ed="#L" n="82"/>vniversalis que non includit maiorem pluralitatem quam res 
          <lb ed="#L" n="83"/>singularis. erit vna numero sicut res singularis 
          <lb ed="#L" n="84"/>et per consequens eadem ratione quaelibet alia res vniversalis erit vna 
          <lb ed="#L" n="85"/>numero. Nec potest includere maiorem pluralitatem 
          <lb ed="#L" n="86"/>rerum singularium. quia tunc non distingueretur a rebus 
          <lb ed="#L" n="87"/>singularibus: nisi sicut totum a parte. quod est impossibile 
          <lb ed="#L" n="88"/>et secundum istos singulare includit essentialiter ipsum vniversale 
          <lb ed="#L" n="89"/>et aliquid plus. et per consequens singulare est totum. et vniversale 
          <lb ed="#L" n="90"/>pars secundum istos. Similiter ex hoc sequitur propositum. quia si quae 
          <lb ed="#L" n="91"/>libet pars sit vna numero. totum erit vnum numero.
          Con<lb ed="#L" n="92" break="no"/>firmatur. quia secundum istos. quicquid includitur in vniversali.
          inclu<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ditur in quolibet contento per se sub illo vniversali. ergo quicquid
          in<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cluditur essentialiter in homine. includitur in sorte essentialiter. 
          <lb ed="#L" n="95"/>qui quicquid est de essentia hominis est de essentia sortis 
          <lb ed="#L" n="96"/>ergo numquam vniversale includit maiorem pluralitatem rerum
          sin<lb ed="#L" n="97" break="no"/>gularium nec vniversalium. quam singulare. et per consequens est eque 
          <lb ed="#L" n="98"/>simplex. et per consequens vna numero. si singulare sit vnum 
          <lb ed="#L" n="99"/>numero. Similiter secundum illos vniversale non includit singulare. sed 
          <lb ed="#L" n="100"/>econuerso. Si dicitur quod includit multas res non tanquam 
          <lb ed="#L" n="101"/>sibi intrinsecas. et propter hoc non est vna numero.
          Con<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tra. talis inclusio vel continentia non excludit 
          vni<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tatem numeralem. Sic enim deus et materia et quaelibet 
          <lb ed="#L" n="104"/>causa continet multas res realiter distinctas. et tamen
          quaeli<lb ed="#L" n="105" break="no"/>bet talis res est vna numero. Si dicitur quod illa res 
          <lb ed="#L" n="106"/>vniversalis est realiter communicabilis multis. et est realiter in 
          <lb ed="#L" n="107"/>multis non sic autem res singularis. et ideo quamuis non 
          <lb ed="#L" n="108"/>includat intrinsece maiorem pluralitatem rerum. non 
          <lb ed="#L" n="109"/>tamen est vna numero sicut res singularis. Contra. quaero 
          <lb ed="#L" n="110"/>quomo est communicabilis multis. et quo est in multis 
          <!--181.xml-->
          <pb ed="#L" n="89-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aut per identitatem cum multis per sui realem 
          multipli<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cationem ad multiplicationem illorum in quibus est. 
          <lb ed="#L" n="3"/>Aut ipsa in se non multiplicata nec variata
          communi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>catur multis. et est in eis a quibus semper remanet
          rea<lb ed="#L" n="5" break="no"/>liter distincta. Si primo modo. ergo non est distincta a 
          <lb ed="#L" n="6"/>singularibus sed dicit ipsas res singulares. si communicatur 
          <lb ed="#L" n="7"/>eis per identitatem. Similiter hic est oppositum in
          adie<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cto. quod communicetur eis per identitatem. quia hoc est idem dicon 
          <lb ed="#L" n="9"/>re. quod ipsemet res communicantur sibiipsis. Similiter si
          mul<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tiplicantur per multiplicationem indiuiduorum. ergo rea 
          <lb ed="#L" n="11"/>lit tot essent vniversalia quot singularia. et ita nullum 
          <lb ed="#L" n="12"/>eorum esset vniversale. oppositum etiam istius dicunt dicendo quod 
          <lb ed="#L" n="13"/>est simplicitur alia res non variata in se. existens tamen in 
          <lb ed="#L" n="14"/>multis realiter. Si dicitur secundo mod scilicet quod ipsa non
          va<lb ed="#L" n="15" break="no"/>riata in se nec multiplicata communicatur multis. et
          di<lb ed="#L" n="16" break="no"/>stincta remanet realiter ab illis. talis
          communicabili<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tas vel existentia in multis non excludit vnitatem 
          nume<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ralem. tum quia materia vna numero est successiue in
          di<lb ed="#L" n="19" break="no"/>uersis realiter. nec magis est vna numero. quia 
          suc<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cessiue existens in diuersis: quam si simul sine 
          varieta<lb ed="#L" n="21" break="no"/>te sui existeret in eisdem. tum quia si forma eadem 
          perfi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ceret simul plures materias non minus esset vna 
          <lb ed="#L" n="23"/>numero. tum quia secundum fictionem commen. quamuis intellectu 
          <lb ed="#L" n="24"/>possibilis sit in multis hominibus nihilominus est 
          <lb ed="#L" n="25"/>vnus numero. quia distinguitur realiter a quocumque illorum 
          <lb ed="#L" n="26"/>nec multiplicatur in se: quamuis homines quibus vnitur 
          <lb ed="#L" n="27"/>multiplicentur. ergo eodem modo quamuis ille homo communis qui 
          <lb ed="#L" n="28"/>ponitur distingui realiter sit in multis homibus
          sin<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gularibus. a quorum quolibet distinguitur realiter. si 
          <lb ed="#L" n="30"/>tamen in se non multiplicetur sed solum homines singulares 
          <lb ed="#L" n="31"/>in quibus est multiplicentur. erit simplicitur vnus
          nume<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ro. tum quia essentia diuina: quamuis communicetur suppositis 
          <lb ed="#L" n="33"/>etiam per identitatem. quia tamen ipsa in se non multiplicatur 
          <lb ed="#L" n="34"/>sed sola supposita quibus communicatur multiplicantur est 
          <lb ed="#L" n="35"/>vna numero. ergo fortius si ille homo communis communicetur multis 
          <lb ed="#L" n="36"/>vt sit in multis. a quorum quolibet realiter distinguatur 
          <lb ed="#L" n="37"/>si ipse tamen in se non multiplicetur. sed solum 
          multiplice<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tur homines singulares in quibus est. erit simplicitur 
          <lb ed="#L" n="39"/>vnus numero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e956">
          ⁋ Confirmatur ista ratio. quia omnis res faciens 
          <lb ed="#L" n="40"/>cum alia re numerum. ita quod sit verum dicere quod sunt 
          <lb ed="#L" n="41"/>multe res. vel erit vna res numero. vel multe res 
          <lb ed="#L" n="42"/>numero. quia impossibile est habete duas res: vel tres res 
          <lb ed="#L" n="43"/>nisi sint multa. quorum quodlibet sit vnum numero. Sed 
          <lb ed="#L" n="44"/>per te res singularis et res vniversalis sunt multe res et 
          <lb ed="#L" n="45"/>plures. igitur res vniversalis est vna res numero vel 
          mul<lb ed="#L" n="46" break="no"/>te res numero. et quodcumque detur habentur propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e974">
          ⁋ Si 
          <lb ed="#L" n="47"/>dicitur quod minor non est vniversaliter vera. quia vnum numero sicut nec 
          <lb ed="#L" n="48"/>numerus non inuenitur in omnibus rebus sed tantum in continuis. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e982">
          <lb ed="#L" n="49"/>⁋ Contra ista responsio concedit propositum. quia ita vere et 
          <lb ed="#L" n="50"/>proprie potest dici modo suo. quod illa res vniversalisest vna numero. 
          <lb ed="#L" n="51"/>sic essentia diuina est vna numero. et sicut intellectus 
          <lb ed="#L" n="52"/>possibilis quae fingitur a commentatore est vnus numero 
          <lb ed="#L" n="53"/>et sicut quaecumque angelus est vnus numero. et anima intellectiva 
          <lb ed="#L" n="54"/>secundum rei veritate est vna numero. et ita per consequens cum omnis 
          <lb ed="#L" n="55"/>res vna numero sit vera res singularis omnis res vniversalis 
          <!--181.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 89-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>erit vere res singularis. Tota ratio praecedens consir 
          <lb ed="#L" n="57"/>matur sic. omnis res faciens numerum cum alia realiter 
          di<lb ed="#L" n="58" break="no"/>stincta est vna res numero vel plures res numero. 
          <lb ed="#L" n="59"/>sed talis res vniversalis si ponatur vere facit numerum cum 
          <lb ed="#L" n="60"/>re singulari. ergo ipsa est vna res numero vel plures 
          <lb ed="#L" n="61"/>res numero. sed non est plres numero. quia tunc esset 
          <lb ed="#L" n="62"/>plura singularia. quia secundum istos et secundum veritatem. omnis 
          <lb ed="#L" n="63"/>res vna numero est singularis. ergo plrsres res numero. 
          <lb ed="#L" n="64"/>sunt plura singularia. sed nulla vniversalis est plura 
          singu<lb ed="#L" n="65" break="no"/>laria secundum istos. quia secundum istos distiguitur realiter ab 
          omni<lb ed="#L" n="66" break="no"/>bus singularibus. ergo est vna numero. haior istius 
          <lb ed="#L" n="67"/>rationis est manifesta. quia omnes res facientes numerum 
          <lb ed="#L" n="68"/>sunt numerate. et per consequens quaelibet illarum est vna secundum 
          <lb ed="#L" n="69"/>numerum.  Minor est etiam manifesta. quia per istas 
          <lb ed="#L" n="70"/>res singularet res vniversalis sunt plures res realiter
          di<lb ed="#L" n="71" break="no"/>stincte. sicut sunt sortes et illa res vniversalis quam
          signi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ficat homo sunt plures res et non infinite. ergo finite. igitur 
          <lb ed="#L" n="73"/>vel sunt due vel tres vel quattuor vel in aliquo 
          cer<lb ed="#L" n="74" break="no"/>to numero. et non possunt dici nisi due. certum est. vt patet 
          <lb ed="#L" n="75"/>inductiue. ergo haec sunt due res tantum. ergo ita vere erit hic 
          <lb ed="#L" n="76"/>binarius sicut ille homo et iste angelus faciunt 
          bina<lb ed="#L" n="77" break="no"/>rium. ergo ita vere vtraque illarum rerum demonstrando istam 
          <lb ed="#L" n="78"/>rem vniversalem. et istam rem singularem est vna numero. 
          <lb ed="#L" n="79"/>sicut tam ille homo quam ille angelus est vnus numero. 
          <lb ed="#L" n="80"/>Item confirmatur quod ista duo vniversalia. scilicet homo vniversalis et an 
          <lb ed="#L" n="81"/>gelus vniversalis sunt seipsis vel per aliqua intrinseca sibi 
          <lb ed="#L" n="82"/>ducres realiter distincte et non sunt plures quam due. ergo 
          <lb ed="#L" n="83"/>vtraque illarum vere est vna res et non plures. et per 
          con<lb ed="#L" n="84" break="no"/>sequens vtraque illarum est vna numero.
          Confir<lb ed="#L" n="85" break="no"/>mantur omnia praedicta. quia quaero significatum istius
          voca<lb ed="#L" n="86" break="no"/>buli vnum numero. et oportet dicere quod vel significat 
          <lb ed="#L" n="87"/>illud quod est vnum et non plura. et tunc haber propositum. quia 
          quaeli<lb ed="#L" n="88" break="no"/>bet res vniversalis est vna et non plures. vel significat illud 
          <lb ed="#L" n="89"/>quod est vnum et non plura. nec est in pluribus. et tunc ins 
          <lb ed="#L" n="90"/>tellectus quantumcumque esset vnus et non plures. si tamen esset in 
          <lb ed="#L" n="91"/>pluribus non esset vnus numero. et similiter essentia divina cum sit 
          <lb ed="#L" n="92"/>in pluribus non esset vna numero. Et eodem modo  
          <lb ed="#L" n="93"/>si haec forma esset in pluribus compositum. per potentiam divinam 
          <lb ed="#L" n="94"/>non esset vna numero. quae omnia falsa sunt. Uel oportet dicere 
          <lb ed="#L" n="95"/>quod significat illud quod est vnum continuum et non plura 
          con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tinua. et tunc angelus non esset vnus numero. nec divina 
          <lb ed="#L" n="97"/>essentia nec aliqua anima intellectiua. nec aliqua res 
          <lb ed="#L" n="98"/>simplex. quae absurda sunt. Et ita ex omnibus praedictur patet 
          <lb ed="#L" n="99"/>manifeste. quod talis res vniversalis ipsa erit vna numero. 
          <lb ed="#L" n="100"/>sicut angelus vel anima vel aliqua res non continua. Secundo 
          <lb ed="#L" n="101"/>arguo. omnis res prior alia realiter distincta ab illa potest 
          <lb ed="#L" n="102"/>esse sine ea. sed per te ipsa est prior et realiter distincta. et 
          <lb ed="#L" n="103"/>go potest esse sine re singulari. Aliter arguo sic. quando
          ali<lb ed="#L" n="104" break="no"/>qua res realiter distincta ab aliis rebus potest esse si 
          <lb ed="#L" n="105"/>ne qualibet earum diuisim. et hoc per naturam et non 
          depen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>det essentialiter ab aliqua illarum. potest esse sine qualibet 
          <lb ed="#L" n="107"/>illarum coniunctim. et hoc per potentiam diuinam. sed  
          <lb ed="#L" n="108"/>sine quolibet homine singulari secundum istos potest realiter 
          <lb ed="#L" n="109"/>existere illa res vniversalis quae significatur per hominem. ergo 
          <lb ed="#L" n="110"/>per potentiam divinam praosset esse illa res vniversalis sine omni re 
          <!--182.xml-->
          <pb ed="#L" n="90-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>singulari. De ista ratione et de illa propositione in qua
          sum<lb ed="#L" n="2" break="no"/>datur alias patebit. Confirmatur ista ratio. quia 
          indiui<lb ed="#L" n="3" break="no"/>duum aliquid addit supra naturam secundum istos. et hec 
          <lb ed="#L" n="4"/>aliquid faciens per se vnum cum illa re vniversali. quia si non. tunc 
          <lb ed="#L" n="5"/>esset aliquid quod nec esset substantia nec accidens. ergo non
          vi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>includere contradictionem. quod illud additum conseruetur a 
          <lb ed="#L" n="7"/>deo sine omni nam vniversali adueniente. quod videtur absurdum 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1147">
          <lb ed="#L" n="8"/>⁋ Tertio sic. indiuiduum alicuius speciei potest creari de 
          <lb ed="#L" n="9"/>nouo. quantumcumque maneant alia indiuidua eiusdem 
          <lb ed="#L" n="10"/>speciei prius creata vel producta. sed creatio est simpliciter 
          <lb ed="#L" n="11"/>de nihilo. ita quod nihil essentiale vel intrinsecum 
          <lb ed="#L" n="12"/>rei simpliciter praecedat in esse reali. ergo nulla res non 
          <lb ed="#L" n="13"/>variata praexistens in quocumque indiuiduo est de esset 
          <lb ed="#L" n="14"/>tia istius indiuidui de nouo creati: quia si sic aliquid 
          <lb ed="#L" n="15"/>essentiale isti rei praecederet. et per consequens non crearetur 
          <lb ed="#L" n="16"/>ergo non est aliqua res vniversalis de essentia istorum 
          indiui<lb ed="#L" n="17" break="no"/>duorum. quia si sic. illa praexisteret omni indiuiduo post 
          <lb ed="#L" n="18"/>primum productum. et per consequens omnia producta post primum 
          <lb ed="#L" n="19"/>productum non crearentur. quia non essent de nihilo. 
          <lb ed="#L" n="20"/>Preterea omnis res singularis potest annihilari sine ar 
          <lb ed="#L" n="21"/>nihilatione vel destructione alterius rei singularis a 
          <lb ed="#L" n="22"/>quae in nullo dependet. ergo potest iste homo annihilar 
          <lb ed="#L" n="23"/>a deo nullo alio homine annihilato vel destructo 
          <lb ed="#L" n="24"/>Sed in annihilatione vel intrinsecum rei remanet 
          <lb ed="#L" n="25"/>nec in se nec in alio quam in esse reali. ergo non est aliqua 
          <lb ed="#L" n="26"/>talis res communis vtrique. quia tunc illa annihilaretur. et pe 
          <lb ed="#L" n="27"/>consequens nullus alius homo remaneret secundum essentiam suam 
          <lb ed="#L" n="28"/>et quaelibet homo saltem corrumpetur. quia annihilata quaecumque 
          <lb ed="#L" n="29"/>parre destruitur totum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1197">
          ⁋ Si praeteruiatur contrusio istas rationes 
          <lb ed="#L" n="30"/>quod aliquid creatur vel annihilatur quando quodlibet in illo 
          <lb ed="#L" n="31"/>quod est vnum numero in illo creatur vel annihilatur 
          <lb ed="#L" n="32"/>non tamen oportet quod natura communis sibi et aliis creetur tunc vel 
          <lb ed="#L" n="33"/>annihilaretur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1208">
          ⁋ Contra creatio est simpliciter de nihilo 
          <lb ed="#L" n="34"/>ita quod nihil intrinsecum et essentiale rei praecedat. si 
          <lb ed="#L" n="35"/>militer in annihilatione nihil remanet. ergo si aliquid 
          essen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tiale rei creabili vel annihilabili praecedat et reman 
          <lb ed="#L" n="37"/>non annihilabitur. Confirmatur. quia ita essentialis est
          in<lb ed="#L" n="38" break="no"/>diuiduo illa res vniversalis sicut quaecunque res particularis. 
          <lb ed="#L" n="39"/>ita eniam essentialiter secundum eos sortes est homo. sicut habet hanc 
          <lb ed="#L" n="40"/>materiam et hanc formam. ergo sicut sortes non potest annihilari 
          <lb ed="#L" n="41"/>nec creari. nisi tam hoc materia quam hoc forma crearetur 
          <lb ed="#L" n="42"/>vel annihilaretur. ita sortes non poterit creari vel 
          <lb ed="#L" n="43"/>annihilari nisi haec res sibi essentialis simpliciter prius 
          <lb ed="#L" n="44"/>sit nihil. vel postea sit simpliciter nihil. Similiter ista nam 
          <lb ed="#L" n="45"/>communis est magis esentialis et intrinseca isti indium 
          <lb ed="#L" n="46"/>duo. quam quaecumque materia vel potentia materie for 
          <lb ed="#L" n="47"/>me materiali. sed si forma materialis producatur in 
          ma<lb ed="#L" n="48" break="no"/>teria prima de potentia materie. non creatur vel si 
          <lb ed="#L" n="49"/>remaneat materia vel potentia materie. non 
          anni<lb ed="#L" n="50" break="no"/>hilatur secundum istos. ergo multo fortius si haec res intrinseca 
          <lb ed="#L" n="51"/>isti indiuiduo praecedat vel sequatur. non creatur vel 
          <lb ed="#L" n="52"/>non annihilatur. Similiter eadem facilitate dicam quod ista 
          <lb ed="#L" n="53"/>res poterit creari. si illud additum nature prius 
          <lb ed="#L" n="54"/>non sit purum nihil. dum tamen ipsa natura prius sit
          pu<lb ed="#L" n="55" break="no"/>rum nihil. cum vtrumque sit sibi essentiale
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1258">
          ⁋ Quinto 
          <!--182.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 90-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>carguo sic. Aut iste homo vniversalis seu communis est de essentia 
          <lb ed="#L" n="57"/>sortum aut non: si non. et certum est secundum istos. quod sortes non 
          <lb ed="#L" n="58"/>est de essentia istius hominis comnis. quia tunc iste homo communis 
          <lb ed="#L" n="59"/>non maueret sine sorte. quod negant. ergo sunt duo 
          quo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>rum neutrum est de essentia alterius. tunc quaero. aut
          fa<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ciunt aliquid per se vnum. et si sic. ergo sortes non est indiuiduum 
          <lb ed="#L" n="62"/>sed erit pars alicuius per se vnius. Similiter tunc non plus
          essen<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tialiter esset homo. quam materia aut forma cum quae facit per 
          <lb ed="#L" n="64"/>se vnum. Si non faciant per se vnum. et vnum non est acci 
          <lb ed="#L" n="65"/>dens alterius. ergo vtrumque erit per se subsistens existens cum 
          <lb ed="#L" n="66"/>multis. quod negant. et multa alia absurda quae null 
          <lb ed="#L" n="67"/>sane mentis caperet sequuntur. si illa res vniversalis non 
          <lb ed="#L" n="68"/>est de essentia sortis. nec facit cum aliquo per se vnum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1295">
          <lb ed="#L" n="69"/>⁋ Si dicitur quod illa res vniversalis est de essentia sortis et 
          <lb ed="#L" n="70"/>non tota essentia sortis. quia tunc non esset res alia a 
          <lb ed="#L" n="71"/>sorte. ergo est pars essentialiter sortis. Ex illo sequuntu 
          <lb ed="#L" n="72"/>multa absurda. Primum quia tunc sortes non magis 
          <lb ed="#L" n="73"/>esset res singularis quam vniversalis. quia totum non magis
          de<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nominatur ab vna sua parte essentiali quam ab alta. sicut 
          <lb ed="#L" n="75"/>compositum non dicitur magis esse forma quam materia. 
          <lb ed="#L" n="76"/>nec econuerso. quamuis forma sit pars principalior. 
          <lb ed="#L" n="77"/>Secudum quia tunc res singularis vere esset materia 
          <lb ed="#L" n="78"/>rei vniversalis. et res vniversalis esset forma. vel ecouerso. quia 
          <lb ed="#L" n="79"/>aut illa res singularis addita et vniversalis sunt
          eius<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dem rationis aut alterius. non eiusdem. quia tunc non magis 
          <lb ed="#L" n="81"/>esset vna vniversalis quam alia. Si alterius. et omnia quae sunt ali 
          <lb ed="#L" n="82"/>terius rationis si faciant per se vnum. se habeant sicut forma 
          <lb ed="#L" n="83"/>materia. ergo res vniversalis et singularis se habent sicut 
          ma<lb ed="#L" n="84" break="no"/>teria et forma
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1333">
          ⁋ Si dicitur quod hoc non est verum.
          nisi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>quando vtraque illarum rerum est singularis. hoc non valet 
          <lb ed="#L" n="86"/>qui eadem facilitate dicam. quod quando vtraque rerum est 
          sin<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gularis. non oportet quod sic se habeat quod vna sit 
          mate<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ria et alia forma. Tertio sequitur quod quodlibet accidens 
          <lb ed="#L" n="89"/>esset vere et realiter compositum ex diuersis rebus rea 
          <lb ed="#L" n="90"/>liter distinctur scilicet ex natura vniversali tali. et ex aliquo sibi 
          <lb ed="#L" n="91"/>addito. Et vniversaliter sequeretur quod tot essent res realiter 
          di<lb ed="#L" n="92" break="no"/>stincte in quolibet singulari. quot sunt vniversalia
          praedi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cabilia vniuoce de eodem. Item tunc sortes esset
          alte<lb ed="#L" n="94" break="no"/>rius rationis a platone. quia illa addita pluribus essent 
          <lb ed="#L" n="95"/>diuersarum ration.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1359">
          ⁋ Sexto sic arguo. omnis res ex 
          <lb ed="#L" n="96"/>animam in genere substantiae est susceptiua conriorum. ergo si sit
          ali<lb ed="#L" n="97" break="no"/>qua substantia vniversalis vere erit susceptiua contrariorum. sed nullum 
          <lb ed="#L" n="98"/>vniversale est susceptiuum contrariorum. ergo nullum tale vniversale est res 
          <lb ed="#L" n="99"/>realis in genere subteantia. Antecedens patet. per philosophum in praedicamentis
          di<lb ed="#L" n="100" break="no"/>centem. quod hoc est proprie proprium substantia. Quod autem nullum tale 
          <lb ed="#L" n="101"/>sit susceptiuum conriorum probo. quia sicut contraria possunt esse 
          <lb ed="#L" n="102"/>in diuersis indiuiduis eiusdem speciei specialissimen 
          <lb ed="#L" n="103"/>ita ista contraria essent in eodem vniversali simul quod est 
          impossi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bile. consequentia patet. quia illa indiuidua contraria non possunt existe 
          <lb ed="#L" n="105"/>re. nisi sua communia vniversalia existant. ergo oportet quod illa communia 
          contra<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ria sint in aliquo susceptiuo primo. sed non sunt primo 
          <lb ed="#L" n="107"/>in aliquo singulari. nec in aliquibus singularibus. ergo 
          <lb ed="#L" n="108"/>sunt primo in aliquo vniversali. vel in aliquibus vniversalibus. sed non oportet 
          <lb ed="#L" n="109"/>quod sint simul in aliquibus vniversalibus. ergo poterunt esse simul in ali 
          <lb ed="#L" n="110"/>quo vniversali vno. quia possibile est quod illa singularia in 
          <!--183.xml-->
          <pb ed="#L" n="90-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>quibus sunt accidentia singularia sint eiusdem
          specieispena<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lissime. Uerbi gratia. ista anima intellectiua respeci 
          <lb ed="#L" n="3"/>alicuius conclusionis habet scientiam. et alia anima intellectiua 
          <lb ed="#L" n="4"/>respecum eiusdem habet errorem. tunc scientia in communi. quia praecise 
          <lb ed="#L" n="5"/>respicit conclusionem hanc. et error in communi sibi contrarius. non 
          <lb ed="#L" n="6"/>sunt subiectiue in diuersis vniversalibus ad istas animas 
          <lb ed="#L" n="7"/>intellectiuas. ergo erunt subiectiue in eodem vniversali 
          <lb ed="#L" n="8"/>et per consequens aliqua contraria sunt simul in eodem subiecto primo. 
          <lb ed="#L" n="9"/>Confirmatur secundum istos. contrarietas primo reperitur inter 
          <lb ed="#L" n="10"/>vniversala. ergo et repugnantia et oppositio. ergo conria vniversalia nllo 
          <lb ed="#L" n="11"/>modo poterunt esse in eodem subiecto primo. Similiter sed 
          <lb ed="#L" n="12"/>retur quod res vniversalis esset primo et per se transmutabilis. quia 
          <lb ed="#L" n="13"/>illud quod primo et per se recipit aliquam rem subiectiue 
          <lb ed="#L" n="14"/>vere transmutatur. sed secundum istam opinionem ponitur quod 
          <lb ed="#L" n="15"/>natura vniversalis primo recipit et per se accidens vniversale. quia est 
          <lb ed="#L" n="16"/>primum subiectum suum. igitur primo transmutatur. consequens est 
          <lb ed="#L" n="17"/>falsum. quia secundum omns. actus operationes et transmutationes 
          <lb ed="#L" n="18"/>primo sunt singularium et non vniversalium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1440">
          ⁋ Similiter sequeretur 
          <lb ed="#L" n="19"/>quoddam absurdum in theologia. quod aliquod
          intrin<lb ed="#L" n="20" break="no"/>secum et essentiale in christo esset damnatum et miserum. ta¬m 
          <lb ed="#L" n="21"/>miseria culpe quam miseria pene. quia illa natura 
          con<lb ed="#L" n="22" break="no"/>munis christo et aliis hominibus informaretur 
          beatitudi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ne in communi et miseria communi tam culpe quam pene. Similiter 
          <lb ed="#L" n="24"/>tunc eadem res esset simul in diuersis loqui. multa alia 
          <lb ed="#L" n="25"/>absurda sequuntur ad istam opinionem quae non sicut nec 
          <lb ed="#L" n="26"/>praedicta propter suam irrationabilitatem et absurditatem 
          <lb ed="#L" n="27"/>essent conclusio eam adducenda. nisi quia fuit opinio multorum et 
          <lb ed="#L" n="28"/>adhuc forte ponitur a multi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1464">
          ⁋ Confirmatur istud vel 
          <lb ed="#L" n="29"/>timum. quia quando sunt duo realiter distincta informata conctrai 
          <lb ed="#L" n="30"/>riis. totum non plus denominatur ab vno illorum contrariorum. quam 
          <lb ed="#L" n="31"/>a. relique. ergo si nam humana vniversalis existens de essentia christi. 
          <lb ed="#L" n="32"/>informaretur miseria tam culpe quam pene. et certum est 
          <lb ed="#L" n="33"/>quod aliquid quod est de essentia christi informatur beatitudine. 
          <lb ed="#L" n="34"/>ergo christus non magis denominabitur formaliter beatus quam mil 
          <lb ed="#L" n="35"/>quod est absurdum. Confirmatur. quia omne essentiale in christo 
          <lb ed="#L" n="36"/>et vnitum verbo divino. sed nihil vnitum verbo divino est 
          dam<lb ed="#L" n="37" break="no"/>natum vel miserum. ergo nulla talis nam vniversalis quae sit
          recepti<lb ed="#L" n="38" break="no"/>na conriorum puta beatitudinis et miserie est in
          xpositio<lb ed="#L" n="39" break="no"/>Si dicitur quod non est intentio philosophi quod omnis substantia est
          suscepti<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ua contrariorum. sed tantum pria substantia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1493">
          ⁋ Cotra. sicut sunt vniversalia 
          sub<lb ed="#L" n="41" break="no"/>stantiarum. ita sunt vniversalia accidentium. ergo albedo et
          nigre<lb ed="#L" n="42" break="no"/>do in communi sunt in aliquo subiecto prino vel in aliquibus 
          <lb ed="#L" n="43"/>sed non sunt primo in singularibus. ergo sunt primo in vniversalibus 
          <lb ed="#L" n="44"/>ergo etc. Assumptum patet. quia sicut se habet accidens
          singula<lb ed="#L" n="45" break="no"/>re ab subiectum singulare. sic accidens commune ad
          sub<lb ed="#L" n="46" break="no"/>iectum commune. ergo sicut accidens singulare est in subiecto 
          sin<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gulari. ita commune in communi. et per consequens sicut singulare est
          sus<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ceptiuum contrariorum sic species specialissima erit
          susce<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ptiua conriorum. Ideo dico aliter ad quionem. quod nulla res 
          <lb ed="#L" n="50"/>realiter distincta a singularibus rebus et intrinseca eis est 
          <lb ed="#L" n="51"/>vniversalis vel communis eis. quia talis res non esset ponenda. nisi ad  
          <lb ed="#L" n="52"/>saluandam talem praedicationem essentialem vnius de altero 
          <lb ed="#L" n="53"/>Uel ad saluandam scientiam de rebus. et diffinitiones 
          re<lb ed="#L" n="54" break="no"/>rum quas omnes innuunt arguentes pro opinione
          pla<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tionis. Sed primum non valet. quia eo ipso quod ponitur in¬ 
          <!--183.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 90-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>trinseca ibi et distincta a re singulari realiter. oportet 
          <lb ed="#L" n="57"/>quod sit pars rei. sed pars non potest praedicari essentialiter de re: 
          si<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cut nec materia nec forma praedicatur essentialiter de 
          <lb ed="#L" n="59"/>composito. ergo si praedicatur essentialiter de re oportet quod non supr 
          <lb ed="#L" n="60"/>ponat pro se: sed pro re singulari. sed talis suppositio 
          <lb ed="#L" n="61"/>potest saluari ponendo quod praedicetur aliquid quod non est 
          <lb ed="#L" n="62"/>tota res. nec pars rei. ergo propter talem praedicationem
          sal<lb ed="#L" n="63" break="no"/>uandam. non oportet ponere tale praedicatum esse aliquam re 
          <lb ed="#L" n="64"/>aliam tamen intrinsecam rei. Uerbi gratia. quod ista propositio homo 
          <lb ed="#L" n="65"/>est anima. vel sortes est animal sit essentialis. et per se primo 
          <lb ed="#L" n="66"/>modo et in quid. ita potest saluari. ponendo praedicatum nec 
          <lb ed="#L" n="67"/>esse subiectum realiter nec parten subiecti realiter. sicut 
          <lb ed="#L" n="68"/>ponendo quod praedicatum sit pars essentialis subiecti. quia 
          <lb ed="#L" n="69"/>si ponatur quod praedicatum sit pars essentialis subiecti. 
          quae<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ro quid denotatur per positionem. aut quod subiectum sit 
          <lb ed="#L" n="71"/>essentialiter praedicatum ipsum. et hoc est impossibile. quia
          to<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tum numquam est essentialiter nec realiter sua pars. Aut de 
          <lb ed="#L" n="73"/>notatur quod illud quod est vere homo. est aliquid quod est vere 
          <lb ed="#L" n="74"/>animal. hoc est dicere. quod illud pro quo supponit homo est 
          <lb ed="#L" n="75"/>illud idem pro quo supponit animal. quantumcumque
          praedica<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tum quod supponit. non sit illud pro quo supponit in pun 
          <lb ed="#L" n="77"/>la propositione. Sed hoc totum potest eque bene saluari.
          ponen<lb ed="#L" n="78" break="no"/>do quod praedicatum non sit subiectum nec pars sua. sicut po 
          <lb ed="#L" n="79"/>nendo quod sit pars sua. quia equi possibile est quod aliquid ex 
          <lb ed="#L" n="80"/>trinsecum alicui supponat pro illo sicut quod pars sua supe 
          <lb ed="#L" n="81"/>ponat pro eo. ergo propter istam praedicatione saluandam no 
          <lb ed="#L" n="82"/>oportet ponere praedicabile commune de aliquo. esse sibi
          in<lb ed="#L" n="83" break="no"/>trinsecum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1595">
          ⁋ Confirmatur. quod in ista propositione homo est animal 
          <lb ed="#L" n="84"/>aut termini supponunt pro seipsis aut non. si sit: tunc 
          <lb ed="#L" n="85"/>esset hoc propositio fulsa. quia termini isti sunt distincti. 
          <lb ed="#L" n="86"/>nec vnus est alius et secundum opinionem recitatam prius. et 
          <lb ed="#L" n="87"/>secundum veritatem. si non supponunt pro seipsis. ergo pro aliis a 
          <lb ed="#L" n="88"/>se. et ita potest competere alicui extrinseco suppone 
          <lb ed="#L" n="89"/>re pro alio a se. sicut intrinseco. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1612">
          ⁋ Nec propter secundum 
          <lb ed="#L" n="90"/>oportet ponere propter idem. quia ad habendum scientiam realem 
          <lb ed="#L" n="91"/>sufficit habere propositiones per se primo modo et secundo modo. quae possunt 
          <lb ed="#L" n="92"/>haberi sine tali alia re. sic declarabitur in respondendo 
          <lb ed="#L" n="93"/>ad argumenta. et probatum est in priori ratione. ergo etc. Nec 
          <lb ed="#L" n="94"/>oportet talem rem ponere propter tertium propter idem. sicut post 
          <lb ed="#L" n="95"/>ea patebit.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1628">
          ⁋ hoc potest persuaderi aliquibus rationibus
          lo<lb ed="#L" n="96" break="no"/>gicalibus. Primo sic. quod illud a quo aliquod genus vniversali 
          <lb ed="#L" n="97"/>negatur. non est res per se contenta sub isto genere. sicut si hoc 
          <lb ed="#L" n="98"/>sit vera nullum animal est a. a non erit per se contentum sub 
          <lb ed="#L" n="99"/>animali. sed a tali genere. puta a generegneralissio substantia quodlice 
          <lb ed="#L" n="100"/>tale versa vniversaliter negatur. Nam haec est simpliciter vera. nulla substanti 
          <lb ed="#L" n="101"/>est a. sit a illud vniversale quod significatur per animal. vel
          sup<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ponat pro illo vniversali. et ita de quocumque alio. ergto nullum 
          <lb ed="#L" n="103"/>vniversale est aliqua res realiter contenta sub gnere substantia.  Maior 
          <lb ed="#L" n="104"/>patet. quia genus vere praedicatur de omni contento per se sub illo 
          <lb ed="#L" n="105"/>genere. Minor patet. quia accipio rem importatam per animal 
          <lb ed="#L" n="106"/>yundum te. et sit a. tunc hoc est vera. nulla substantia est a. quia 
          nul<lb ed="#L" n="107" break="no"/>la substanta incorporea est a. similiter nulla subiecta corporea est a. 
          <lb ed="#L" n="108"/>hec vltima patet. quia nullum corpus inanimatum est a. 
          <lb ed="#L" n="109"/>imiliter nullum corpus animatum est a. hec vltima patet. quia 
          <lb ed="#L" n="110"/>nullum corpus animatum insensibile est a. similiter nullum 
          <!--184.xml-->
          <pb ed="#L" n="91-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>torpus animatumsensibile est a. hec vltima patet. quia 
          <lb ed="#L" n="2"/>nullus homo est a. nullus asinus est a. et sic de omnibus speciebus 
          <lb ed="#L" n="3"/>contentis sub cortus. est animato sensibili. ergo nullum corpus 
          <lb ed="#L" n="4"/>sensibile est a. et tamet hoc argmentum per illam reglam philosoph 
          <lb ed="#L" n="5"/>et thopicam. Aquocumque negatur quaelibet spes alicuius 
          <lb ed="#L" n="6"/>generis. ab eodem negatur illud genus. ergo si haec sit vera 
          <lb ed="#L" n="7"/>nulla substantia est a. a non est per se res contenta sub illo genere 
          <lb ed="#L" n="8"/>generalissimo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1687">
          ⁋ Preterea ab inferiori ad superius per se 
          <lb ed="#L" n="9"/>est bona consequentia. quando scilicet superius et inferius supte onunt pro 
          <lb ed="#L" n="10"/>rebus contentis. quamuis non sequitur quando supponunt pro se 
          <lb ed="#L" n="11"/>ipsis. ergo sequitur homo est spens. ergo animal est species. quaero quam 
          <lb ed="#L" n="12"/>quo supponit lo animal. aut personaliter. et tunc hec est 
          <lb ed="#L" n="13"/>falsa. etiam secundum istos. quia nullum animal est species. aut 
          <lb ed="#L" n="14"/>simpliciter. et tunc est falsa. quia tunc animal suppoit pro illo 
          <lb ed="#L" n="15"/>communi secundum istos. et illa res communis non est species specialissima 
          <lb ed="#L" n="16"/>sed genus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1707">
          ⁋ Preterea sequitur. omne animal est corrupot: 
          bi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>le per se et generabile per se. ergo haoec res demonstranco rem 
          <lb ed="#L" n="18"/>vniversalem iportatam per hominem est per se corruptibilis. et 
          <lb ed="#L" n="19"/>eodem modo de omnibus vniversalibus spebus sciecntalissimis 
          conten<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tis sub animali. consequens est falsum. ergo antecedens. et per consequens hec esset 
          <lb ed="#L" n="21"/>felsa. omne animal est per se corruptibile. quam tamen nullus 
          <lb ed="#L" n="22"/>negat. quia eadem ratione hoc est neganda. omne corpus est 
          <lb ed="#L" n="23"/>mobile. et per consequens hoc. omnis homo est per se risibilis. vniversaliter omnis 
          <lb ed="#L" n="24"/>propositio in qua praedicatur passio de suo subiecto cum non per 
          <lb ed="#L" n="25"/>seitatis eset falsa. quod est absurdum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1729">
          ⁋ Prima consequent 
          <lb ed="#L" n="26"/>patet. quia a superiori distributo ad quodlibet per se inferius 
          <lb ed="#L" n="27"/>quod est res contenta sub illo est bona consequentia. Si dicitur quo 
          <lb ed="#L" n="28"/>si: perius non distribuitur pro omnibus per se inferioribus. sed 
          <lb ed="#L" n="29"/>solum pro singularibus non pro vniversalibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1740">
          ⁋ Contra omne superi 
          <lb ed="#L" n="30"/>per se distribuitur pro illis ad quae immediatius se habet. ergo cum 
          <lb ed="#L" n="31"/>illa vniversalia per se sint immediata supiori pro eis prim 
          <lb ed="#L" n="32"/>distribueretur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1750">
          ⁋ Preterea genus vniuoce praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="33"/>re vniversali et re singulari. quia si non: praedicatur de eis equi 
          <lb ed="#L" n="34"/>uoce. quod negat. ergo equaliter distribuitur pro vna re et pro 
          <lb ed="#L" n="35"/>alia. quia sine ratione dicitur quod distribuitur pro vna re per se co 
          <lb ed="#L" n="36"/>tenta. et tamen non pro alia eadem. Eadem eim facilitate
          di<lb ed="#L" n="37" break="no"/>causa quod distribuitur praecise pro rebus vniversalibus tamquam pro illis 
          <lb ed="#L" n="38"/>quae immediate continentur sub genere. et non pro
          singula<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ribus. Similiter qua ratione vnum vniversale non distribuit pro
          ta<lb ed="#L" n="40" break="no"/>libus contentr. nec aliud. ergo ens non distribuitur pro aliis 
          <lb ed="#L" n="41"/>vniversalbus. sed tantum pro singularibus. et per consequens de vieriute se 
          <lb ed="#L" n="42"/>monis haec esset falsa. aliquod ens est vniversale. quod negatur 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1774">
          <lb ed="#L" n="43"/>⁋ Preterea si haec sit vera. species spalissima est ssubstantia. aut 
          <lb ed="#L" n="44"/>substantia supponit simpliciter aut personaliter. Si simpliciter.
          tun<lb ed="#L" n="45" break="no"/>haec est falsa. quia tunc species spaialissima esset genus 
          genera<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lissimum. Si personaliter. adhuc est falsa. quia tunc
          sup<lb ed="#L" n="47" break="no"/>conit pro suppositis et pro singularibus. et per consequens 
          <lb ed="#L" n="48"/>species specialissima esset aliquod singulare⁋ Ideo dico 
          <lb ed="#L" n="49"/>quod nulla talis res est quae sit vniversalis et intrinleca illis 
          <lb ed="#L" n="50"/>quibus est communis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1794">
          ⁋ Ad primum argumentum alterus 
          opi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nionis quando accipitur quod diffinitio est primo substantia. Di 
          <lb ed="#L" n="52"/>co quod diffinitionem esse alicuius primo. potest intelligi 
          <lb ed="#L" n="53"/>dupliciter. Uel quod sit illius de quo diffinitio primo et 
          <lb ed="#L" n="54"/>adequate praedicatur. ita quod diffinitio et diffinitum con 
          <lb ed="#L" n="55"/>nertantur. et isto modo diffinitio non est primo substantia. quia 
          <!--184.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 91-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>de nulla substantia talis diffinitio primo et adequate
          praedi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>catur. Sed diffinitio isto modo primo est alicuius termin 
          <lb ed="#L" n="58"/>vnius conuertibilis cum diffinitione. quamuis terminus non sit 
          <lb ed="#L" n="59"/>realiter illa diffinito. Quid autem sit ille terminus post 
          <lb ed="#L" n="60"/>dicetur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1825">
          ⁋ Aliter potest intelligi diffinitionem esse 
          alicu<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ius primo. quia scilicet aliquid est illud cuius partesprimo per 
          ta<lb ed="#L" n="62" break="no"/>lem diffinitione exprimuntur. Et hoc potest intelligi di 
          <lb ed="#L" n="63"/>pliciter. quia primo sicut quaelibet suplatiuus potest teneri 
          posi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tiue vel negatiue
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1836">
          ⁋ Si primo modo. adhuc dico quod 
          <lb ed="#L" n="65"/>diffinitio nullius est primo. quia nullum est primo
          diffi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nibile. quia nihil est cuius partes debeant exprimi.
          nisi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>partes alicuius singularis. et partes huius singularis non 
          <lb ed="#L" n="68"/>pus exprimuntur per diffinitonem quam alterius. Secundo 
          <lb ed="#L" n="69"/>modo dico quod diffnitio primo est substantie quia partes 
          <lb ed="#L" n="70"/>substantie primo per diffinitione exprimuntur. Qnde de 
          <lb ed="#L" n="71"/>quod diffinitio non est primo subseantia singularis. Dico quod lil 
          <lb ed="#L" n="72"/>est verum primo modo. quia de nulla substantia singulari diff 
          <lb ed="#L" n="73"/>nitio primo vel adequate praedicatur. tamen isto vltimo 
          mo<lb ed="#L" n="74" break="no"/>dico quod diffinitio primo est substantiae singularis. quia eius 
          <lb ed="#L" n="75"/>partes primo per diffinitionem exprimuntur. nec talis 
          <lb ed="#L" n="76"/>diffinitio de aliquo alio supposito per se vere
          pri<lb ed="#L" n="77" break="no"/>dicatur. Uerbi gra. hoc est vna diffinitio. animal ratale 
          <lb ed="#L" n="78"/>Ista diffinitio primo esi istius termini ho. quia de isto 
          <lb ed="#L" n="79"/>tmino primo et adequate praedicatur. quia de nullo praedicatur 
          <lb ed="#L" n="80"/>nisi de quo praedicatur iste terminus homo. et de omni de qua 
          <lb ed="#L" n="81"/>praedicatur iste terminus homo quando habet suppositionem 
          perso<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nalem vere praedicatur ista diffinitio si supponat 
          perso<lb ed="#L" n="83" break="no"/>naliter. et ideo haec diffinitio et diffinitum conuertuntur. quia hoc 
          <lb ed="#L" n="84"/>est esse aliqua conuertibilia. quam de quocumque praedicatur 
          <lb ed="#L" n="85"/>vnum et reliquum. et econuerso. si supponant personaliter 
          <lb ed="#L" n="86"/>qui de conuertibilibus semper est neccse quod aliquid praedico 
          <lb ed="#L" n="87"/>tur de vno supposito aliter quam personaliter. quod non praed 
          <lb ed="#L" n="88"/>catur de reliquo et econuerso. Uerbi gra. homo et
          risi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>bile conuertuntur. et tamen risibile est passio hominis et homo 
          <lb ed="#L" n="90"/>non est passio hominis. Sic ergo haec diffinitio animal
          ration<lb ed="#L" n="91" break="no"/>le est primo istius termini homo. cuius tamen partes non
          expri<lb ed="#L" n="92" break="no"/>muntur per diffinitionem. Secundo modo ista difinitio 
          <lb ed="#L" n="93"/>nullius est primo. quia per istam diffinitionem non exprimuntur 
          <lb ed="#L" n="94"/>nisi partes sortum et platonis. sicut enim nihl est anima 
          <lb ed="#L" n="95"/>rationale nisi sortes: vel plato. et sic de aliis 
          singu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>laribus. ita nullius alterius partes per istam diffinitionem 
          <lb ed="#L" n="97"/>exprimuntur. et tamen non plus exprimuntur partes sortem quam 
          <lb ed="#L" n="98"/>platonis. nec econuerso. ergo nullius partes primo 
          ex<lb ed="#L" n="99" break="no"/>primuntur. ita scilicet quod alicuius partes exprimantur prius quam 
          <lb ed="#L" n="100"/>partes cuiuscumque alterius. Tertio modo partes sortem 
          pri<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mo per istam diffinitionem exprimuntur. et similiter partes 
          pla<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tonis. quia nullius alterius partes prius exprimutur. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="103"/>sic intelligendo primum difinitum dico quod sortes est 
          <lb ed="#L" n="104"/>primum diffinitum. et similiter plato. et sic de quolicet homine 
          <lb ed="#L" n="105"/>quia de quolibet tali vere praedicatur haoc diffinitio. nec 
          <lb ed="#L" n="106"/>de aliquo alio supponente pro se vere praedicatur sed tantu 
          <lb ed="#L" n="107"/>de illis quae supponunt pro hominibus singularibus. Unde 
          <lb ed="#L" n="108"/>si in ista propositione homo est animal rationale. homo
          suppo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>neret pro aliquo alio quam pro homine singulari. ista esset 
          <lb ed="#L" n="110"/>simpliciter falsa. et nihil ymaginabile est animal rationale 
          <!--185.xml-->
          <pb ed="#L" n="91-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nisi iste homo vel ille. et sic de aliis singularibus. et 
          <lb ed="#L" n="2"/>per consequens eadem ratione nullius partes reales per istam
          diffini<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tionem exprimuntur nisi partes istius hominis et illius. et 
          <lb ed="#L" n="4"/>sic de aliis singularibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1953">
          ⁋ Si diceres. diffinitio 
          <lb ed="#L" n="5"/>et diffinitum sunt eadem res. sed iste terminus homo non est 
          <lb ed="#L" n="6"/>eadem res cum ista diffinitione. ergo iste terminus non
          pri<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mo diffinitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1963">
          ⁋ Preterea. nullius singularis partes 
          ex<lb ed="#L" n="8" break="no"/>primuntur. primo per diffinitionem. quia diffinitio est 
          prin<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cipium cognoscedi perfecte illud cuius partes primo per 
          <lb ed="#L" n="10"/>diffinitionem exprimuntur. sed nullius singularis partes 
          <lb ed="#L" n="11"/>perfecte cognoscuntur per diffinitionem. quia non plues vnius 
          <lb ed="#L" n="12"/>quam alterius. et ita vel nullius vel cuiuslibet. sed certum 
          <lb ed="#L" n="13"/>est quod non cuiuslibet. ergo nullius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1979">
          ⁋ Preterea. philosophus primo 
          <lb ed="#L" n="14"/>posteriorum. dicit quod diffinitio prio est substantia. et dicit quod 
          <lb ed="#L" n="15"/>substantia singularis non diffinitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e1986">
          ⁋ Ad primum istorum di 
          <lb ed="#L" n="16"/>co. quod nunquam diffinitio et diffinitum sunt eadem res 
          <lb ed="#L" n="17"/>sicut enim non sunt idem terminus: ita non sunt eadem res 
          <lb ed="#L" n="18"/>hoc non obstante pro eadem rem supponunt. et praecise
          pro<lb ed="#L" n="19" break="no"/>eadem re. nec alia res significatur primo et principa 
          <lb ed="#L" n="20"/>liter per vnum. quin significetur per reliquum. nec aliquod
          ex<lb ed="#L" n="21" break="no"/>trinsecum connotatur per alterum eorum. Et isto modo 
          intelli<lb ed="#L" n="22" break="no"/>gunt auctores. si dicant quod diffinitio et diffinitum 
          <lb ed="#L" n="23"/>sunt vna res. quia scilicet habent vnum significatum. quam
          in<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tentionem autoris et etiam aliqua moderni quamuis ali 
          <lb ed="#L" n="25"/>qui eorum non aduertant tamen satis exprimunt. quando
          di<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cunt frequentur quod diffinitio et diffinitum important 
          <lb ed="#L" n="27"/>eandem rem: et quod significant eandem rem. et per consequens non 
          <lb ed="#L" n="28"/>sunt eadem res. sicut nec duo signa. vel duo
          impor<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tantia sunt vnum significatum vel importatum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2019">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="30"/>secundum dico quod non semper est diffinitio principium
          per<lb ed="#L" n="31" break="no"/>fecte cognoscendi quodlibet cuius est diffinitio. quia 
          <lb ed="#L" n="32"/>aliquando sic post declarabitur. illud cuius est diffinitio 
          <lb ed="#L" n="33"/>perfecte potest cognosci sine omni diffinitione. sed bene 
          <lb ed="#L" n="34"/>verum est quod habita diffinitione partes alicuius cuius 
          <lb ed="#L" n="35"/>est diffinitio possunt cognosci esse in illo cuius est dis 
          <lb ed="#L" n="36"/>finitio. Uerbi gratia cognitum diuersis hominibus. et
          di<lb ed="#L" n="37" break="no"/>uersis eos circumstantibus cognitis. tandem accipitur 
          <lb ed="#L" n="38"/>hec diffinitio animal rationale sciendo scilicet quod omnis homo est 
          <lb ed="#L" n="39"/>animal rationale. qua diffinitione habita ab aliquo. si illi 
          <lb ed="#L" n="40"/>praesentetur aliquis homo cuius nullam notitiam prius habuit. 
          <lb ed="#L" n="41"/>virtute notitie praedicte diffinitionis talis
          cogno<lb ed="#L" n="42" break="no"/>scit quod iste homo quem in se non cognouit nisi cofuse 
          <lb ed="#L" n="43"/>qui non apprehedit distincte quanlibet partemn eius. habet 
          <lb ed="#L" n="44"/>partes realiter distinctas. scilicet corpus et animam intellectiuam 
          <lb ed="#L" n="45"/>et hoc non cognosceret nisi haberet et sciret. quod
          di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cta diffinitio est diffinitio communis omni homi. et ita
          dif<lb ed="#L" n="47" break="no"/>finitio isto modo ducit in notitiam aliquo modo
          disti<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ctam rei singularis. cuius est primo. vltio modo superius 
          <lb ed="#L" n="49"/>declarato. sed non nisi coexistente notitia confusa
          il<lb ed="#L" n="50" break="no"/>lius rei singularis. Non tamen proprie cognoscitur illa 
          <lb ed="#L" n="51"/>res singularis distincte per illam diffinitionem: sed  
          <lb ed="#L" n="52"/>improprie. scilicet quia cognoscuntur de eo praedicabilia quae 
          <lb ed="#L" n="53"/>lignificant partes distinctas illius rei singularis. sed 
          <lb ed="#L" n="54"/>qualiter. postea dicetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2076">
          ⁋ Ad tertium dico quod non est 
          <lb ed="#L" n="55"/>inconueniens phsophum terminum equocare in diuersis 
          <!--185.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 91-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>locis. maxime quando in vno loco satis exprimit se 
          <lb ed="#L" n="57"/>equiuocare. Uel potest dici ad intentionem philosophi et
          con<lb ed="#L" n="58" break="no"/>men. vii. meth. et in diuersis locis quod frequenter 
          ac<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cipiant substentiam pro nomine vel termino significante
          sub<lb ed="#L" n="60" break="no"/>stantiam. et tunc dico quod diffinitio est primo substanti. hoc est 
          <lb ed="#L" n="61"/>primo et adequate praedicatur de nomine vel termino communi 
          <lb ed="#L" n="62"/>importante praecise substantiam singularem. et isto modo sicut 
          <lb ed="#L" n="63"/>dictum est. diffinitio non est proprie substantia singularis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2105">
          <lb ed="#L" n="64"/>⁋ Ad primam confirmationem dico quod nulla res in goe 
          <lb ed="#L" n="65"/>nere substantiae est diffinibilis primo modo. et dico quod in eius 
          <lb ed="#L" n="66"/>diffinitione non debet poni substantia quaecumque. sed debet poni 
          <lb ed="#L" n="67"/>termini praecise significantes substantias. et isto modo dicuntur 
          <lb ed="#L" n="68"/>praedicabilia substantialia. scilicet praedicabilia solas substantias 
          im<lb ed="#L" n="69" break="no"/>portantia. et sic vocat consequentem. predicabilia substantialia. 
          <lb ed="#L" n="70"/>vii. meth. consemenea. v. vbi dicit quod tantum sunt tria substantialia 
          <lb ed="#L" n="71"/>praedicabilia. scilicet genus differentia et diffinitio. hoc est quicquid 
          <lb ed="#L" n="72"/>est praedicabile de substantia et non importat nisi substantiam. vel 
          <lb ed="#L" n="73"/>est genus. vel differentia vel diffinitio. quae tamen scilicet genus et 
          <lb ed="#L" n="74"/>diffinitio et differentia non sunt substanti. sed tantum sunt signa 
          impor<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tantia substantias. et ista ponuntur in diffinitione. et non substectie 
          <lb ed="#L" n="76"/>importate per genus et differentia quia nulla substantia importatur per 
          <lb ed="#L" n="77"/>hoc genus animal. nisi tantum aliquid singulare. et tamen nu 
          <lb ed="#L" n="78"/>lum tale ponitur in diffinitione
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2141">
          ⁋ Ad secundam
          confirma<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tionem dico per idem quod genus et differentia quam ponuntur in
          diffi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nitione speciei non sunt substanti. sed praecise important substantias 
          nul<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lum accidens connotando. nec tamen sunt de essentia speciei. se 
          <lb ed="#L" n="82"/>ppter hoc non sequitur. quod diffinitio talis sit per addita 
          <lb ed="#L" n="83"/>mentum. quia non dicitur diffinitioper additamentum. quia ali 
          <lb ed="#L" n="84"/>quid ponitur in illa diffinitone quod non est de 
          essen<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tia diffiniti. sed quia ponitur ibi aliquid. quod importat 
          <lb ed="#L" n="86"/>et significat aliquid extr essentiam diffiniti. sicut ista 
          <lb ed="#L" n="87"/>diffinitio. albedo est color disgregatiuus visus est 
          <lb ed="#L" n="88"/>per additamentum. quia iste terminus visus hoc positus est 
          <lb ed="#L" n="89"/>ex totam essentiam albedinis id est importat aliquid extra totam 
          <lb ed="#L" n="90"/>essentiam albedis. Et quando dicitur quod secundum philosophum primo phi. 
          <lb ed="#L" n="91"/>substantia non diffinitur nisi per substantias. Dico quod hoc est sic
          in<lb ed="#L" n="92" break="no"/>telligendum. substantia non diffinitur nisi per praedicabilia
          in<lb ed="#L" n="93" break="no"/>portantia praecise substantias et non aliquod accidens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2176">
          ⁋ Ad
          ter<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tiam confirmationem dico quod diffinitio praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="95"/>diffinito primo modo decto non pro se sed pro diffinito
          ter<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tio modo decto. quia in illa propositione omnis homo est animal 
          ratio<lb ed="#L" n="97" break="no"/>nale. subiectum est diffinitum primo modo et non
          suppo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nit pro se sed pro singulari quod est diffinitum tertio modo 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2189">
          <lb ed="#L" n="99"/>⁋ Ad secundum principale dico quod scientia realis non est semper 
          <lb ed="#L" n="100"/>de rebus tanquam de ill quae immediate sciuntur. sed de 
          <lb ed="#L" n="101"/>aliis pro rebus tamen supponentibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2198">
          ⁋ Ad cuius intellectum 
          <lb ed="#L" n="102"/>et propter multa prius dicta et dicenda propter aliquos 
          <lb ed="#L" n="103"/>inexercitantos in logica. Siendum quod scientia quaelibet 
          <lb ed="#L" n="104"/>siue sit realis siue rationalis est tantum de propositionibus 
          <lb ed="#L" n="105"/>tanquam de illis quae sciuntur. quia sole propositiones sciuntur 
          <lb ed="#L" n="106"/>Proposoto autem secundum boeti. ist periar. habet triplex esse. scilice 
          <lb ed="#L" n="107"/>in mente. in voce. et in scripto. hoc est dictum aliqua
          propo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>est tantum concepta et intellecta. aliqua est prolata. et 
          <lb ed="#L" n="109"/>aliqua est scripta. et ita si essent aliqua alia signa eode 
          <lb ed="#L" n="110"/>modo instituta ad significandum. sicut voces et 
          <!--186.xml-->
          <pb ed="#L" n="92-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>littere in illis esset propositio sicut in istis. et ideo sicut 
          <lb ed="#L" n="2"/>propositio prolata vere componitur ex vocibus. et propositan 
          <lb ed="#L" n="3"/>scripta vere componitur ex scripturi. ita proposito tamen 
          con<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cepta tantum componitur ex intellectionibus vel
          concepti<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bus seu intetionibus anime. et ideo sicut omnis
          vo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>potest esse pars propositionis in voce. ita omnis intellectio
          po<lb ed="#L" n="7" break="no"/>test esse pars propositionis in mente secundum vnam opinionem 
          <lb ed="#L" n="8"/>vel conceptus secundum aliam opinionem. Sicut autem vox quo 
          <lb ed="#L" n="9"/>est pars propositionis prolate potest habere multiplicem
          suppo<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sitione. scilicet materiale et personalem et simplicem. sicut 
          <lb ed="#L" n="11"/>patet in istis propositionibus prolatis et auditum auribus. scilie 
          <lb ed="#L" n="12"/>homo est vox dissillaba. in qua illa vox tenetur mi 
          <lb ed="#L" n="13"/>terialiter. quia illa vox ibi secundum quod proposito est vera stat et 
          <lb ed="#L" n="14"/>supponit pro seipsa. Similiter homo currit. ibi stat
          persona<lb ed="#L" n="15" break="no"/>liter. quia supponit pro ipsis hominibus non pro voce. quia 
          <lb ed="#L" n="16"/>illa vox non potest currere. In ista autem homo est species 
          <lb ed="#L" n="17"/>illa vox supponit simpliciter pro aliquo communi. eodem modo 
          <lb ed="#L" n="18"/>pars propositionis consimilis in mente etiam circumscribendo 
          <lb ed="#L" n="19"/>ionem vocem. quia si omnino nullius lingue est. quem 
          admo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dum dicit Augu. li. iii. de tri. quod est aliquod verbum 
          <lb ed="#L" n="21"/>quod nullius lingue est ista inquam pars talis propositionis 
          <lb ed="#L" n="22"/>potest habere suppositionem personalem. et tunc stat et
          sup<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ponit pro ipsis rebus significaturs. si significaret res 
          <lb ed="#L" n="24"/>vel potest habere supositionem simplicem. et 
          <lb ed="#L" n="25"/>tunc stat et supponit pro seipsa.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2281">
          ⁋ Per hoc ad argi 
          <lb ed="#L" n="26"/>mentum dico sicut ista proposito prolata omnis homo est r 
          <lb ed="#L" n="27"/>sibilis scitur. sicut enim ipsa est vera. ita vere scitur. quia 
          <lb ed="#L" n="28"/>omne verum potest sciri. nullus autem nisi furiosus potest
          nega<lb ed="#L" n="29" break="no"/>re quin aliqua propositiones prolate sint vere et aliqua false. quis 
          <lb ed="#L" n="30"/>enim diceret se nunquod audiuisse auribus corporalibus 
          <lb ed="#L" n="31"/>aliquod mendacium.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2297">
          ⁋ Nihil potest audiri auribus
          nis<lb ed="#L" n="32" break="no"/>vox vel sonns. sicut nihil potest videri oculis 
          cor<lb ed="#L" n="33" break="no"/>poralibus nisi color vel lux. ergo aliqua propositiones praecise 
          <lb ed="#L" n="34"/>composite ex vocibus sunt vere. sicut iste. omnis homo est 
          <lb ed="#L" n="35"/>animal. omnis homo est risibilis. species praedicatur de 
          plu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ribus differuntibus numero in eo quod quid. genus praedicatur 
          <lb ed="#L" n="37"/>de pluribus differuntibus specie. et sic de aliis que possunt 
          <lb ed="#L" n="38"/>sciri. ita propositio in mente que nullius lingne est vere 
          <lb ed="#L" n="39"/>scitur. Nunc autem ita est. quod scientia aliquarum talium 
          propo<lb ed="#L" n="40" break="no"/>sitionum prolatarum est realis. et aliqua rationalis. et tamen 
          <lb ed="#L" n="41"/>illa scita et omns partes istorum vere sunt voces. quia 
          <lb ed="#L" n="42"/>cum partes aliquarum supponunt et stant non pro 
          seip<lb ed="#L" n="43" break="no"/>sis vocibus. sed pro rebus ex. puta pro subiect. ideo 
          <lb ed="#L" n="44"/>illarum propositionum scientia dicitur realis. Alie autem partes 
          alia<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rum propositionum stant pro ipsis conceptibus mentis. ideo 
          <lb ed="#L" n="46"/>scientia illarum potest dici rationalis vel logicalis. et istarum 
          <lb ed="#L" n="47"/>propositionum prolatarum homo est vox bissillaba. animal est vop 
          <lb ed="#L" n="48"/>trissillaba. scientia potest dici gramatica. et tamen omnes pro 
          <lb ed="#L" n="49"/>pones tales et partes earum sunt voces. et solum
          di<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cuntur ad diuersas scientias pertiere. quia partes dictarum 
          <lb ed="#L" n="51"/>propositionum pro diuersis supponunt. quia aliqui supponunt 
          <lb ed="#L" n="52"/>pro rebus alique pro conceptibus mentis. et alique 
          <lb ed="#L" n="53"/>pro ipsis vocibus. ergo eodem modo 
          proportionabi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>liter de propositionibus in mente. que vere possunt sciri a 
          <lb ed="#L" n="55"/>nobis pro statu isto. quia omns termini illarum propo¬ 
          <!--186.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 92-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sitionum sunt tamen conceptus et non sunt ipse substa 
          <lb ed="#L" n="57"/>tie extra. quia tamen termini aliquarum propositionum stant et 
          <lb ed="#L" n="58"/>supponunt personaliter. scilicet pro ipsis rebus extra. sicut 
          <lb ed="#L" n="59"/>in talibus. omne mobile partim est in termino a 
          <lb ed="#L" n="60"/>quo etc. omnis homo est risibilis vel omnis triangulus haui 
          <lb ed="#L" n="61"/>tres etc. et sic de aliis. ideo talium propositionum dicitur esse 
          <lb ed="#L" n="62"/>scientia realis. Termini autem aliarum propositionum
          suppo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>nunt simpliciter. scilicet pro ipsis conceptibus. sicut in istis. 
          <lb ed="#L" n="64"/>omnis demonstratio est ex priemis et veris etc. homi 
          <lb ed="#L" n="65"/>est species et sic de aliis. ideo talium dicitur esse scientia rationalis 
          <lb ed="#L" n="66"/>Nihil ergo refert ad scientiam realem. an termiui
          propo<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nis scite sint res ex animam vel tantum sint in anima. dum 
          <lb ed="#L" n="68"/>modo stent et supponant pro ipsis rebus ex. et ita 
          <lb ed="#L" n="69"/>propter scientiam reale non oportet ponere tales res vniversales 
          <lb ed="#L" n="70"/>distinctas realiter a rebus singularibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2392">
          ⁋ Petr hoc 
          <lb ed="#L" n="71"/>ad formam argumenti dico quod scientiam esse de rebu 
          <lb ed="#L" n="72"/>potest intelligi tripliciter. Uel quia ipsa res est scita. et 
          <lb ed="#L" n="73"/>sic nulla scientia est de rebus substantialibus. nnaxime 
          <lb ed="#L" n="74"/>qui nihil scitur nisi complexum. complexum autem non est extra 
          <lb ed="#L" n="75"/>animam. nisi forte in voce vel in consimili signo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2405">
          ⁋ Aliter 
          <lb ed="#L" n="76"/>quod res sint partes illius quod scitur. et sic non oportet scientiam 
          <lb ed="#L" n="77"/>realem esse de rebus ex. Tertio modo quod res sint
          il<lb ed="#L" n="78" break="no"/>la pro quibus partes sciti supponunt. et sic scientia reali 
          <lb ed="#L" n="79"/>est de rebus. sed non de rebus vniversalibus. quia pro illis 
          <lb ed="#L" n="80"/>non fit supposon. Nam in ista propositione in mente 
          <lb ed="#L" n="81"/>omne corpus componitur ex materia et forma singula 
          <lb ed="#L" n="82"/>ri. non fit suppo pro aliquo corpore vniversali quia nullum 
          <lb ed="#L" n="83"/>tale corpus est. etiam si esset non componeretur ex 
          mate<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ria et forma singulari. Sed scientia isto modo est de
          re<lb ed="#L" n="85" break="no"/>bus singularibus. quia pro ipsis singularibus termini 
          <lb ed="#L" n="86"/>supponunt. Et isto modo non negat philosophus esse scientiam 
          <lb ed="#L" n="87"/>de singularibus. sed secundo modo. quia termini propositionum 
          <lb ed="#L" n="88"/>scitarum non sunt res singulares. sed sunt vniversalia de 
          qui<lb ed="#L" n="89" break="no"/>bus est scientia secundem modo. quia vniversalia sunt termini 
          propo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sitionum scitarum. Et si aliquando inueniatur quod scientia est 
          <lb ed="#L" n="91"/>de rebus vniversalibus debet intelligi quod est de vniversalibus
          praedica<lb ed="#L" n="92" break="no"/>bilibus de rebus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2444">
          ⁋ Breuiter ergo ad intentionem 
          <lb ed="#L" n="93"/>philosophi est sciendum quod scientia realis non per hoc distingu 
          <lb ed="#L" n="94"/>tur a rationali. quia scientia realis est de rebus. ita quod ipse 
          <lb ed="#L" n="95"/>res sint propones scite vel partes illarum
          propo<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sitionum scitarum. et rationalis non est sic de rebus. sed per 
          <lb ed="#L" n="97"/>hoc quod partes scilicet termini propositionum scitarum 
          <lb ed="#L" n="98"/>scientia reali stant et supponunt pro rebus. non sic autem 
          <lb ed="#L" n="99"/>termini propositionum scitarum scientia rationali. sed illi 
          <lb ed="#L" n="100"/>termini stant et supponunt pro aliis. Exemplum 
          <lb ed="#L" n="101"/>patet de istis. homo est risibilis. omnis homo est susceptibils 
          <lb ed="#L" n="102"/>discipline. et sic. de aliis que sciuntur scientia reali. et 
          <lb ed="#L" n="103"/>de istis genus praedicatur in quid de differntibus specie 
          <lb ed="#L" n="104"/>species speriealissima tantum praedicatur de indiuiduis et sic 
          <lb ed="#L" n="105"/>de aliis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2475">
          ⁋ Ad tertium dico quod hec vox homo non 
          <lb ed="#L" n="106"/>significat primo aliquam rem. si luod primo teneatu 
          <lb ed="#L" n="107"/>positiue. si autem teneatur negatiue. tunc dico quod
          si<lb ed="#L" n="108" break="no"/>gnificar aliquam rem primo. quia significat primo 
          <lb ed="#L" n="109"/>quanlibet rem singularem de qua praedicatur. Et si 
          <lb ed="#L" n="110"/>diceres quod tunc esset vox equiuoca. quia vox equiuoca 
          <!--186.xml-->
          <pb ed="#L" n="92-r"/>
          <cb ed="#L" n="c"/>
          <!--187.xml-->
          <pb ed="#L" n="92-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est illa quae eque primo plura signficat. Respondeo quod aliquam vocem 
          <lb ed="#L" n="2"/>plura primo significare contigit tripliciter. Uel quia ita imponitur 
          <lb ed="#L" n="3"/>vni ac si non impoeretur alteri. et duobus duabus
          imposi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sitionibus imponitur. sicut est de hoc nomine sortes 
          im<lb ed="#L" n="5" break="no"/>posito duobus hominibus. quia vnus imponens hoc nomen 
          <lb ed="#L" n="6"/>sortes isti homini nihil cogitauit de alio. et eo 
          <lb ed="#L" n="7"/>dem modo imponens alii nihil cogitauit de isto et 
          <lb ed="#L" n="8"/>talis vox est equiuoca. et dicuntur equiuoca a casu 
          <lb ed="#L" n="9"/>Secundo modo contingit aliquam rem plura significare 
          <lb ed="#L" n="10"/>eque primo. quia multis equaliter imponitur. sed vna 
          im<lb ed="#L" n="11" break="no"/>positione. ita quod imponens non plus intendebat quod 
          <lb ed="#L" n="12"/>significaret plus istam rem quam aliam. et si nihil plus 
          <lb ed="#L" n="13"/>fiat. potest dici vox equiuoca. non tamen a casu sed aliquo 
          <lb ed="#L" n="14"/>modo a consilio. Sicut si aliquos imponat hoc 
          no<lb ed="#L" n="15" break="no"/>men petrus praecise istis tribus hominibus. et hoc vna 
          <lb ed="#L" n="16"/>impositione quae tamen equiualet pluribus impositionibus 
          <lb ed="#L" n="17"/>tunc hoc nome non est equiuocum a casu. et nec est vni 
          <lb ed="#L" n="18"/>uocum proprie. quia cuilibet voci vniuoce correspondet 
          <lb ed="#L" n="19"/>vnus conceptus secum conuertibilis. nullus autem est 
          con<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ceptus conuertibilis cum ista voce. quia vltimus
          con<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ceptus vel est specificus. et per consequens communis omnibus
          in<lb ed="#L" n="22" break="no"/>diuiduis eiusdem rationis. vel est conceptus proprius 
          <lb ed="#L" n="23"/>alicui indiuiduo. et per consequens nullus est medius qui 
          <lb ed="#L" n="24"/>sit praecise communis istis indiuiduis et non aliis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2553">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#L" n="25"/>ita illa vox non est proprie vniuoca sed equoca. et 
          <lb ed="#L" n="26"/>hoc a consilio. hoc est quia ex deliberatione certa 
          impo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nitur simul istis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2562">
          ⁋ Tertio modo contingit aliquam vocem 
          <lb ed="#L" n="28"/>eque primo plura significare. quia vna impositione
          im<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ponitur omnibus quibus conceptus determinatus habitus 
          <lb ed="#L" n="30"/>ab imponente est communis. ita quod sint signa quasi
          ordi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nata. non quod vox primo significet illum conceptum. sed  
          <lb ed="#L" n="32"/>qui imponitur ad significandum primo et praecise omne 
          <lb ed="#L" n="33"/>illud de quo conceptus praedicatur. ita quod si conceptus 
          <lb ed="#L" n="34"/>de aliquibus praedicetur vno tempore. et de aliis alio tempore 
          <lb ed="#L" n="35"/>vox eodem modo importat significata sua. Et talis 
          <lb ed="#L" n="36"/>vox tali modo eque primo plura significans est
          simpli<lb ed="#L" n="37" break="no"/>citer vniuoca. Et talis vox est haoc vox homo. quia 
          im<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ponens hanc vocem homo intendebat quod significaret 
          <lb ed="#L" n="39"/>omnem rem de qua conceptus mentis determinatus praedicatur. 
          <lb ed="#L" n="40"/>ita quod quando ille conceptus praedicatur de re. quod tunc vop 
          <lb ed="#L" n="41"/>illam significaret. et quando non: non
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2596">
          ⁋ Ad quartum dico quod 
          <lb ed="#L" n="42"/>secundum vnam opinionem intellectus intelligendo hominem 
          <lb ed="#L" n="43"/>non intelligendo aliquem hominem singularem non
          in<lb ed="#L" n="44" break="no"/>telligit rem vnam de genere substantie. sed tantum 
          intelli<lb ed="#L" n="45" break="no"/>git quendam conceptum mentis. Quid autem sit ille 
          con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ceptus. post dicetur. Sed secundum aliam opinionem vere 
          <lb ed="#L" n="47"/>intelligitur quaelibet homo singularis. non cognitione 
          pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>pria nec equiualenti. sed communi tantum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2614">
          ⁋ Ad quantum dico quod 
          <lb ed="#L" n="49"/>aliquid esse obiectum adequatum potest intelligi dupliciter. 
          <lb ed="#L" n="50"/>Uel quia est aliquod apprehesibile a potentia primo. 
          <lb ed="#L" n="51"/>ita quod nihil appreheditur sub ratione eius. Et sic
          di<lb ed="#L" n="52" break="no"/>co quod nihil est obiectum adequatum alicuius poten 
          <lb ed="#L" n="53"/>tie et max ime sensitiue. quia eque primo apphenditur 
          <lb ed="#L" n="54"/>a visu iste color sicut ille et nihil prius 
          apprehen<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ditur quam iste color vel ille. et sic de aliis potentiis 
          <!--187.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 92-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>sensitiuis. Secundo modo dico quod potest aliquid esse 
          ob<lb ed="#L" n="57" break="no"/>iectum adequatum alicuius potentie. non de virtute se 
          <lb ed="#L" n="58"/>monis: sed secundum quod equiualet vni actui signato qui 
          <lb ed="#L" n="59"/>erit iste. aliquid est de quo primo et adequate
          predi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>catur esse obiectum talis potentie. vel esse apprehensi 
          <lb ed="#L" n="61"/>bile a tali potentia. Isto modo cuiuslibet potentie 
          <lb ed="#L" n="62"/>sensitiue est aliquod obiectum adequatum. quia est ali 
          <lb ed="#L" n="63"/>quod tale de quo adequate et primo praedicatur esse
          ob<lb ed="#L" n="64" break="no"/>iectum talis potentie. et tamen in rei veritate non est 
          <lb ed="#L" n="65"/>obiectum talis potentie. nec potest apprehendi. nec 
          <lb ed="#L" n="66"/>per se nec per accidens a tali potentia. Uerbi gratia. illud 
          <lb ed="#L" n="67"/>commune color est illud de quo primo et adequate
          praedica<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tut apprehensibile a potentia visiua. quia istude commune 
          <lb ed="#L" n="69"/>color praedicatur de omni illo quod est apprehenlibile a 
          po<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tentia visiua. et solo tali. et hoc secundum opinionem que 
          <lb ed="#L" n="71"/>ponit quod lux non apprehenditur per se. de qua opinione 
          <lb ed="#L" n="72"/>siue sit vera siue falsa nihil refert ad propositum. et 
          <lb ed="#L" n="73"/>tamen hoc commune color nec per se nec per accidens potest
          apprae<lb ed="#L" n="74" break="no"/>hendi a potentia visiua. quia potentia visiua non est 
          <lb ed="#L" n="75"/>apprehensiua nisi rei singularis vel saltem non est 
          <lb ed="#L" n="76"/>apprprehensiua generis. Et quando dicitur quod nec est
          obie<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctum potentie sensitiue nisi vere res. Dicendum quod 
          <lb ed="#L" n="78"/>ista vera est de virtute sermonis. sed tamen quando equiualet 
          <lb ed="#L" n="79"/>isti actui signato. de nullo praedicatur esse obiectum 
          <lb ed="#L" n="80"/>potentie sensitiue nisi de vera re quae scilicet est extra animam. 
          <lb ed="#L" n="81"/>est simpliciter falsa. quia de isto communi color potest esse
          ob<lb ed="#L" n="82" break="no"/>iectum potentie visiue. sic dicendo. omnis color est
          vi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>sibilis. et tamen illud commune non est vera res extra animam. 
          <lb ed="#L" n="84"/>et causa. quia esse obiectum potentie visiue non praedicatur 
          <lb ed="#L" n="85"/>de illo communi pro se. sed pro suis inferioribus. et ideo in 
          ta<lb ed="#L" n="86" break="no"/>li propositione habet suppsonem personalem non simplicem. ista 
          <lb ed="#L" n="87"/>emnim. color est visibilis non est vera nisi pro colore 
          sin<lb ed="#L" n="88" break="no"/>gulari
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2710">
          ⁋ Ad sextum dico quod passio realis duplici 
          <lb ed="#L" n="89"/>ter accipitur. Uno modo improprie pro aliquo quod sit 
          <lb ed="#L" n="90"/>vera res et accidens alterius rei. Alio modo dicitur 
          <lb ed="#L" n="91"/>passio realis proprie. Proprie enim dicitur passio. quia prio 
          <lb ed="#L" n="92"/>dicabilis secundo modo dicendi per se. et dicitur realis. quia est 
          pas<lb ed="#L" n="93" break="no"/>sio importans vnam rem extra animam. non tamen est res extra 
          <lb ed="#L" n="94"/>animam. Primo modo dico quod subiectum passionis re 
          <lb ed="#L" n="95"/>alis est vra et vna res singularis. et sic passio non 
          <lb ed="#L" n="96"/>plus praedicatur de pluribus quam eius subiectum quod est 
          <lb ed="#L" n="97"/>res singularis. Secundo modo subiectum passionis realiter 
          <lb ed="#L" n="98"/>non est res ex animam. sed est quidam conceptus mentis 
          <lb ed="#L" n="99"/>supponens pro rebus ex animam. sicut patet in ista pro 
          <lb ed="#L" n="100"/>positione omnis homo est risibilis. subiectum non est
          ali<lb ed="#L" n="101" break="no"/>qua res extra animam. sed est quidam conceptus
          men<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tis supponens praecise pro ipsis hominibus singularibus 
          <lb ed="#L" n="103"/>qui ad veritatem istius propositionis praecise sufficit quod
          risi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>sibile vere praedicatur de quolibet homine particulari. 
          <lb ed="#L" n="105"/>nec requiritur quod praedicetur de aliqua re vniversali. quia tunc 
          <lb ed="#L" n="106"/>nunquam talis vniversalis posset sufficienter induci ex su 
          <lb ed="#L" n="107"/>is singularibus quod est contrsao veram logicam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2754">
          ⁋ Et ex isto 
          <lb ed="#L" n="108"/>potest fieri argumentum pro conclusione principali. quia omns 
          <lb ed="#L" n="109"/>propositiones vniversales equaliter inducuntur ex suis 
          singula<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ribus. sed aliqua est vniversalis propositio quae sufficienter indu 
          <!--188.xml-->
          <pb ed="#L" n="93-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>citur ex singularibus suis. ita quod praedicatum 
          repu<lb ed="#L" n="2" break="no"/>gnat cuilibet alteri a singularibus. sicut ista. omnis 
          <lb ed="#L" n="3"/>homo est singularis et vnus numero. ergo eodem modo  
          <lb ed="#L" n="4"/>erit de vniversali quolibet. quod simpliciter erit verum si
          praedi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>catum repugnat cuilibet alteri a singularibus. 
          <lb ed="#L" n="6"/>ergo ad verificandum tales propositiones vniversales a parte 
          <lb ed="#L" n="7"/>rei sufficiunt singularia. et ita tales res
          vniuer<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sales. omnino frustra ponuntur. Et tota causa est. quia in 
          <lb ed="#L" n="9"/>talibus propositionibus termini supponunt personaliter 
          <lb ed="#L" n="10"/>et non simpliciter. hoc est supponunt pro singularibus et 
          <lb ed="#L" n="11"/>non pro seipsis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2793">
          ⁋ Et si dicitur. ista proposito est vera homo est 
          <lb ed="#L" n="12"/>primo risibilis. aut ergo secundum quod homo habet supponem 
          <lb ed="#L" n="13"/>personalem. et tunc est simpliciter falsa. quia nullus homo primo 
          <lb ed="#L" n="14"/>est risibilis. aut secundum quod supponit pro conceptu et tunc 
          <lb ed="#L" n="15"/>etiam est falsa. quia tunc denotatur quod ille conceptus sit 
          <lb ed="#L" n="16"/>primo risibilis. quod est manifeste falsum. quia iste
          com<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ceptus nec primo nec secundario potest ridere. ergo 
          <lb ed="#L" n="18"/>portet quod sit vera secundum quod supponit pro aliquo medio inter 
          <lb ed="#L" n="19"/>rem singularem et conceptum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2813">
          ⁋ Respondeo quod sicut 
          di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctum est ad quantum argumentum quod hec est falsa de 
          <lb ed="#L" n="21"/>virtute sermonis. homo est primo risibilis sicut et ista. 
          <lb ed="#L" n="22"/>aliquid est primum obiectum et adequatum alicuius
          po<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tentie. sed est vera secundum intellectum recte loquentium. 
          <lb ed="#L" n="24"/>qui per ipsam intelligunt vnum actum signatum. scilicet 
          <lb ed="#L" n="25"/>istum. de homine praedicatur primo risibile. et in isto actu 
          <lb ed="#L" n="26"/>signato homo habet supponem simplicem. et supponit 
          <lb ed="#L" n="27"/>pro conceptu. quia de isto conceptu praedicatur primo 
          risibi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>le non pro se sed pro rebus singularibus. et ideo in actu 
          <lb ed="#L" n="29"/>exercitato correspondente qui erit. aliquas homo est 
          <lb ed="#L" n="30"/>risibilis. homo habet supponem personale. Sicut in 
          <lb ed="#L" n="31"/>isto actu signato. genus praedicatur de specie.
          ge<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nus supponit pro conceptu. quia conceptus genetur pre 
          <lb ed="#L" n="33"/>dicatur de conceptu speciei non pro se sed prorebus Et 
          <lb ed="#L" n="34"/>ita in actu exercitato correspondente qui non debet sic 
          <lb ed="#L" n="35"/>exerceri. species est grgo nus. sed sic. homo est a. al
          tmi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ni habebunt supponem personalem
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2853">
          ⁋ Ad primam
          confir<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mationem dico quod aliqua passio inest multis per 
          na<lb ed="#L" n="38" break="no"/>turam communem extra animam. quia est aliquid idem in illis 
          <lb ed="#L" n="39"/>manens in eis successiue
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2862">
          ⁋ Aliquando autm dicitur inesse ill 
          <lb ed="#L" n="40"/>per naturam communem. non per informationem sed per praedicati 
          <lb ed="#L" n="41"/>poinem. quia praedicatur primo de natura communi. hoc 
          <lb ed="#L" n="42"/>est de aliquo communi ad naturas illorum per praedicationem 
          <lb ed="#L" n="43"/>et alterum duorum modorum intelligit philosophus de quo 
          <lb ed="#L" n="44"/>alias.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2875">
          ⁋ Per idem ad secundam confirmationem. quod non 
          <lb ed="#L" n="45"/>manet eadem dyaphoneitas numero. nisi idem 
          <lb ed="#L" n="46"/>ubiectum numero maneat. quia secundum istos etiam vnum 
          <lb ed="#L" n="47"/>accidens numero est primo in vno subiecto numero. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2884">
          <lb ed="#L" n="48"/>⁋ Ad septimum dico quod agens naturale in
          agen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>do intendit veram rem singularem. quia illud intedit 
          <lb ed="#L" n="50"/>quod per se et primo producitur. sed res singularis per 
          <lb ed="#L" n="51"/>se et primo producitur. ergo etc. Et quando dicitur quod non 
          <lb ed="#L" n="52"/>plus intendit vnam rem singularem quam aliam cum 
          <lb ed="#L" n="53"/>equaliter respiciat omns. Respondeo quod vnam determina 
          <lb ed="#L" n="54"/>te intendit eam scilicet que determinate producetur. 
          <lb ed="#L" n="55"/>Uude quia idem est intentum ab agente priori 
          <!--188.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 93-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>et posteriori. ideo quia agens primum intendit aliquid 
          <lb ed="#L" n="57"/>vnum determinate. illud vnum intenditur ab agente 
          <lb ed="#L" n="58"/>naturali. nec equaliter respicitur quodlibet singula 
          <lb ed="#L" n="59"/>re ab agente naturali. sicut nec quodlibet
          indif<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ferenter producitur. De isto tamen magis dicetur in quarto 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e2921">
          <lb ed="#L" n="61"/>⁋ Et si proteruiatur contra hoc et contra alia
          predi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cta. quod hec est vera aliquis promittit se daturum 
          <lb ed="#L" n="63"/>alteri aliquem equum. tunc quero. aut iste 
          promit<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tit alteri rem aliquam singularem. aut vniversalem. aut 
          con<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ceptum. Non rem singularem. quia non plus vnam quam 
          <lb ed="#L" n="66"/>aliam. et ita vel nullum equum promittit. et ita posset 
          <lb ed="#L" n="67"/>tenere promissum nullum equum dando. Uel 
          promit<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tit quemlibet equum. et ita non posset tenere
          pro<lb ed="#L" n="69" break="no"/>missum nisi dando quemlibet equum. Si promittat 
          <lb ed="#L" n="70"/>rem vniversalem. habetur propositum. Si conceptum hoc non 
          <lb ed="#L" n="71"/>est verum. quia promittit veram rem. Similiter tunc posset 
          <lb ed="#L" n="72"/>adimplere promissum non dando aliquem equum 
          <lb ed="#L" n="73"/>realem. sed tantum quendam conceptum Ista
          cauilla<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tio non esset hic ponenda. nisi quia aliqui 
          putan<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tes se scire logicam ponderarent talia puerilia. 
          <lb ed="#L" n="76"/>propter que ponunt multa absurda circa
          suppo<lb ed="#L" n="77" break="no"/>sitionem terminorum. sed hoc tractare foret nimis 
          <lb ed="#L" n="78"/>prolixum et tediosum. ideo dimitto et dico quod iste 
          <lb ed="#L" n="79"/>oromittit veram rem singularem. quia in ista 
          propo<lb ed="#L" n="80" break="no"/>sitione. iste promittit alteri equum. l equum
          sup<lb ed="#L" n="81" break="no"/>onit personaliter pro equis singularibus. Unde
          ta<lb ed="#L" n="82" break="no"/>lis nunquam impleret promissu. si daret aliquod vni 
          <lb ed="#L" n="83"/>uersale. nisi daret aliquem equum particularem. 
          <lb ed="#L" n="84"/>Unde sicut iste sic dicendo. promitto tibi vnum 
          <lb ed="#L" n="85"/>equum particularem promittit singularem. ita sic
          di<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cendo promitto tibi equum. Et quando dicitur quod non plus 
          <lb ed="#L" n="87"/>promittit vnam rem singularem quam aliam. ergo vel
          nul<lb ed="#L" n="88" break="no"/>lam promittit vel quanlibet. Non sequitur. sed est 
          <lb ed="#L" n="89"/>fallacia figure dictionis. commutando vnum
          mo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>dum supponendi in alium. sicut sic arguendo. 
          om<lb ed="#L" n="91" break="no"/>nis homo est homo singularis. sed non plus est 
          <lb ed="#L" n="92"/>vnus homo singularis quam alius ergo omnis 
          ho<lb ed="#L" n="93" break="no"/>mo est quilibet homo singularis vel nullus. 
          <lb ed="#L" n="94"/>quia in prima homo singularis supponit
          con<lb ed="#L" n="95" break="no"/>fuse tantum. et in secunda spponit confuse et 
          <lb ed="#L" n="96"/>distributiue.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3002">
          ⁋ Ita est in proposito. in ista
          pro<lb ed="#L" n="97" break="no"/>posititione promitto tibi equum. loed equum
          sup<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ponit confuse tantum. vel aliquo modo consi 
          <lb ed="#L" n="99"/>mili. quia non supponit confuse et
          distributi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ue. et contingit inferre quodlibet singulare sub 
          <lb ed="#L" n="101"/>disiunctione. ita quod consequens sit de disiuncto 
          <lb ed="#L" n="102"/>predicato et non disiunctiua. Quia bene.
          se<lb ed="#L" n="103" break="no"/>quitur. promitto tibi equum. igitur promitto 
          <lb ed="#L" n="104"/>tibi istum equum illum vel illum. et sic de omnibus 
          <lb ed="#L" n="105"/>presentibus et futuris. Sed disiunctiua non se 
          <lb ed="#L" n="106"/>quitur. non enim sequitur promitto tibi equum 
          <lb ed="#L" n="107"/>ergo promitto tibi equum istum vel promitto 
          <lb ed="#L" n="108"/>tibi illum equum. et sic de aliis. Sicut bene se 
          <lb ed="#L" n="109"/>quitur. omnis homo est animal. ergo omnis homo est 
          <lb ed="#L" n="110"/>hoc animal vel illud animal. et sic de singulis 
          <!--189.xml-->
          <pb ed="#L" n="93-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sed non sequitur disiunctiua. omnis homo est animal. ergo 
          <lb ed="#L" n="2"/>omnis homo est hoc anima. vel omnis homo est illud animal. et sic 
          <lb ed="#L" n="3"/>de aliis multis talibus. Quia sepre terminus
          praedi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>catus habet suppositionem confusam tantum. vel aliquam 
          <lb ed="#L" n="5"/>quantum ad praedicata consimilem cum signo distributiuo
          prae<lb ed="#L" n="6" break="no"/>cedenti. Ueruntamen vtrum de vi ymonis habeat
          suppe<lb ed="#L" n="7" break="no"/>sitionem confusam tantum vel non. ad praesens non curo. Et ideo 
          <lb ed="#L" n="8"/>ista omittantur. quia pertinent ad logicos. Ignoram 
          <lb ed="#L" n="9"/>tia tamen istorum facit multa difficilia. et in theologia 
          <lb ed="#L" n="10"/>et in aliis scientiis realibus. quae si ista et consimilia
          pueri<lb ed="#L" n="11" break="no"/>lia essent perfecte scita. essent valde facilia: vel 
          nul<lb ed="#L" n="12" break="no"/>lam penitus haberent difficultatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3068">
          ⁋ Ad. viii. dico 
          <lb ed="#L" n="13"/>quod genus generalissimum est conceptus mentis. qualiter tamen est 
          <lb ed="#L" n="14"/>vnum genus. patebit in sequentibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3075">
          ⁋ Ad. ix. dico 
          <lb ed="#L" n="15"/>quod porphirius vult quod species est vnum collectiuum 
          mul<lb ed="#L" n="16" break="no"/>torum. in vnam naturam non realem. sed in vnum quod importat 
          <lb ed="#L" n="17"/>naturas multorum. et ideo dicitur vna natura per
          signi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ficationem. quia est vnum importans multa. Et eodem 
          <lb ed="#L" n="19"/>modo plures homines participatione speciei sunt vnus homo. 
          <lb ed="#L" n="20"/>non vnus homo numero. nec omnis homo communis. quia etiam secundum 
          <lb ed="#L" n="21"/>istos nullus homo est talis homo communis. sed vult quod de 
          plu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ribus hominibus contentur sub vna specie praedicetur. quia alia 
          <lb ed="#L" n="23"/>participatio non est possibilis vnus homo haec est vnus ter 
          <lb ed="#L" n="24"/>minus de quo praedicatur homo. quando homo supponit simpliciter 
          <lb ed="#L" n="25"/>si tamen praedicetur de pluribus hominibus. supponit persona 
          <lb ed="#L" n="26"/>liter
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3104">
          ⁋ Ad decimum dicendum. quod quia philosophus in libro
          praedi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>camentorum tractat principaliter de nominibus et terminis 
          <lb ed="#L" n="28"/>propositionum. et ideo illud frequentur attribuitur
          termi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>non propositionis quod attribuitur rei. et aliquando econuerso. 
          <lb ed="#L" n="30"/>Et ratio est. quia purus logicus non habet disputare vtrum 
          <lb ed="#L" n="31"/>vniversalia quae sunt termi propositionum sint res ex animam 
          ve<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tantum in anima. vel in voce vel in scripto. et ideo non
          di<lb ed="#L" n="33" break="no"/>stinguit. sed aliquando attribuit rei quod conuenit vniversali
          ter<lb ed="#L" n="34" break="no"/>mino propositionis. et aliquando econuerso. Dico ergo quod 
          in<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tellectus suus ibidem est iste. quod eorum quae sunt id est
          nomi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>num vel terminorum importantium ea quae sunt vere exra animam 
          <lb ed="#L" n="37"/>et vere res. quadam dicuntur de subiecto. hoc est de substanti 
          <lb ed="#L" n="38"/>prima. quia ipsimet termi dicuntur de substantia prima. non pro 
          <lb ed="#L" n="39"/>se sed pro ipsa substantia prima. et non sunt in subiecto. hoc est 
          <lb ed="#L" n="40"/>non important rem aliquam existentem in subiecto. et
          econuer<lb ed="#L" n="41" break="no"/>so modo. quaedam dicuntur de subiecto non pro se sed pro re 
          <lb ed="#L" n="42"/>et sunt in subiecto. hoc est important rem in subiecto 
          <lb ed="#L" n="43"/>existentem. Et ita in actu signato terminus habet eandem 
          sup<lb ed="#L" n="44" break="no"/>positionem semper. et tamen in duobus actibus exercitatis cor 
          <lb ed="#L" n="45"/>respondentibus habet variam suppositionem. quia in vno sim 
          <lb ed="#L" n="46"/>plicem vel materialem. et in alio personalem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3150">
          ⁋ Ad vn 
          <lb ed="#L" n="47"/>decimum dico quod ibi non est diuisio in res distinctas 
          <lb ed="#L" n="48"/>quando substantia diuiditur in substantiam primam et secundam. sed est diuisio 
          <lb ed="#L" n="49"/>in illa quae ponuntur in linea praedicamentali. quorum 
          <lb ed="#L" n="50"/>aliqua possunt esse vere res. et aliqua simpliciter non sunt res 
          <lb ed="#L" n="51"/>quae sunt substantia. Et causa est. quia substantia quae est genus generalissimi 
          <lb ed="#L" n="52"/>de omnibus talibus per se et in quid praedicatur. quamuis de ali 
          <lb ed="#L" n="53"/>quibus praedicetur pro se. puta de rebus. si res praedicetur. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3168">
          <lb ed="#L" n="54"/>⁋ Predicatur autem de aliquibus. puta de conceptibus. 
          <lb ed="#L" n="55"/>non pro se sed pro rebus. quia in talibus propositionibus termini 
          <!--189.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 93-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>non supponunt pro se et simpliciter. sed pro ipsis singularibus 
          <lb ed="#L" n="57"/>et personaliter. Uerbi gratia. in ista propositione. omnis homo est 
          <lb ed="#L" n="58"/>animal. et in ista. omne animal est corpus. et in ista omne 
          <lb ed="#L" n="59"/>corpus est substantia. termini non supponunt pro 
          <lb ed="#L" n="60"/>seipis et simpliciter. sed pro ipsis singularibus et
          persona<lb ed="#L" n="61" break="no"/>liter. et tamen quaelibet istarum est per se primo modo. et similiter et 
          <lb ed="#L" n="62"/>quolibet istorum praedicatur iste terminus subiecta. Eodem 
          <lb ed="#L" n="63"/>modo et propter hoc isti termini ponuntur in linea 
          <lb ed="#L" n="64"/>dicamentali. Et isti soli termini vel consmiles se habent 
          <lb ed="#L" n="65"/>secundum superius et inferius. Et ita diuisio substantie 
          <lb ed="#L" n="66"/>que est genus generalissimum. est in illa quae praedicantu 
          <lb ed="#L" n="67"/>de multis. et in illa quae non predicantur de multi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3207">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="68"/>confirmationem. quod species dicuntur magis substantia quam genus. 
          <lb ed="#L" n="69"/>quia aliqua imperfectiora importantur per genus quam per 
          <lb ed="#L" n="70"/>speciem. salte aliqualiter. etiam quia sunt propinquora in 
          <lb ed="#L" n="71"/>linea praedicamentali ipsi indiuiduo quod solum est 
          <lb ed="#L" n="72"/>res in illo genere. et propter rationes philosophi quis ponit ibidm 
          <lb ed="#L" n="73"/>Et si dicitur quod philosophus assignat aliquas proprietates esse 
          <lb ed="#L" n="74"/>communes substantie prime et secunde. que non possunt come 
          <lb ed="#L" n="75"/>petere nisi rei. sicut esse susceptiuum contrariorum. 
          <lb ed="#L" n="76"/>Dicendum quod dicit illas esse communes. non per realem 
          <lb ed="#L" n="77"/>inherentiam. sed per veram praedicationem. quia vere possunt 
          <lb ed="#L" n="78"/>praedicari de conceptibus. non pro se sed pro rebus. sicut 
          <lb ed="#L" n="79"/>esse animal. vere praedicatur de hac voce homo. quando propositio 
          <lb ed="#L" n="80"/>profertur homo est animal et praedicatur de hac voce homo 
          <lb ed="#L" n="81"/>non pro se sed pro re singulari pro qua haec vox homo
          sup<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ponit. Unde non denotatur quod hoc vox homo sit animali. sed quod 
          <lb ed="#L" n="83"/>illa res quam hec vox significat vere est animal.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3245">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="84"/>duodecimum per idem. quia illa diuisio est terminorum 
          <lb ed="#L" n="85"/>importantium veras res. quia quidam sunt vniversales. quidam 
          <lb ed="#L" n="86"/>singulares. et vocantur res. quia sunt importantes
          ve<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ras res. Ad decimuntertium respondeo quod triplex est 
          <lb ed="#L" n="88"/>identitas realis quae conuenit ipsis rebus. scilicet identitas 
          <lb ed="#L" n="89"/>numeralis conuenit vni soli rei. identitas autem speci 
          <lb ed="#L" n="90"/>fica non conuenit vni soli indiuiduo sed conuenit 
          plu<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ribus indiuiduis. ita quod non praedicatur de quocumque 
          <lb ed="#L" n="92"/>vno sed de pluribus. Et quod hec sit intentio philosophi patet. 
          <lb ed="#L" n="93"/>qui dicit idem numero quiadem scilicet sunt. quorum nomina plura 
          <lb ed="#L" n="94"/>res vero vna vt tunica et vestis. Specie autem. que 
          <lb ed="#L" n="95"/>cumque sunt plura indistincta secundum speciemvt homo 
          <lb ed="#L" n="96"/>homini. et equus equo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3276">
          ⁋ Nam hec dicuntur
          spe<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cie eadem. quecumque sub eadem specie sunt. Si 
          <lb ed="#L" n="98"/>militer autem genere eadem. quecunque sub eo 
          <lb ed="#L" n="99"/>dem genere sunt. vt homo et equus. Ex quo patet 
          <lb ed="#L" n="100"/>quod idem specie vel idem genere non dicuntu 
          <lb ed="#L" n="101"/>de aliquo quod non est indiuiduum. sed dicum 
          <lb ed="#L" n="102"/>tur de ipsismet indiuiduis. ita quod sortes et 
          pla<lb ed="#L" n="103" break="no"/>to sunt idem specie. et iste homo est idem
          ge<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nere cum isto equo. hoc est dictum sicut 
          expo<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nit Aristoteles quod sortes et plato continentur 
          <lb ed="#L" n="106"/>sub eadem specie. et iste homo continetur sub 
          <lb ed="#L" n="107"/>eodem genere sub quo continetur iste equus. Et ita 
          <lb ed="#L" n="108"/>concedo quod aliqua est identitas minor vnitate scilicet idem 
          <lb ed="#L" n="109"/>titate numerali. sed talis identitas non est alicuiu 
          <lb ed="#L" n="110"/>vniuersalis. sed est ipsorum singularium vel sup¬ 
          <!--190.xml-->
          <pb ed="#L" n="94-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>positorum. sicut sortes et plato sunt vnum specie. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3318">
          <lb ed="#L" n="2"/>⁋ Ad primum principale respondeo. quod hec est falsa 
          <lb ed="#L" n="3"/>de virtute sermonis. homo vniversalis et homo particular 
          <lb ed="#L" n="4"/>sunt vnum essentialiter. nec hoc intedit comen. sed in 
          <lb ed="#L" n="5"/>tendit quod sunt vnum essentialiter. quia vnum essentialiter 
          <lb ed="#L" n="6"/>praedicatur de reliquo et importat essentiam alterius 
          <lb ed="#L" n="7"/>nec tamen est realiter de essentia alterius.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e336-d1e3334">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#L" n="8"/>dicendum quod vniversalia siue sint incorruptibilia siue no 
          <lb ed="#L" n="9"/>sint res incorruptibiles. possunt tamen dici
          incorrup<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tibilia. quia secundum intentionem philosophi de eis semper
          praedi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>catur esse. ita quod huiusmodi semper est vera. homo est si propositi 
          <lb ed="#L" n="12"/>illa formaretur. non sic autem esse semper praedicatur de 
          <lb ed="#L" n="13"/>aliquo singulari sensibili secundum intetionem philosophi. quia 
          <lb ed="#L" n="14"/>quocumque singulari demonstrato. hec est
          contin<lb ed="#L" n="15" break="no"/>gens: hoc est.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>