<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5(6)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5(6)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="286-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1955"><!-- l2q5(6) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1955-Hd1e108">Quaestio 5(6)</head> 
        <!-- 5 in ordinatio list -->
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e113">
          Questio. VI 
          <lb ed="#L" n="60"/>Trum deus sit cau 
          <lb ed="#L" n="61"/>sa omnium secundum intentionem philosophorum: et vide 
          <lb ed="#L" n="62"/>tur quod non. Tum quia cum agit per
          intelle<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ctum et voluntatem deus intelligeret alia a se. et 
          <lb ed="#L" n="64"/>sic ab eis dependeret et vilesceret intellectus 
          <lb ed="#L" n="65"/>eius. Tum quia mouet vt amatum et desideratum.
          er<lb ed="#L" n="66" break="no"/>go non vt efficiens. Sed contra. commentator pri 
          <lb ed="#L" n="67"/>mo phisicorum commento vltimo per motum probat 
          <lb ed="#L" n="68"/>deum esse et per eternitatem motus: probat
          eternita<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tem mouentis: quod non esset nisi motus esset
          ef<lb ed="#L" n="70" break="no"/>fectus dei
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e139">
          ⁋ Ad primum in contrarium dico quod philosophus 
          <lb ed="#L" n="71"/>intendit quod non intellexit alia a se recipiendo
          co<lb ed="#L" n="72" break="no"/>gnitionem ab aliis: ita quod alie essent cause efficien 
          <lb ed="#L" n="73"/>tes respectu sue cognitionis: sicut sunt respectu 
          <lb ed="#L" n="74"/>nostre: tunc enim vilesceret intellectus suus tamen 
          <lb ed="#L" n="75"/>intellectio sua vnica terminatur ad essentiam suam 
          <lb ed="#L" n="76"/>et omnia alia et hoc est maxime perfectionis et nobi 
          <lb ed="#L" n="77"/>litatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e157">
          ⁋ Ad aliud dico quod si deus comparetur 
          <lb ed="#L" n="78"/>ad intelligentias: tunc est causa efficiens earum 
          <lb ed="#L" n="79"/>si autem comparetur ad alia quae deus producit sicut 
          <lb ed="#L" n="80"/>causa partialis cum intelligentiis: sic licet sit cau 
          <lb ed="#L" n="81"/>sa efficiens respectu illorum productorum ab intel 
          <lb ed="#L" n="82"/>ligentiis immediate concurrens: sicut prius
          di<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ctum est: tamen mouet intelligentias ad produ 
          <lb ed="#L" n="84"/>cendum illos effectus partialiter cum eo sicut ama 
          <lb ed="#L" n="85"/>tum et desideratum. quia intelligentie causant alia 
          <lb ed="#L" n="86"/>propter deum tanquam propter finem cuius
          causali<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tas est amari proprie et desiderari. et sic dicitur 
          <lb ed="#L" n="88"/>mouere alia agentia secunda sicut amatum: quia 
          <lb ed="#L" n="89"/>omnia ordinantur ad ipsum tanquam ad finem: et sic
          pa<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tet quod deus respectu eiusdem effectus est
          cau<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sa efficiens partialis: et causa finalis. sed
          poti<lb ed="#L" n="92" break="no"/>us dicitur deus amari ab intelligentiis: et non 
          <lb ed="#L" n="93"/>desiderari: quia desiderium est respectu non
          ha<lb ed="#L" n="94" break="no"/>biti: sed ipse semper habent deum et eum semper 
          <lb ed="#L" n="95"/>amant.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e200">
          ⁋ Aliam est opinio quod philosophus intelligit quod 
          <lb ed="#L" n="96"/>deus est causa efficiens respectu generabilium 
          <lb ed="#L" n="97"/>et corruptibilium et non respectu substantiarum 
          <lb ed="#L" n="98"/>separatarum. Quod probatur: quia quod est ab alio ef 
          <lb ed="#L" n="99"/>fectiue habet in se potentiam ad nonesse. sed quod 
          <lb ed="#L" n="100"/>est necessarium nullo modo habet potentiam ex se 
          <lb ed="#L" n="101"/>ad non esse. Cum igitur substantie separate sint causae ne 
          <lb ed="#L" n="102"/>cessarie sequatur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e218">
          ⁋ Iste commentator secundo
          meta<lb ed="#L" n="103" break="no"/>phisice. nihil est necessarium effectiue ab alio ni 
          <lb ed="#L" n="104"/>si motus. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e225">
          ⁋ Item commentator. xii.
          meta<lb ed="#L" n="105" break="no"/>phisice commento. xliii. nihil fit nisi quod extrahitur 
          <lb ed="#L" n="106"/>de potentia ad actum: sed nullum necessarium est huiusmodi. 
          <lb ed="#L" n="107"/>ergo etc. Item producens est prius producto natura 
          <lb ed="#L" n="108"/>igitur potest esse sine eo: et sic iliud productum non est neccessarium. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e236">
          <lb ed="#L" n="109"/>⁋ Item cui non conuenit diffinitio nec diffinitum 
          <!--575.xml-->
          <pb ed="#L" n="286-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sed deo non contruenit diffinitio cause efficientis 
          <lb ed="#L" n="2"/>quia quanto phisicorum et alibi frequenter dicit philosophus quod 
          <lb ed="#L" n="3"/>causa efficiens est vnd principium motus: sed ista no 
          <lb ed="#L" n="4"/>producuntur per motum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e256">
          ⁋ Ite primo phisicorum: 
          <lb ed="#L" n="5"/>ex nihilo nihil fit: ergo intelligentie non fiunt ex
          ni<lb ed="#L" n="6" break="no"/>hilo
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e263">
          ⁋ Itemex tempue non potest fieri aliquid ex nihilo secundu 
          <lb ed="#L" n="7"/>philosophum: ergo nec ab eterno.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e269">
          ⁋ Contra. secundum eum licet 
          <lb ed="#L" n="8"/>intelligentie non causantur a deo effectiue: tamen 
          <lb ed="#L" n="9"/>dependent ab eo secundum philosophum. Quero de ista
          depen<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dentia: aut dependent in genere cause
          efficien<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tis: aut finalis. si primo modo habetur propositum 
          <lb ed="#L" n="12"/>si secundo modo adhuc habetur propositum. quia respe 
          <lb ed="#L" n="13"/>ctu cuiuscunque cause finalis est aliqua causa
          effi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ciens: ergo si dependent a deo tanquam a causa finali 
          <lb ed="#L" n="15"/>oportet quod ab aliquo sint effectiue: quia causali 
          <lb ed="#L" n="16"/>tas cause sinalis non est nisi mouere efficiens ad 
          <lb ed="#L" n="17"/>causandum: sed non possunt effici ab alio quam a deo: 
          <lb ed="#L" n="18"/>patet ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e295">
          ⁋ Dico ergo secundum intentionem philosophi quod 
          <lb ed="#L" n="19"/>deus est causa omnium: et hoc potest probari per rationem 
          <lb ed="#L" n="20"/>precedentem: sed non potest probari quod sit causa omnium de 
          <lb ed="#L" n="21"/>nouo. Quia tunc posset probari quod esset causa
          con<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tingens de nouo contingenter creans: cuius
          op<lb ed="#L" n="23" break="no"/>positum est dictum. Quia quando aliquod agens non impe 
          <lb ed="#L" n="24"/>dibile in sua actione equaliter respicit plura. 
          <lb ed="#L" n="25"/>si producat vnum et non aliud: hoc esset libere et com 
          <lb ed="#L" n="26"/>tingenter. quare etc. Sed ista ratio non est demon 
          <lb ed="#L" n="27"/>stratiua vni infideli: quia diceret quod deus non
          im<lb ed="#L" n="28" break="no"/>diate et equaliter respicit omnia producibilia: sed
          pro<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ducit: primam intelligentiam necessario: et mediam 
          <lb ed="#L" n="30"/>te ea producit alias. vel quod ipsa prima intelligen 
          <lb ed="#L" n="31"/>tia producit alias. et sic consequenter. Si ergo pos 
          <lb ed="#L" n="32"/>set probari per rationem naturalem quod deus producit 
          <lb ed="#L" n="33"/>de nouo cum producit vnum et non aliud: sequeretur 
          <lb ed="#L" n="34"/>quod potest probari contingentia in deo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e332">
          ⁋ Ad primam 
          <lb ed="#L" n="35"/>rationem in oppositum dico quod aliquid esse in poten 
          <lb ed="#L" n="36"/>tia ad non esse: potest intelligi dupliciter. vno mo 
          <lb ed="#L" n="37"/>do positiue: quo compositum ex materia et forma 
          <lb ed="#L" n="38"/>est in potentia ad non esse propter materiam et pri 
          <lb ed="#L" n="39"/>uationem. Et quod sic est in potentia ad non esse non 
          <lb ed="#L" n="40"/>potest esse necessario: sic non est in proposito. Alio 
          <lb ed="#L" n="41"/>modo intelligitur negatiue: sic scilicet quod circumscri 
          <lb ed="#L" n="42"/>pio omni alio: cuius tamen circumscriptio est impos 
          <lb ed="#L" n="43"/>sibilis: habet non esse. Et quod sic est in potentia 
          <lb ed="#L" n="44"/>ad non esse potest esse necessarium ex se. Exemplum. fi 
          <lb ed="#L" n="45"/>lius dei sic est in potentia secundum eos ad non esse: 
          <lb ed="#L" n="46"/>qui circumscripto patre per impossibile non esset: et tamen 
          <lb ed="#L" n="47"/>est necessarium ex se. Sic est in proposito de
          sub<lb ed="#L" n="48" break="no"/>stantia separata: et de deo vnde est necessaria ex se 
          <lb ed="#L" n="49"/>quia non habet causam extrinsecam sue corruptionis: qualem 
          <lb ed="#L" n="50"/>habent generabilia et corruptibilia: et est in
          po<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tentia ad non esse: quia circumscripto deo per impossibi 
          <lb ed="#L" n="52"/>bile habet non esse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e374">
          ⁋ Ad aliud de motu dico quod aliter 
          <lb ed="#L" n="53"/>est de motu et de substantiis separatis: quia motus 
          <lb ed="#L" n="54"/>sic est in potentia ad non esse quod adueniente parte 
          <lb ed="#L" n="55"/>forme quae est de essentia motus alia corrumpitur. Et 
          <!--575.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 286-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>hoc est verum de motu deparditiuo: sed si sit tantum
          mo<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tus acquisitiuus saltem sic corrumpuntur negationes quae 
          <lb ed="#L" n="58"/>etiam sunt de essentia motus: et tamen motus secundum suum 
          <lb ed="#L" n="59"/>totum esse potest continuari ab aliquo necessario
          mo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>uente. Sic non est de substantia separata: vt patet 
          <lb ed="#L" n="61"/>de se.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e402">
          ⁋ Ad aliud dico quod nullum perpetuum est corru 
          <lb ed="#L" n="62"/>ptibile positiue per causam extrinsecam: sed negatiue 
          <lb ed="#L" n="63"/>bene potest esse corruptibile sicut prius dictum est. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e409">
          <lb ed="#L" n="64"/>⁋ Ad aliud dico quod philosophus aliquando accipit causam pro eo 
          <lb ed="#L" n="65"/>quod extrahit formam de potentia subiectiua. et sic 
          <lb ed="#L" n="66"/>nihil causatur nisi quod extrahitur. Aliquando autem
          acci<lb ed="#L" n="67" break="no"/>pit causam pro illo ad cuius esse sequitur aliud esse: et 
          <lb ed="#L" n="68"/>sic potest aliquid causari: licet non extrahatur. et sic est in 
          <lb ed="#L" n="69"/>proposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1955-d1e426">
          ⁋ Ad aliud dico quod lod ex quando dicitur quod est 
          <lb ed="#L" n="70"/>necessarium ex se: dicit negationem cause formalis 
          <lb ed="#L" n="71"/>quia non habent aliquam causam per quam sint necessaria: sed  
          <lb ed="#L" n="72"/>solum ipsam essentiam. ideo nec dicit circumstantiam cau 
          <lb ed="#L" n="73"/>se naturalis formalis nec materialis nec
          effi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cientis: sed tantum negationem cause formalis. Quo di 
          <lb ed="#L" n="75"/>cimus quod homo non est albus ex se: sed per albedinem 
          <lb ed="#L" n="76"/>inherentem: non dicitur necessarium sic quod sit sibi
          suf<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ficiens vt sit. quia si sic: tunc posset esse deo non exi 
          <lb ed="#L" n="78"/>stente. Intentio ergo philosophi est. quod deus vt causa immedia 
          <lb ed="#L" n="79"/>ta et totalis omnium substantiarum separatarum: sed
          genera<lb ed="#L" n="80" break="no"/>bilium et corruptibilium (secundum eumo non est causa immedia 
          <lb ed="#L" n="81"/>ta nec totalis nec partialis: sed tmmodo media 
          <lb ed="#L" n="82"/>ta. Quia scilicet causat intelligentias et corpora celestia et 
          <lb ed="#L" n="83"/>incorruptibilia: et conseruat eam: et illa causant ista 
          <lb ed="#L" n="84"/>inferiora generabilia: et sic non est alio modo sed philosophum 
          <lb ed="#L" n="85"/>causa istorum inferiorum quam respectu mali: quia causam mali 
          <lb ed="#L" n="86"/>causat et conferuat: et sic non est proprie causa: quia
          remo<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ta. Quia si intelligentie et corpora celestia possent 
          <lb ed="#L" n="88"/>conseruari sine deo: adhuc causarent secundum eum sicut 
          <lb ed="#L" n="89"/>nunc faciunt. Secundum tamen veritatem est causa immediata 
          <lb ed="#L" n="90"/>cuiuslibet rei factibilis totalis vel partialis: ita 
          <lb ed="#L" n="91"/>immediate concurrens sicut aliqua causa secunda: sicut 
          <lb ed="#L" n="92"/>supra dictum est. Causa autem quare philosophus dicit quod non 
          <lb ed="#L" n="93"/>est causa immediata generabilium et corruptibilium est: 
          <lb ed="#L" n="94"/>qui tunc posset probari naturaliter quod esset causa de nouo 
          <lb ed="#L" n="95"/>omnium inferiorum. Et sic posset probari in eo cum ingentia: 
          <lb ed="#L" n="96"/>et quod contingenter res ad ex produceret. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>