<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="190-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e1057"><!-- l1d17q4 -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e1057-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e111">
               Questio. iiii. quae est secunda principalis. 
               <lb ed="#L" n="91"/>quaecudo principa 
               <lb ed="#L" n="92"/>lit quaero de augmentatione charitatis qo 
               <lb ed="#L" n="93"/>et primo quaero
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e120">
               ⁋ Utrum charitas possit 
               <lb ed="#L" n="94"/>augeri. Quod non. quia motus est a contrario in contrarium sed philosophum 
               <lb ed="#L" n="95"/>v. phi. ergo si charitas augeretur oportet quod sit transitus a 
               <lb ed="#L" n="96"/>contrario in conrium. sed contraria non possunt esse simul. ergo charitas
               cor<lb ed="#L" n="97" break="no"/>rumpitur. consequens est falsum. ergo et antecedens.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e131">
               ⁋ Preterea si
               cha<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ritas augeretur. ergo charitas mouetur. consequens est falsum. 
               <lb ed="#L" n="99"/>ergo et anedent. consequentia patet. quia arguitur ab inferiori ad superius 
               <lb ed="#L" n="100"/>falsitas consequentis patet. quia si charitas moueretur aliquid 
               <lb ed="#L" n="101"/>in se reciperet. sed charitas nihil recipit. ergo non mo 
               <lb ed="#L" n="102"/>uetur.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e144">
               ⁋ Preterea. illud quod augetur est subiectum au 
               <lb ed="#L" n="103"/>gmentationis. sed charitas non est subiectum
               augmen<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tationis. ergo non augetur.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e152">
               ⁋ Preterea augmentatio et al 
               <lb ed="#L" n="105"/>teratio sunt motus distincti. et motus distincti habent ter 
               <lb ed="#L" n="106"/>minos distinctos. et charitas est terminus alterationis 
               <lb ed="#L" n="107"/>grgo non est terminus augmentationis. et per consequens non augetur. Ad  
               <lb ed="#L" n="108"/>oppositum. omnis forma susceptibils magis et minus 
               <!--384.xml-->
               <pb ed="#L" n="191-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>augetur. sed charitas suscipit magis et minus. ergo etc. 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e172">
               <lb ed="#L" n="2"/>⁋ In ista. q. omnes concordant in conclusione con 
               <lb ed="#L" n="3"/>cedendo quod charitas augetur: quamuis circa modum 
               <lb ed="#L" n="4"/>ponendi augmentationem sint diuerse opinione sicut in 
               <lb ed="#L" n="5"/>q. sequentibus patebit. ideo concordando cum aliis quam: 
               <lb ed="#L" n="6"/>tum ad communem difficultatem realem
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e185">
               ⁋ Uidendum est 
               <lb ed="#L" n="7"/>quantum ad logicam. quae propositiones in ista materia sunt 
               <lb ed="#L" n="8"/>recipiende de virtute sermonis. et quae non. Et pri 
               <lb ed="#L" n="9"/>mo videndum est de ista. forma recipit magis et 
               <lb ed="#L" n="10"/>minus. Secundo de ista forma augmentatur. Tertio 
               <lb ed="#L" n="11"/>de ista. forma habet latitudinem. Quarto de ista. 
               <lb ed="#L" n="12"/>subiectum forme augetur.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e201">
               ⁋ Quantum ad primum di 
               <lb ed="#L" n="13"/>co quod aliquid magis et minus suscipere potest esse du 
               <lb ed="#L" n="14"/>pliciter vel secundum teceptionem realem. vel secundum quandam 
               <lb ed="#L" n="15"/>similitudinem. denominationem vel praedicationem. Primo 
               <lb ed="#L" n="16"/>modo forma non suscipit magis et minus. quia forma 
               <lb ed="#L" n="17"/>nihil recipit. sed magis in aliquo recipitur realiter. 
               <lb ed="#L" n="18"/>Secundo modo de virtute sermonis non est
               conce<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dendum quod forma suscipit magis et minus. quia non 
               <lb ed="#L" n="20"/>conceditur quod vna charitas est magis charitas. et 
               <lb ed="#L" n="21"/>sic de aliis formis. sed conceditur: quod forma suscipit 
               <lb ed="#L" n="22"/>maius et minus. quia vna forma est maior forma et 
               <lb ed="#L" n="23"/>alia minor. et tunc ista propositio: forma suscipit maius 
               <lb ed="#L" n="24"/>et minus est concedenda: secundum quod est compulatiua. et non 
               <lb ed="#L" n="25"/>secundum quod est de compulato praedicato. Aliter posset con 
               <lb ed="#L" n="26"/>cedi si posset esse actus signatus et subiectum posset 
               <lb ed="#L" n="27"/>supponere simpliciter. quia tunc equiualeret isti. de 
               <lb ed="#L" n="28"/>forma praedicatur maius et minus. et ista est vera si sub 
               <lb ed="#L" n="29"/>iectum supponat simpliciter: cui respondebunt duo
               a<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ctus exercitati in quibus subiecta supponent
               per<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sonaliter pro forma: scilicet isti duo aliqua forma est ma 
               <lb ed="#L" n="32"/>ior. aliqua est minor. quae verificantur pro diuersis si 
               <lb ed="#L" n="33"/>gnificatis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e249">
               ⁋ Circa secundum posset dici probabili 
               <lb ed="#L" n="34"/>ter quod hec esset falsa de virtute sermonis. forma 
               <lb ed="#L" n="35"/>augmentatur. quia nulla forma augmentatur quia illud 
               <lb ed="#L" n="36"/>quod augmentatur est primo minus et postea maius. sed nul 
               <lb ed="#L" n="37"/>la forma est primo minor et postea maior. quia si sic. 
               <lb ed="#L" n="38"/>aut ergo forma praecedens aut forma sequens. non for 
               <lb ed="#L" n="39"/>ma precedens. quia illa non fit maior. sed retinet eandem 
               <lb ed="#L" n="40"/>quantitatem quam prius: quamuis vnum totum compositum ex 
               <lb ed="#L" n="41"/>illa et alia sequente fit maius. Nec forma sequens 
               <lb ed="#L" n="42"/>est primo minor et postea maior. quia illa prius non 
               <lb ed="#L" n="43"/>erat. ergo non erat prius minor
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e273">
               ⁋ Si dicatur quod quamuis 
               <lb ed="#L" n="44"/>nulla forma particularis sit prius maior et postea 
               <lb ed="#L" n="45"/>minor nec ecouerso. forma tamen in communi est primo
               mi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nor et postea maior
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e283">
               ⁋ Contra. impossibile est ali 
               <lb ed="#L" n="47"/>quod praedicatum reale competere alicui communi nisi con 
               <lb ed="#L" n="48"/>petat alicui particulari. sed esse primo minus et post 
               <lb ed="#L" n="49"/>ea maius est praedicatum reale. hoc est importans ali 
               <lb ed="#L" n="50"/>quod praecise reale. ergo non potest competere forme communi
               ni<lb ed="#L" n="51" break="no"/>si competat aliceui forme particulari. et sic posset di 
               <lb ed="#L" n="52"/>ci quod de virtute sermonis. hec est falsa. forma au 
               <lb ed="#L" n="53"/>gmentatur. Ueruntamen quia manifestum est subiectum for 
               <lb ed="#L" n="54"/>me non augmentari. quia quando homo fit magis carus 
               <lb ed="#L" n="55"/>quiprimo fuit minus carus. manifestum et quod homo 
               <!--384.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 191-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>non augmentatur. ergo si forma non augmentatur sequitur 
               <lb ed="#L" n="57"/>quod nihil augmentatur Ideo potest dici quod cum virtus 
               <lb ed="#L" n="58"/>sermonis sit ex communi vsu loquentium et exinstitutione 
               <lb ed="#L" n="59"/>primo imponentium. et omnes per istam. forma augmentatur. 
               <lb ed="#L" n="60"/>volebant istam intelligere. quod aliqua forma in ali 
               <lb ed="#L" n="61"/>quo subiecto est minor: et postea in eodem aliqua for 
               <lb ed="#L" n="62"/>ma est maior sine interruptione vel etiam si hoc sit 
               <lb ed="#L" n="63"/>possibile extra subiectum ista potest concedi sub isto 
               <lb ed="#L" n="64"/>intellectu. forma augmentatur. et sub isto
               intelle<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctu intendo tractare questiones sequentes de
               au<lb ed="#L" n="66" break="no"/>gmentatione charitatis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e335">
               ⁋ Circa tertium dico quod et 
               <lb ed="#L" n="67"/>hec est vera de virtute sermonis forma habet in se 
               <lb ed="#L" n="68"/>latitudinem. quia valet istam. forma habet in se
               plu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>res partes realiter distinctas.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e344">
               ⁋ Circa quartum  
               <lb ed="#L" n="70"/>dico quod hoc est simpliciter falsa. subiectum forme
               augme<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tatur. quia nullum subiectum forme fit maius: quamuis habet 
               <lb ed="#L" n="72"/>maiorem formam quam prius
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e353">
               ⁋ Ad argumenta principa 
               <lb ed="#L" n="73"/>ia.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e358">
               ⁋ Ad primum concedo quod quando forma augmentatur est 
               <lb ed="#L" n="74"/>ibi motus accipiendo motum large. secundum quod se exten 
               <lb ed="#L" n="75"/>dit ad motum proprie dictum et mutatione. Et quando dicitur 
               <lb ed="#L" n="76"/>quod motus est a cotrario in contrarium. hoc debet in 
               <lb ed="#L" n="77"/>telligi secundum quod contrarietas se extendit ad
               contra<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rietatem proprie dictam. et ad oppositionem inter priua 
               <lb ed="#L" n="79"/>tionem et habitum. et sic est in proposito. quia est ibi
               trans<lb ed="#L" n="80" break="no"/>itus a carentia charitatis ad esse charitatis. 
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e376">
               <lb ed="#L" n="81"/>⁋ Ad secundum nego primam consequentiam. Ad probationem i 
               <lb ed="#L" n="82"/>dico quod augmentari secundum quod nunc loquimur non est per 
               <lb ed="#L" n="83"/>se inferius ad moueri. sed est quoddam dispratum.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e386">
               ⁋ Et si  
               <lb ed="#L" n="84"/>dicatur quod secundum philosophum. Augmentatio est vna species
               mo<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tus. ergo augmentari est inferius ad moueri.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e393">
               ⁋ Respon 
               <lb ed="#L" n="86"/>deo: quod non est intentio philosophi quod augmentatio maxime 
               <lb ed="#L" n="87"/>forme de qua lquimur sit per se species motus. sed quod ne 
               <lb ed="#L" n="88"/>cessario est cum motum. quia secundum eum impossibile est esse
               au<lb ed="#L" n="89" break="no"/>gmentationem nisi aliquid moueatur. tamen secundum rei
               veri<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tatem non includit contradictionem augmentationem 
               <lb ed="#L" n="91"/>esse sine motu. si enim deus augmetaret aliquam 
               <lb ed="#L" n="92"/>formam separatam ab omni subiecto. ibi esset
               augme<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tatio et tamen non esset ibi motus quia nihil ibi mutare 
               <lb ed="#L" n="94"/>tur nec moueretur.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e415">
               ⁋ Ad tertium dico quod accipien 
               <lb ed="#L" n="95"/>do subiectum mutationis pro aliquo reali aliquid in 
               <lb ed="#L" n="96"/>herenter recipiente. non est verum quod illud quod 
               <lb ed="#L" n="97"/>augmentatur est subiectum augmentationis. sed
               il<lb ed="#L" n="98" break="no"/>lud in quo recipitur illud quod augmentatur est
               sub<lb ed="#L" n="99" break="no"/>iectum augmentationis.
            </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e1057-d1e428">
               ⁋ Ad quartum dico quod
               au<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gmentatio de qua loquimur et alteratio non sunt 
               <lb ed="#L" n="101"/>motus distincti quasi quedam species secundum omnia 
               <lb ed="#L" n="102"/>sua intrinseca distincte.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>