<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="261-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1681"><!-- l1d38q1 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1681-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e111">
          Dist. xxxviii. quaestio vnica. 
          <lb ed="#L" n="39"/>CIrca
          distin<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctionem trigesimamoctauam 
          <lb ed="#L" n="41"/>quaero.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e120">
          ⁋ Utrum deus habeat 
          <lb ed="#L" n="42"/>scientiam determinatam et 
          ne<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cessariam omnium futurorum 
          con<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tingentium
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e129">
          ⁋ Qod non. quia illud 
          <lb ed="#L" n="45"/>quod non est in se determinate: verum nulli est
          determi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nate verum. sed futurum contingens non est deter 
          <lb ed="#L" n="47"/>ninate verum. ergo etc. et per consequens non determinate 
          <lb ed="#L" n="48"/>verum deo. Tunc arguo. illud quod non est 
          deter<lb ed="#L" n="49" break="no"/>minate verum non scitur a deo scientia
          determina<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ta. sed futurum contingens est huiusmodi vt ostensum est hic. ergo. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e145">
          <lb ed="#L" n="51"/>⁋ Preterea quod non habeat scientiam necessariam
          vi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>detur. quia si habeat scientiam necessariam de aliquo 
          fu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>turo contingente. sit illud a. tunc arguo. deus habet 
          <lb ed="#L" n="54"/>scientiam necessariam de a. ergo hec est necessaria. 
          <!--524.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 261-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>deus scit a. et vltra. ergo hec est necessaria. a est 
          ve<lb ed="#L" n="56" break="no"/>rum. sed si hec sit necessaria. a est verum. a non est
          con<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tingens. et per consequens non est futurum contingens. quod 
          <lb ed="#L" n="58"/>est contra positum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e172">
          ⁋ Ad oppositum. omnia sunt nu 
          <lb ed="#L" n="59"/>da et aperta oculis eius. ergo omnia sunt scita a 
          <lb ed="#L" n="60"/>deo. sed nihil scitur nisi scientia determinata. 
          <lb ed="#L" n="61"/>ergo deus habet scientiam determinatam de omnibus 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e181">
          <lb ed="#L" n="62"/>⁋ Item quod habeat scientiam necessariam videtur. 
          <lb ed="#L" n="63"/>qui in deo est vnica scientia. ergo eadem est scientia dei 
          <lb ed="#L" n="64"/>necessariorum et contingentium. sed scientia dei 
          <lb ed="#L" n="65"/>necessariorum est necessaria. ergo scientia dei
          con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tingentium futurorum est necessaria. et per 
          conse<lb ed="#L" n="67" break="no"/>quens deus habet scientiam necessariam de 
          con<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tingentibus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e199">
          ⁋ Ad questionem dicitur quod quamuis non 
          <lb ed="#L" n="69"/>possit probari a priori aliquod esse futurum 
          contin<lb ed="#L" n="70" break="no"/>gens. hoc tamen est tenendum. Et hoc supposito dicitur 
          <lb ed="#L" n="71"/>quod non potest saluari contingentia in entibus
          ni<lb ed="#L" n="72" break="no"/>si prima causa que agit per intellectum et
          volun<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tatem causet contingenter. Et hoc ponendo 
          <lb ed="#L" n="74"/>in primo causalitatem perfectam sicut ponunt
          ca<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tholici. et ideo istam cotingentiam oportet querere in 
          <lb ed="#L" n="76"/>intellectu diuino vel in voluntate diuina. et non in 
          <lb ed="#L" n="77"/>intellectu divino quia. quicquid intellectus intelligit mere 
          <lb ed="#L" n="78"/>naturaliter intelligit. et per consequens oportet eam quaerere in
          volun<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tate diuina.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e225">
          ⁋ Ad cuius intellectum primo est viden 
          <lb ed="#L" n="80"/>dum de libertate voluntatis nostre ad quam sit. et
          se<lb ed="#L" n="81" break="no"/>cundo quomodo ad illam libertatem sequitur possibilitas 
          <lb ed="#L" n="82"/>vel contingentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e234">
          ⁋ Et quantum ad primum dicitur quod 
          volun<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tas inquantum est actus primus. libera est ad oppositos 
          <lb ed="#L" n="84"/>actus. et mediantibus illis actibus oppositis est
          libe<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ra ad opposita obiecta in qua tendit. et vlterius 
          <lb ed="#L" n="86"/>ad oppositos effectus quos producit. Prima libertas 
          <lb ed="#L" n="87"/>habet neccessario aliquam imperfectionem annexam. quia potentio 
          <lb ed="#L" n="88"/>nalitatem passiuam voluntatis et mutabilitatem. sed
          se<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cunda libertas est sine omni imperfectione. etiam si
          volun<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tas non posset habere tertiam libertatem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e254">
          ⁋ Circa
          se<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cundum dicitur quod illam libertatem concomitatur potentia 
          <lb ed="#L" n="92"/>ad opposita manifeste. Licet enim non sit potentia. 
          <lb ed="#L" n="93"/>ad velle simul et non velle. quia hoc nihil est. est tamen in ea
          po<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tentia ad velle post non velle. siue ad successionem 
          <lb ed="#L" n="95"/>actuum oppositorum. In eis tamen est et alia non ita
          ma<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nifesta absque omi successione. Ponendo enim
          vo<lb ed="#L" n="97" break="no"/>luntatem creatam tamen esse in vno instanti. et quod ipsa nullo in 
          <lb ed="#L" n="98"/>stanti habeat hanc volitionem. non neccessario tunc habet eam 
          <lb ed="#L" n="99"/>primo Si enim in illo instanti haberet eam neccessario. cum non est 
          <lb ed="#L" n="100"/>causa nisi in illo instanti quando causaret eam ergo etiam simpliciter
          vo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>luntas quando causaret eam neccessario causaret. Non enim est modo 
          con<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tingens causa. quia praexistebat ante illud instans in quo cau 
          <lb ed="#L" n="103"/>sat. et tunc praexistens potuit causare vel non causare. quia sicut 
          <lb ed="#L" n="104"/>hoc ens quando est tunc est necessarium vel cotin 
          <lb ed="#L" n="105"/>gens. ita causa quando causat tunc causat tunc vel
          con<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tingentur. Qui ergo in illo instanti causat hoc velle et non neccessario. 
          <lb ed="#L" n="107"/>causat ipsum contingenter. ergo haec potentia causae ad 
          oppo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>situm eius quod causat est sine successione et illa potentia re 
          <lb ed="#L" n="109"/>alis est potentia prioris naturaliter vt actus primi ad op 
          <!--525.xml-->
          <pb ed="#L" n="261-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>posita que sunt posteriora naturaliter vt actus 
          se<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cundi. Actus enim primus consideratus in isto instam 
          <lb ed="#L" n="3"/>ti in quo est: est prior naturaliter actu secundo. ita po 
          <lb ed="#L" n="4"/>nit illum in esse tanquam effectum suum contingenter. quo 
          <lb ed="#L" n="5"/>vt prior naturaliter posset eque ponere oppositum 
          <lb ed="#L" n="6"/>in esse
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e318">
          ⁋ Iuxta praedicta dicitur de voluntate diuina 
          <lb ed="#L" n="7"/>primo que sit eius libertas. et dicitur quod voluntas 
          <lb ed="#L" n="8"/>diuina non est libera ad diuersos actus volendi et 
          <lb ed="#L" n="9"/>nolendi. sed propter illimitationem volitionis est libe 
          <lb ed="#L" n="10"/>ra ad opposita obiecta. et illa est prima. et praeter 
          il<lb ed="#L" n="11" break="no"/>lam est libertas ad oppositos effectus. et voluntas 
          <lb ed="#L" n="12"/>diuina est libera inquantum est operatiua: non inquantum 
          <lb ed="#L" n="13"/>est productiua sue volitionis. Secundo dicitur ad que 
          <lb ed="#L" n="14"/>est libertas volitionis diuine. et dicitur quod nihil 
          <lb ed="#L" n="15"/>aliud respicit necessario pro obiecto nisi suam 
          <lb ed="#L" n="16"/>essentiam. et ideo ad quodlibet aliud se habet
          contingen<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ter. ita quod potest esse oppositi. et hoc considerando 
          <lb ed="#L" n="18"/>ipsam vt est prior potentia naturaliter tendens in 
          il<lb ed="#L" n="19" break="no"/>lud obiectum. nec solum ipsa vt voluntas est prior 
          na<lb ed="#L" n="20" break="no"/>turaliter suo actu. sed inquantum etiam volens. quia sicut 
          <lb ed="#L" n="21"/>voluntas nostra vt prior naturaliter suo actu. ita 
          <lb ed="#L" n="22"/>elicit actum illum quod posset in eodem instanti elicere 
          <lb ed="#L" n="23"/>oppositum. ita voluntas diuina inquantum sola
          vo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>litione ipsa est prior naturaliter tendentia tali. ita 
          <lb ed="#L" n="25"/>enim tendit in illud obiectum contingenter quod in eodem 
          <lb ed="#L" n="26"/>instanti posset tendere in oppositum obiectum. et hoc 
          <lb ed="#L" n="27"/>tam potentia logica que est non repugnantia 
          termi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>norum. sicut dixit prius de voluntate nostra. quam
          poten<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tia reali que prior est naturaliter suo actu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e370">
          ⁋ Sed  
          <lb ed="#L" n="30"/>quo cum tali contingentia stat certitudo scientie diui 
          <lb ed="#L" n="31"/>ne
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e377">
          ⁋ Dicitur quod hoc potest poni duplicitur. Uno
          mo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>do per hoc quod intellectus diuinus videns
          determina<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tionem voluntatis diuine videt illud in re pro a 
          <lb ed="#L" n="34"/>quia illa voluntas determinat pro a. scit
          eni<lb ed="#L" n="35" break="no"/>illam voluntatem esse immutabilem et non impedibilem 
          <lb ed="#L" n="36"/>Aliter dicit posse poni. quia intellectus diuinus aut 
          <lb ed="#L" n="37"/>ostendit simplicia quorum vnio est contingens in re. 
          <lb ed="#L" n="38"/>aut si offert sibi complexionem. offert eam sicut sibi 
          <lb ed="#L" n="39"/>neutram. et voluntas eligens vnam partem scilicet
          coniunctio<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nem istorum pro aliquo nunc in re facit istud esse de 
          <lb ed="#L" n="41"/>terminate verum. hoc erit pro a. hoc autem ext 
          <lb ed="#L" n="42"/>stente determinate vero essentia est diuino
          in<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tellectui ratio intelligendi illud verum. et hoc 
          na<lb ed="#L" n="44" break="no"/>turaliter quantum est ex parte essentie. ita quod sicut 
          na<lb ed="#L" n="45" break="no"/>turaliter intelligit omnia principia necessaria quasi 
          <lb ed="#L" n="46"/>ante actum voluntatis diuine. quia eorum veritas non 
          <lb ed="#L" n="47"/>dependet ab illo actu. et essent intellecta si per
          im<lb ed="#L" n="48" break="no"/>possibile non esset volens. et ita essentia diuina est 
          <lb ed="#L" n="49"/>ratio cognoscendi ea in illo priori. quia tunc sunt vera 
          <lb ed="#L" n="50"/>non quidem quod ista vera moueant intellectum diuinum. 
          <lb ed="#L" n="51"/>nec etiam termini eorum ad apprehendendum talen 
          <lb ed="#L" n="52"/>veritatem. sed essentia diuina est ratio cognoscendi sicut 
          <lb ed="#L" n="53"/>simplicia: ita etiam complexa talia. tunc autem non sunt 
          <lb ed="#L" n="54"/>vera contingentia. quia est tunc per quod habeant 
          verita<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tem determinatam. Posita aut determinatio est vo¬ 
          <!--525.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 261-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>luntatis diuine iam sunt vera. et in illo secundo instanti erit 
          <lb ed="#L" n="57"/>essentia ratio cognoscendi ea. Exemplum ponitur tale. 
          <lb ed="#L" n="58"/>sicut si in potentia mea visiua semper stans vnus actus sit 
          <lb ed="#L" n="59"/>ratio videndi obiectum si ab alio praesente nunc sit iste 
          co<lb ed="#L" n="60" break="no"/>lor praesens nunc ille: oculus meus videbit nunc hoc. nunc 
          <lb ed="#L" n="61"/>llud. et tamen per eandem visionem. tamtummodo erit diferentia im pori 
          <lb ed="#L" n="62"/>tate et imposterioritate videndi propter obiectum prius 
          <lb ed="#L" n="63"/>vel posterius praesentatum. et si vnus color fieret 
          natu<lb ed="#L" n="64" break="no"/>raliter praesens. et alius libere non esset diferentia formaliter in
          vi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sione mea. quin ex parte sua oculus naturaliter 
          vide<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ret vtrumque. tamen contingenter videt vnum et
          mecessa<lb ed="#L" n="67" break="no"/>rio aliud. inquantum vnum fit praesens contingenter et aliud 
          <lb ed="#L" n="68"/>necessario. Utroque illorum modorum poneretur
          intel<lb ed="#L" n="69" break="no"/>lectum diuinum cognoscere existentiam rerum patet secundum 
          <lb ed="#L" n="70"/>vtrumque quod est determinatio intellectus diuini ad
          il<lb ed="#L" n="71" break="no"/>lud existens ad quod terminatur voluntas diuina et 
          <lb ed="#L" n="72"/>certitudo infallibilitatis. quia non potest voluntas 
          <lb ed="#L" n="73"/>determinari quin intellectus determinate
          apprehen<lb ed="#L" n="74" break="no"/>dat illud quod voluntas determinat et immutabiliter 
          <lb ed="#L" n="75"/>qui tam intellectus quam voluntas sunt immutabiles. et cum 
          <lb ed="#L" n="76"/>istis stat contigentia obiecti cogniti. quia voluntas 
          <lb ed="#L" n="77"/>volens hoc determinate contingenter vult hoc 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e486">
          <lb ed="#L" n="78"/>⁋ Contra istam opinionem potest argui. primo conclusio hoc 
          <lb ed="#L" n="79"/>quod dicitur quod secundam libertatem voluntatis 
          consequi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tur vna potentia ad opposita non manifesta. quae est 
          <lb ed="#L" n="81"/>ad opposita obiecta sine successione. hoc enim 
          <lb ed="#L" n="82"/>non videtur verum. cuius ratio est. quia illa potentia quae per 
          nul<lb ed="#L" n="83" break="no"/>lam potentiam etiam infinitam potest reduci ad actu. non est 
          <lb ed="#L" n="84"/>potentia. sed per nullam potentiam potest ista potentia non 
          <lb ed="#L" n="85"/>manifesta reduci ad actum. quia si reducatur ergo
          volun<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tas vult aliquid pro a. et non vult illud pro a. et ita 
          <lb ed="#L" n="87"/>sunt manifesta conrdictoria simul vera. Si dicatur 
          <lb ed="#L" n="88"/>quod si reducitur ad actum. iam non est hec vera. voluntas 
          <lb ed="#L" n="89"/>non vult hoc pro a. nec etiam iam ista voluntas vult hoc
          pro<lb ed="#L" n="90" break="no"/>a. quia eoipso quod voluntas non vult hoc pro a. sequitur quod 
          <lb ed="#L" n="91"/>hoc non est vera voluntas vult hoc pro a.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e519">
          ⁋ Contra hoc est 
          <lb ed="#L" n="92"/>communitur concessum a philosophis et theologis quod deus non 
          <lb ed="#L" n="93"/>potest facere de praeterito non praeteritum quando sit post: 
          ve<lb ed="#L" n="94" break="no"/>rum dicere quod fuit praeteritum. ergo cum per positum hoc sit 
          deter<lb ed="#L" n="95" break="no"/>minate va voluntas vult hoc pro a. et per consequens hoc semper 
          <lb ed="#L" n="96"/>erit postea vera. et numquam hec fuit vera. voluntas non 
          <lb ed="#L" n="97"/>vult hoc pro a. ergo post a hoc semper fuit impossibilis. 
          volun<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tas non voluit hoc pro a. et vltra. ergo modo postea est verum 
          <lb ed="#L" n="99"/>quod hoc numquam potuit esse vera in illo instanti in quo sua 
          op<lb ed="#L" n="100" break="no"/>posita fuit vera. quia propositio vera fit impossibilis frequ 
          <lb ed="#L" n="101"/>ter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e543">
          ⁋ Si dicatur quod illa potentia potest reduci ad  
          <lb ed="#L" n="102"/>actum. quia potest cessare hoc pro a.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e549">
          ⁋ Respondeo. hoc non 
          <lb ed="#L" n="103"/>valet. quia ista potentia ad opposita est manifesta 
          <lb ed="#L" n="104"/>et cum successione. Nam in vno instanti hec est vera. 
          <lb ed="#L" n="105"/>voluntas hoc vult pro a. et in instanti haoc est vera. voluntas non 
          <lb ed="#L" n="106"/>vult hoc pro a. sed quod in eodem instanti sint ambe vere 
          <lb ed="#L" n="107"/>per quancumque potentiam est simpliciter impossibile. sicut
          impos<lb ed="#L" n="108" break="no"/>sibile est quod hoc sit primo vera. voluntas creata vult hoc 
          <lb ed="#L" n="109"/>pro a. et quod postea sit haec vera. voluntas numquam voluit hoc 
          <lb ed="#L" n="110"/>proa et ita in cteaturism vniversaliter verum quod numquam est potentia 
          <!--526.xml-->
          <pb ed="#L" n="262-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ad opposita obiecta sine successione non magis 
          <lb ed="#L" n="2"/>quam ad oppositos actus: immo per idem argumentum
          pro<lb ed="#L" n="3" break="no"/>bari potest potentia ad oppositos actus voluntatis 
          <lb ed="#L" n="4"/>create sine successione et ad opposita obiecta. 
          <lb ed="#L" n="5"/>Nec ratio sua concludit. quia concedendum est quod voluntas 
          <lb ed="#L" n="6"/>quando causat contingenter causat. sed ista potest habere 
          <lb ed="#L" n="7"/>duas causans veritatis. Uel quia possibile est quod in 
          <lb ed="#L" n="8"/>eodem instanti sit verum dicere quod non causat et hoc est 
          <lb ed="#L" n="9"/>impossibile. quia posito quod in aliquo instanti sit causans 
          <lb ed="#L" n="10"/>impossibile est quod in eodem instanti sit non causans. Uh 
          <lb ed="#L" n="11"/>dicitur causare contigetur. quia libere sine omni variatione
          adue<lb ed="#L" n="12" break="no"/>niente sibi vel alteri. et non per cessationem alterius 
          <lb ed="#L" n="13"/>causae potest cessare ab actu in alio instanti. ita quod in 
          <lb ed="#L" n="14"/>alio instanti sit non causans. non quod in eodem
          instan<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ti sit non causans. et i sto modo voluntas causat 
          contin<lb ed="#L" n="16" break="no"/>genter. Non sic autem est causa naturalis. quia causa naturaliter 
          <lb ed="#L" n="17"/>agens semper agit nisi ipsa mutetur vel aliqua 
          noui<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tas fiat circa ipsam. vel quia aliqua causa cessat causare. vel 
          <lb ed="#L" n="19"/>per aliquem alium modum sine quo omni potest voluntas 
          <lb ed="#L" n="20"/>sola sua libertate cessare ab actu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e619">
          ⁋ Ad
          for<lb ed="#L" n="21" break="no"/>mam ergo argumenti dico quod in illo instanti in quo causat 
          <lb ed="#L" n="22"/>contingenter causat. nec tunc necessario causat. sed ex 
          <lb ed="#L" n="23"/>hoc non sequitur quod hac potentia causae ad oppositum sit ad  
          <lb ed="#L" n="24"/>non causare et ad eius oppositum sine successione. quia
          in<lb ed="#L" n="25" break="no"/>possibile est quod per quamcumque potentiam reducatur ad
          a<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ctum sine successione. sed est potentia ad eius
          opposi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tum quae potentia potest reduci ad actum per
          successio<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nem notn illo modo quo praecise potentia causae natura 
          <lb ed="#L" n="29"/>lis ad non causandum potest reduci ad actum. Nam 
          ac<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cipio calorem calefacientem lignum. iste calor potest non 
          <lb ed="#L" n="31"/>calefacere. et haoc potentia paet reduci ad actum vel 
          <lb ed="#L" n="32"/>per destructionem caloris agentis vel per amotionem 
          <lb ed="#L" n="33"/>passi. vel per impedimentum interpositum vel per substra 
          <lb ed="#L" n="34"/>ctionem causae conagentis. puta quia deus non vult sibi 
          <lb ed="#L" n="35"/>coagere vel per perfectionem termini productiui. quia 
          <lb ed="#L" n="36"/>scilicet ita perfectus calor est productus quod ab isto calore no 
          <lb ed="#L" n="37"/>potest produci perfectior. Preter istos modos adhuc 
          <lb ed="#L" n="38"/>est vnus: modus quo potest voluntas creata cessare 
          <lb ed="#L" n="39"/>ab actu causandi. scilicet se sola quantumcumque nullum
          prae<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dictorum desit. sed omnia sint posita. et hoc est. et non aliud  
          <lb ed="#L" n="41"/>voluntatem contingenter causare.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e667">
          ⁋ Ex isto patet quod non 
          <lb ed="#L" n="42"/>est conuenienter dictum quod voluntas diuina vt prio 
          <lb ed="#L" n="43"/>naturaliter ita ponit suumeffectum in esse in a quod potest 
          <lb ed="#L" n="44"/>cum non ponere in esse in eodem instanti. quia non sunt 
          <lb ed="#L" n="45"/>talia instantia nature. sicut iste ymaginatur. nec est in 
          <lb ed="#L" n="46"/>primo instanti nature talis indifferentia ad
          ponen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>dum. sed si in aliquo instanti ponit effectum suum in esse.
          in<lb ed="#L" n="48" break="no"/>possibile est per quancumque potentiam quod sit illud instans 
          <lb ed="#L" n="49"/>et quod in illo non sit. sicut est impossibile quod per quamcumque
          poten<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tiam contradictoria sint simul vera. Ideo dico quod vniversaliter num 
          <lb ed="#L" n="51"/>quam est potentia illa quod opposita verificentur sine sud 
          <lb ed="#L" n="52"/>cessione. immo impossibile est quod deus respiceret 
          obie<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctum et non respiceret illud nisi esset aliqua successio 
          <lb ed="#L" n="54"/>saltem in actu vel coexisteret. et tunc foret in alio 
          <lb ed="#L" n="55"/>quocunque mutatio
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e700">
          ⁋ Pretere conclusio illud quod dicit 
          <!--526.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 262-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>de determinatione voluntatis diuine potest argui pri 
          <lb ed="#L" n="57"/>modo quod conclusio principalis non sit vera. quia quando aliquid 
          <lb ed="#L" n="58"/>determinatur contingenter ita quod possibile est quod num 
          <lb ed="#L" n="59"/>quam fuisset determinatum per talem determinationem. no 
          <lb ed="#L" n="60"/>potest haberi euidentia certa et infallibilis sed 
          volun<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tas diuina ita determinatur quod adhuc possibile 
          <lb ed="#L" n="62"/>est numquam fuisse eam determinatam. ergo euidentia
          cer<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ta et infallibilis non potest haberi per talem
          determi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nationem. ex quo simplicitur potest numquam fuisse. et ita 
          <lb ed="#L" n="65"/>videtur quod determiuatio voluntatis diuine si esset 
          <lb ed="#L" n="66"/>parum faceret
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e733">
          ⁋ Preterea quantumcumque posset saluari 
          <lb ed="#L" n="67"/>certitudo scientie per determinationem voluntatis re 
          <lb ed="#L" n="68"/>spectu omnium effectuum productorum a voluntate. et etiam 
          <lb ed="#L" n="69"/>respectu omnium effectuum causarum naturalium. quibus
          vo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>luntas diuina coagit. et tamen non videtur quod
          certitu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>do actuum futurorum ipsius voluntatis create possit 
          <lb ed="#L" n="72"/>per praedictam determinationem saluari. quia si respectu 
          <lb ed="#L" n="73"/>omnium est voluntas diuina determinata. quaero. Aut 
          <lb ed="#L" n="74"/>illam determinationem necessario sequitur
          determi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>natio vel productio voluntatis create. vel non. Si 
          <lb ed="#L" n="76"/>sic. ergo ita naturaliter agit voluntas creata sicut 
          quaecum<lb ed="#L" n="77" break="no"/>que causa naturalis. quia sicut voluntate diuina existente 
          deter<lb ed="#L" n="78" break="no"/>minata ad vnum oppositorum. non est ptante causae 
          natu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ralis cuiuscumque non coagere. et etiam ipsa non dei 
          <lb ed="#L" n="80"/>minata non coagit causa naturalis. ita voluntate
          di<lb ed="#L" n="81" break="no"/>uina existente determinata. voluntans creata
          coage<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ret nec haberet in ptante sua non coagere. et per 
          <lb ed="#L" n="83"/>consequens nullus actus voluntatis create esset ibi
          imputan<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dus. Si autem determinationem voluntatis diuine 
          <lb ed="#L" n="85"/>non necessario sequitur determinatio voluntatis crea 
          <lb ed="#L" n="86"/>te. ergo ad sciendum vtrum effectus poneretur vel non pone 
          <lb ed="#L" n="87"/>retur non sufficit determinatio voluntatis diuine. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e781">
          <lb ed="#L" n="88"/>⁋ Preterea quantumcumque voluntas creata sit
          determina<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ta ad alteram partem. et quantumcumque intellectus videat
          il<lb ed="#L" n="90" break="no"/>lam determinationem. quia tamen voluntas nostra potest ab
          il<lb ed="#L" n="91" break="no"/>la determinatione cessare et non determinari.
          intelle<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ctus non habet certam notitiam de illa parte. ergo visio de 
          <lb ed="#L" n="93"/>terminationis voluntatis quae voluntas potest non
          deter<lb ed="#L" n="94" break="no"/>minari ad illam partem non sufficit ad notitiam certam 
          <lb ed="#L" n="95"/>illius partis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e802">
          ⁋ Preterea quod dicit quod in primo instanti 
          <lb ed="#L" n="96"/>tellectus diuinus offert simplicia. et post voluntas 
          <lb ed="#L" n="97"/>diuina eligit vnam partem. et post haec intellectus euidenter 
          <lb ed="#L" n="98"/>cognoscit illam parte. Illud non videtur esse verum. quia non est 
          <lb ed="#L" n="99"/>talis processus nec talis proprietas nec talis contradictio in 
          <lb ed="#L" n="100"/>deo. quod intellectus diuinus pro aliquo instanti non
          cogno<lb ed="#L" n="101" break="no"/>scat futura contigentia euidentur. et pro aliquo
          cogno<lb ed="#L" n="102" break="no"/>scat. hoc emneet imperfectionis ponere quod intellectus 
          <lb ed="#L" n="103"/>diuinus quamcumque perfectionem reciperet ab alio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e822">
          ⁋ Ideo 
          <lb ed="#L" n="104"/>dico ad . q. quod indubitantur est tenedum quod deus certitu 
          <lb ed="#L" n="105"/>dinaliter et euidenter scitomnia futura contingentia. sed hoc 
          <lb ed="#L" n="106"/>euidentur declarare. et modum quo scit omnia futura 
          <lb ed="#L" n="107"/>contigentia exprimere est impossibile omni intellectui
          pro<lb ed="#L" n="108" break="no"/>statu isto. Et dico quod philosophus diceret quod deus non scit 
          <lb ed="#L" n="109"/>euidentur et certitudinaliter aliqua futura contigentia. et 
          <lb ed="#L" n="110"/>hoc propter istam rationem. quia illud quod non est in se verum 
          <!--527.xml-->
          <pb ed="#L" n="262-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>non potest sciri pro illo tempore quo non est in se verum. sed fu 
          <lb ed="#L" n="2"/>turum contingens dependens simpliciter a
          poten<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tia libera non est in se verum quia non potest secundum eum 
          <lb ed="#L" n="4"/>assignari ratio quare plus vna pars est vera quam alia. et ita vel 
          <lb ed="#L" n="5"/>vtraque pars est vra vel neutra et non est possibile quod 
          vtra<lb ed="#L" n="6" break="no"/>que pars sit vera. et per consequens neutra scitur. Ista ratio non
          con<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cludit secundum viam philosophi. nisi de hiis quae sunt in ptante 
          vo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>luntatis. in hiis autem quae non sunt in ptante voluntatis. sed de 
          <lb ed="#L" n="9"/>pedent simpliciter a causis naturalibus non concludit 
          <lb ed="#L" n="10"/>sicut quod sol orietur. et sic de aliis. et hoc est causa naturalis de 
          <lb ed="#L" n="11"/>terminatur ad vnam partem. nec possunt omnes causae natura 
          <lb ed="#L" n="12"/>les impediri nisi per causam liberam. per quam tamen possunt
          impe<lb ed="#L" n="13" break="no"/>diri respectu vnius effectus determiati. licet non 
          respe<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ctu cuiuslibet
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e877">
          ⁋ Ista tamen ratione non obstante tenendum 
          <lb ed="#L" n="15"/>est quod deus euidenter cognoscit omnia futura contigentia. 
          <lb ed="#L" n="16"/>sed modum exprimere nescio Potest tamen dici quod ipse deus 
          <lb ed="#L" n="17"/>vel diuina essentia est vna cognitio intuitiua tam sui 
          <lb ed="#L" n="18"/>ipsius quam omnium aliorum factibilium et infactibilium. tam 
          per<lb ed="#L" n="19" break="no"/>fecta et tam clara quod ipsa etiam est notitia omnium
          praeteri<lb ed="#L" n="20" break="no"/>torum futurorum et praesentium ita quod sicut ex notitia
          intuiti<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ua intellectiua nostra extremorum potest intellectus noster 
          eui<lb ed="#L" n="22" break="no"/>denter cognoscere aliquas propositiones contingentes. ita 
          <lb ed="#L" n="23"/>ipsa diuinasesentia est quadam cognitio et notitia qua 
          <lb ed="#L" n="24"/>non tantum scitur verum necessarium et contingens de poassunti 
          <lb ed="#L" n="25"/>sed etiam scitur quae pars contradictionis erit vera et quae erit falsa 
          <lb ed="#L" n="26"/>et hoc forte non est propter determinationem sue 
          volunta<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tis. sed etiam posito per impossibile quod ipsa diuina 
          co<lb ed="#L" n="28" break="no"/>gnitione exnte ita perfecta sicut modo est. non esset causa
          ef<lb ed="#L" n="29" break="no"/>fectiua nec totalis nec partialis effectuum contingentium 
          <lb ed="#L" n="30"/>adhuc esset notitia qua euidenter sciretur a deo quae pars
          contra<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dictionis erit falsa et quae erit vera. et hoc non esset quia futu 
          <lb ed="#L" n="32"/>ra contingentia essent sibi praesentia. nec per ideas tam 
          <lb ed="#L" n="33"/>quam per rationes cognoscendi. sed per ipsammet diuinam et 
          <lb ed="#L" n="34"/>sentiam vel diuinam cognitione quae est notitia qua scitur 
          <lb ed="#L" n="35"/>quid est falsum et quid est verum. et quid fuit verum. et quid fuit 
          <lb ed="#L" n="36"/>falsum. et quid erit falsum. et quid erit verum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e927">
          ⁋ Ista co 
          <lb ed="#L" n="37"/>clusio quamuis per rationem naturalem nobis possibilem et 
          <lb ed="#L" n="38"/>a priori probari non possit. tamen per autoritates biblie 
          <lb ed="#L" n="39"/>et sanctorum de sunt satis note potest probari. sed transeo 
          <lb ed="#L" n="40"/>de eis adpus. Ueruntamen pro aliquibus artistis est 
          scien<lb ed="#L" n="41" break="no"/>dum. quod quantumcumque deus sciat de omnibus futuris
          contin<lb ed="#L" n="42" break="no"/>gentibus quae pars erit vera et quae falsa. tamen haec non est
          necessa<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ria. deus scit quod hoc pars erit vera. immo est contingens intantum 
          <lb ed="#L" n="44"/>quod quantumcumque hoc sit vera. deus scit quod hoec pars
          contradictioni<lb ed="#L" n="45" break="no"/>erit vera. tamen possibile est quod hoc numquam fuit vera. et in isto 
          <lb ed="#L" n="46"/>casu potentia est ad oppositum illius sine omni 
          success<lb ed="#L" n="47" break="no"/>one quia possibile est quod numquam fuerit vera. Sed sic non est 
          <lb ed="#L" n="48"/>de voluntate creata. quia postquam voluntas creata 
          <lb ed="#L" n="49"/>aliquem actum habuerit. non est possibile quod 
          <lb ed="#L" n="50"/>postea verum sit dicere quod numquam habuit talem actu 
          <lb ed="#L" n="51"/>De propositionibus de possibili dico quod sicut alii dicunt quod 
          <lb ed="#L" n="52"/>ista propositio et consimiles diuinam voluntatem volentem a 
          fo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>re possibile est velle non fore a. est distinguenda secundum 
          <lb ed="#L" n="54"/>compositionem et diuisionem. In sensu composito de 
          <lb ed="#L" n="55"/>notatur quod hoc sit possibilis. deus volens a fore non vult 
          <!--527.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 262-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>a fore et hoc est impossibile quia includit contradictionem. In 
          <lb ed="#L" n="57"/>sensu diuisionis denotatur quod deus volens a fore potest 
          <lb ed="#L" n="58"/>non velle a fore et hoc est verum. Et si dicatur ponatur i 
          <lb ed="#L" n="59"/>esse et non accidet impossibile. et per consequens ille stant simul 
          <lb ed="#L" n="60"/>deus vult a fore. et deus non vult a fore. dico quod
          po<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sito illo possibili in esse non sequitur impossibile sed non debet 
          <lb ed="#L" n="62"/>sic poni in esse. deus volens a fore non vult a fore. sed debet 
          <lb ed="#L" n="63"/>sic poni in esse. deus non vulta fore. et isto posito in 
          <lb ed="#L" n="64"/>esse nullum sequitur impossibile. quia non sequitur nisi ista. deus 
          <lb ed="#L" n="65"/>numquam voluit a fore. et ista non est impossibilis sed 
          contin<lb ed="#L" n="66" break="no"/>gens. sicut sua contradictoria semper fuit contingens. scilicet deus 
          <lb ed="#L" n="67"/>vult a fore.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e1003">
          ⁋ Per praedcam potest responderi ad. q. quod deus 
          <lb ed="#L" n="68"/>habet scientiam detmiatam de futuris contingentibus 
          <lb ed="#L" n="69"/>qui determinate scit quod quae pars contradictionis erit vera et 
          <lb ed="#L" n="70"/>quae falsa. sed habere scientiam de futuris contingentibus 
          <lb ed="#L" n="71"/>duplicitur potest intelligi. Uel quia scientia illa quae sciuntur 
          il<lb ed="#L" n="72" break="no"/>la futura contingentia sit necessaria. Uel quod illa 
          <lb ed="#L" n="73"/>scientia necessario sciatur. Primo modo dico quod deus de 
          <lb ed="#L" n="74"/>futuris contingentibus habet scientiam necessariam. quia in 
          <lb ed="#L" n="75"/>deo est vnica cognitio quae est complexorum et
          incomple<lb ed="#L" n="76" break="no"/>xorum. necessariorum et contingentium.et vniversaliter omnium yma 
          <lb ed="#L" n="77"/>ginabilium. et illa scientia est ipsa diuina essentia que 
          <lb ed="#L" n="78"/>est necessaria et immutabilis. Secundo modo sic
          intelli<lb ed="#L" n="79" break="no"/>gendo deum habere scientiam necessariam de futuris 
          <lb ed="#L" n="80"/>contingentibus. quod deus necessario sciat hoc futurum com 
          <lb ed="#L" n="81"/>tinges. sic non est concedendum quod habeat scientiam
          ne<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cessariam. quia sicut ipsum contingent erit ita deus scit
          ips<lb ed="#L" n="83" break="no"/>sum contingenter fore.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e1040">
          ⁋ Ad primum principale potest 
          <lb ed="#L" n="84"/>dici quod altera pars contradictionis est determinate vera ita 
          <lb ed="#L" n="85"/>quod non est falsa. est tamen contingenter vera. et ita est vera quod potest 
          <lb ed="#L" n="86"/>esse falsa. et potest numquam fuisse vera.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e1050">
          ⁋ Et si dicatur quod pro 
          <lb ed="#L" n="87"/>positio de praesenti semel vera habet aliquam
          propo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nem de praeterito necessariam. sicut si hec sit semel 
          <lb ed="#L" n="89"/>vera sortes sedet. hec erit postea semper necessaria 
          <lb ed="#L" n="90"/>sortes sedit. ergo si hec sit modo vera. a est verum. sit a 
          <lb ed="#L" n="91"/>talis propositio contingens. hec semper erit vera et 
          necessa<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ria. a fuit verum. Dicendum quod quando aliqua talis propositio 
          <lb ed="#L" n="93"/>de praesenti equiualet propositioni de futuro. vel depedet 
          <lb ed="#L" n="94"/>a veritate: alicuius futuri. non oportet quod propositioni vere 
          <lb ed="#L" n="95"/>de praesenti correspondeat necessaria de praeterito. est 
          <lb ed="#L" n="96"/>ita est in proposito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e1074">
          ⁋ Ad secundum patet quod non sequitur. deus 
          <lb ed="#L" n="97"/>habet scientiam necessariam de a. nisi secundo modo acc 
          <lb ed="#L" n="98"/>piendo habere scientiam necessariam. ergo deus 
          necessa<lb ed="#L" n="99" break="no"/>rio scit a. sed accipiendo primo modo habere 
          scien<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tiam necessariam. consequentia non valet.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1681-d1e1085">
          ⁋ Ad argumentum 
          <lb ed="#L" n="101"/>oppositum patet per praedcam. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>