<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="152-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e670"><!-- l1d7q2 -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e670-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e111">
          Questio secunda. 
          <lb ed="#L" n="91"/>gcundo quero 
          <lb ed="#L" n="92"/>Utrum absolutum sub ratione essentie. 
          <lb ed="#L" n="93"/>an sub ratione aliqua attributali sit 
          <lb ed="#L" n="94"/>potentia generandi. Quod sub ratione
          ar<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tributali videtur. quia omnis actus dicendi est ab aliquo 
          <lb ed="#L" n="96"/>sub ratione intellectus et eliciens actum dicendi est aliquio 
          <lb ed="#L" n="97"/>snb ratione intellectus. sed filius producitur actu dicer 
          <lb ed="#L" n="98"/>di. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e131">
          ⁋ Ad oppositum nihil est absolutum in 
          diui<lb ed="#L" n="99" break="no"/>nis nisi essentia. ergo potentia generandi si sit
          absolu<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tum erit essentia sub ratione essentie.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e138">
          ⁋ Ad istam quaeonem 
          di<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cunt aliqui quod essentia sub ratioe essentie non est 
          immedia<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tum et proximum principium elicitiuum generationis vel
          po<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tentia generandi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e147">
          ⁋ Secundo quod intellectus est immediatum et 
          <lb ed="#L" n="104"/>proximum principium elicitiuum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e153">
          ⁋ Tertio quod
          volunta<lb ed="#L" n="105" break="no"/>non
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e158">
          ⁋ Quarto quod non intelligere nec actus intelliged 
          <lb ed="#L" n="106"/> Primum probatur sic. vt potest elici ex dictur suis quia sed 
          <lb ed="#L" n="107"/>essentia esset immediatum et proximum et praecise sub ratione 
          <lb ed="#L" n="108"/>essentie principium elicitiuum generationis. eadem 
          <lb ed="#L" n="109"/>ratione et spirationis. et per consequens in principio 
          <!--307.xml-->
          <pb ed="#L" n="152-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>elicitiuo istarum duarum productionum nulla penitus 
          <lb ed="#L" n="2"/>esset distinctio. consequens est falsum. ergo et anent. falsitas
          con<lb ed="#L" n="3" break="no"/>sequentis patet et probant aliqui sic. omnis pluralitas re 
          <lb ed="#L" n="4"/>ducitur ad vnitatem vel ad paucitatem tantam ad 
          <lb ed="#L" n="5"/>quinantam potest reduci. ergo pluralitas
          actiuo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rum principiorum reducetur ad vnitatem vel ad tantam 
          <lb ed="#L" n="7"/>paucitate ad quantam reduci potest. sed non potest 
          <lb ed="#L" n="8"/>reduci ad aliquod vnum principium productiuum. quia 
          <lb ed="#L" n="9"/>principia productiua que sunt natura et voluntas 
          <lb ed="#L" n="10"/>habent oppositos modo se principiandi. quia alterum in 
          <lb ed="#L" n="11"/>clinatur ex se ad agendum naturaliter alterum libere 
          <lb ed="#L" n="12"/>in sua potestate habet producere ita quod ad hoc ex se 
          <lb ed="#L" n="13"/>non naturaliter inclinatur. si autem reduceretur ad aliquod 
          <lb ed="#L" n="14"/>vnum principium productiuum illud haberet 
          determi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nate alterum modum principiandi. vel enim esset ex se 
          <lb ed="#L" n="16"/>productiuum determinate per modum nature vel non 
          <lb ed="#L" n="17"/>ex se determinate. sed libere et ita per modum
          vo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>luntatis. ergo non possunt reduci ad paucitatem 
          <lb ed="#L" n="19"/>minorem quod ad dualitatem principii scilicet productiui per 
          <lb ed="#L" n="20"/>modum nature et principii productiui per modum
          volun<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e221">
          ⁋ Secundo ponit. quia essentia et intellectus sunt 
          <lb ed="#L" n="22"/>totale principium. dicens sic. hoc totum
          intellectus<lb ed="#L" n="23" break="no"/>habens obiectum actu intelligibile sibi praesens.
          ha<lb ed="#L" n="24" break="no"/>bet rationem memorie perfecte in actu primo qui scilicet 
          <lb ed="#L" n="25"/>est immediatum principium actus secundi et notitie 
          <lb ed="#L" n="26"/>genite. In hoc autem principio quod est memoria 
          <lb ed="#L" n="27"/>concurrunt duo que vnum principium constituunt 
          to<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tale. videliet essentia in ratione obiecti et intellectus 
          <lb ed="#L" n="29"/>quorum vtrumque est quasi partiale principium respecitum 
          <lb ed="#L" n="30"/>productionis adequate huic totali principio. sic
          er<lb ed="#L" n="31" break="no"/>go principium productiuum est tam essentia quam
          intelle<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ctus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e247">
          ⁋ Tertium probatur. quia principium productiuum vnius 
          <lb ed="#L" n="33"/>rationis in diuinis non potest habere duas
          produ<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctiones. nulla enim productio est ibi nisi vnius
          ra<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tionis. quia adequata. ergo cum spiritus sanctus producatur 
          <lb ed="#L" n="36"/>per modum voluntatis. vt per principium productiuum 
          fili<lb ed="#L" n="37" break="no"/>us non sic producetur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e260">
          ⁋ Quartum declaratur. quia
          me<lb ed="#L" n="38" break="no"/>moria in patre est principium operatiuum patris. quo 
          <lb ed="#L" n="39"/>scilicet vt actu primo pater formaliter intelligit. est et 
          <lb ed="#L" n="40"/>eadem memoria patri principium productiuum quo pater 
          <lb ed="#L" n="41"/>existens in actu primo producit vt est in actu secundo 
          <lb ed="#L" n="42"/>notitiam genitam. et actus primus prior est secundo
          prio<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ritate originis. et ideo non fundatur actus 
          producti<lb ed="#L" n="44" break="no"/>uus super actum essentialem qui consistit in actu secundo. 
          <lb ed="#L" n="45"/>videlicet qui est operatio quasi super rationem formalem 
          <lb ed="#L" n="46"/>eliciendi illum actum. sed quodammodo praexigit
          il<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lum actum. quia actus primus qui est operatiuus et 
          produ<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ctiuus est ratio perficiendi in actu secundo suppositum 
          <lb ed="#L" n="49"/>in quo est quodam ordine prius quam intelligatur 
          produ<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ci illud quod producitur. operans enim et producens per 
          <lb ed="#L" n="51"/>illud principium prius est operans quam producens. 
          Ex<lb ed="#L" n="52" break="no"/>emplum si lucere poneretur aliqua operatio in
          lumi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nolo. et illuminatio poneretur productio luminis 
          <lb ed="#L" n="54"/>a luminoso. lux in luminoso est principium
          quo<lb ed="#L" n="55" break="no"/>et respectu operationis que est lucere. et respecctum 
          <!--307.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 152-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>productionis que est illuminare. nec tamen lucere
          <lb ed="#L" n="57"/>que esset operatio esset ratio formalis illuminationis
          <lb ed="#L" n="58"/>que est productio. sed esset ibi ordo quasi effectuum 
          <lb ed="#L" n="59"/>ordinatorum ad eandem causam communem amborum. a qua 
          <lb ed="#L" n="60"/>immediatius procedit vnus effectus quam alius. Ita 
          <lb ed="#L" n="61"/>in proposito ad eundem actum primum quie est memoria 
          <lb ed="#L" n="62"/>pris ordinem quendam intelliguntur habere intelligere 
          <lb ed="#L" n="63"/>quod est operatio patris. et dicere quod est producere 
          <lb ed="#L" n="64"/>patris respectu notitie generate. non talem ordinem. quod 
          <lb ed="#L" n="65"/>intelligere patris sit causa vel principium elicitiuum 
          <lb ed="#L" n="66"/>dicere vbi. scilicet quod immediatius intelligere sit pro 
          <lb ed="#L" n="67"/>ductum a memoria patris. quam dicere vel verbum si 
          <lb ed="#L" n="68"/>productum ab eodem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e336">
          ⁋ Contra istam opinionem posset 
          <lb ed="#L" n="69"/>argui per dicta in ii dist. vbi probatum est quod nulla est 
          <lb ed="#L" n="70"/>talis distinctio inter essentiam et quodcuque
          abso<lb ed="#L" n="71" break="no"/>lutum in deo. et per consequens vt aliquid absolutum sit ratio 
          gene<lb ed="#L" n="72" break="no"/>randi. oportet quod illam essentia et nihil absolutum 
          quocum<lb ed="#L" n="73" break="no"/>que modo ab essentia sit prima ratio generandi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e350">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#L" n="74"/>etiam rationem argutum est prius. vbi probatum est quod 
          ta<lb ed="#L" n="75" break="no"/>les oppositi modi principiandi possunt competere 
          <lb ed="#L" n="76"/>eidem respectu diuersorum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e359">
          ⁋ Secundo posset argui 
          <lb ed="#L" n="77"/>quia sicut probabitur postea spus sanctus producitur 
          na<lb ed="#L" n="78" break="no"/>turaliter et non libere. distinguendo libere contra 
          <lb ed="#L" n="79"/>naturaliter.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e368">
          ⁋ Preterea. posito quod tales oppositi 
          <lb ed="#L" n="80"/>modi principiandi non possent competere eidem.
          ad<lb ed="#L" n="81" break="no"/>huc non probaretur intentum. scilicet quod in divinis essent due 
          <lb ed="#L" n="82"/>productiones. quia non est inconueniens quod vnum 
          op<lb ed="#L" n="83" break="no"/>positorum reducatur ad reliquum. ergo quantumcumque essent 
          <lb ed="#L" n="84"/>oppositi modi principiandi et non possent 
          compe<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tere eidem. non esset inconueniens quod modus vnus 
          <lb ed="#L" n="86"/>reduceretur tali reductione ad reliquum. et ita non 
          <lb ed="#L" n="87"/>obstante illa ratione. posset poni in deo tantum vna pro 
          <lb ed="#L" n="88"/>ductio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e390">
          ⁋ Contra secundum etiam argutum est prius. quod 
          <lb ed="#L" n="89"/>non est talis distinctio ibi inter intellectum et 
          ob<lb ed="#L" n="90" break="no"/>iectum tanquam inter absoluta. sed omne absolutum 
          <lb ed="#L" n="91"/>est ibi formaliter intellectus et voluntas et huiusmodi. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e399">
          <lb ed="#L" n="92"/>⁋ Contra etiam sequentia argutum est prius. ideo 
          <lb ed="#L" n="93"/>transeo modo. Contra istu modum ponendi
          pate<lb ed="#L" n="94" break="no"/>bit infra. dis. x
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e408">
          ⁋ Contra tertium vnum productiuum 
          <lb ed="#L" n="95"/>vnius rationis potest habere plura producta et vnius 
          <lb ed="#L" n="96"/>rationis et alterius rationis. ergo non obstante quod 
          vo<lb ed="#L" n="97" break="no"/>luntas sit vnica. poterit esse productiua plurium 
          <lb ed="#L" n="98"/>suppositorum in diuinis. et per consequens quamuis sit 
          produ<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ctiua spiritus sancti poterit esse productiua filii. 
          <lb ed="#L" n="100"/>nisi aliud obstaret. Preterea non magis est inco 
          <lb ed="#L" n="101"/>ueniens aliquid producens libere concurrere ad 
          produ<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ctionem alicuius naturaliter producti. quam aliquid 
          produ<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cens naturaliter concurrere ad productionem alicuius 
          <lb ed="#L" n="104"/>libere producti. sed secundum istos ad productionem spiri 
          <lb ed="#L" n="105"/>tussancti concurrit natura. quae non agit nisi modo na 
          <lb ed="#L" n="106"/>ture. et spius sanctus libere producitur: ergo.
          assumpti<lb ed="#L" n="107" break="no"/>patet per istos. quia ipsi dicunt quod sicut intellectus 
          ha<lb ed="#L" n="108" break="no"/>bens obiectum intelligibile sibi praesens est 
          producti<lb ed="#L" n="109" break="no"/>uus verbi. ita voluntas habens obiectum cognitum sibi 
          <lb ed="#L" n="110"/>praesens est principium communicandi spiritui sancto naturam. 
          <!--308.xml-->
          <pb ed="#L" n="153-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ergo qua ratione ponunt quod obiectum praesens in menoria 
          <lb ed="#L" n="2"/>concurrit ad productionem verbi. sicut partiale 
          princi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>pium. eadem ratione ponent quod obiectum cognitum
          com<lb ed="#L" n="4" break="no"/>currit tanquam partiale ad productionem spiritus sancti 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e461">
          <lb ed="#L" n="5"/>⁋ Preterea voluntas si non concurrat tanquam 
          princi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>pium partiale. aut hoc est propter sufficientiam et 
          <lb ed="#L" n="7"/>perfectionem intellectus. qua sufficiens est sine omni 
          <lb ed="#L" n="8"/>alio ad producendum verbum. aut propter posteriori 
          <lb ed="#L" n="9"/>tatem ipius voluntatis vel actus sui respectus 
          <lb ed="#L" n="10"/>actus ipsius intellectus. aut quia actus intellectus 
          <lb ed="#L" n="11"/>non est natus esse a voluntate. Non propter primum. 
          <lb ed="#L" n="12"/>qui eadem ratione deberet poni quod solus intellectus 
          <lb ed="#L" n="13"/>vel sola essentia esset principium productiuum verbi. quia 
          <lb ed="#L" n="14"/>neutrum potest esse principium insufficiens nec 
          imperfe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ctum. et tamen ipse ponit quod ad productionem verbi
          con<lb ed="#L" n="16" break="no"/>currit tam natura quam intellectus. ergo non obstante 
          <lb ed="#L" n="17"/>ipsa perfectione intellectus posset conuertere ipsa 
          <lb ed="#L" n="18"/>voluntas. Nec propter secundum quia secundum eum tam 
          volun<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tas: quam actus suus praecedit origine actum producendi 
          <lb ed="#L" n="20"/>verbum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e498">
          ⁋ Si dicatur quod sicut actus volendi
          pre<lb ed="#L" n="21" break="no"/>supponit actum dicendi. ita actus producendi ipius 
          <lb ed="#L" n="22"/>voluntatis praesupponit actum producendi ipsius
          intel<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lectus. et ita voluntas nullum actum producendi potest 
          <lb ed="#L" n="24"/>habere nisi post actum dicendi. et ita non potest ante 
          <lb ed="#L" n="25"/>esse principium productiuum cuiuscumque. Contra 
          quantumcum<lb ed="#L" n="26" break="no"/>que aliquis actus producendi ipsius voluntatis
          pre<lb ed="#L" n="27" break="no"/>supponeret aliquem actum ipus intellectus. quia 
          <lb ed="#L" n="28"/>tamen secundum istos idem potest esse principium plurium
          or<lb ed="#L" n="29" break="no"/>dine quodam. non est inconueniens quin voluntas
          con<lb ed="#L" n="30" break="no"/>turrat primo cum intellectu ad actum dicendi. et 
          <lb ed="#L" n="31"/>post intellectus concurrat cum voluntate ad actum 
          <lb ed="#L" n="32"/>spirandi. et ita salte nulla posterioritas ipsius 
          <lb ed="#L" n="33"/>voluntatis et actus sui essentialis impedit quin 
          vo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>luntas sit principium producendi verbum. Nec tertium 
          <lb ed="#L" n="35"/>impedit. quia saltem actus intellectus aliquis natus 
          <lb ed="#L" n="36"/>est esse a voluntate. et maxime qui praesupponit 
          <lb ed="#L" n="37"/>vnum actum intellectus et etiam vnum actum voluntatis 
          <lb ed="#L" n="38"/>Patet hoc in nobis manifeste. et secundum istos et secundum 
          <lb ed="#L" n="39"/>veritatem. sed secundum istos actus dicendi praesupponit 
          <lb ed="#L" n="40"/>tam actum voluntatis quam actum intellectus 
          essentia<lb ed="#L" n="41" break="no"/>lem. ergo non est inconueniens quod sit a voluntate tamquam 
          <lb ed="#L" n="42"/>a principio elicitiuo. quamuis alius actus voluntatis 
          <lb ed="#L" n="43"/>sequeretur illum actum dicendi
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e550">
          ⁋ Contra quartum
          vi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>delicet quod actus intelligendi sit principium quo. sicut 
          <lb ed="#L" n="45"/>ipse intellectus vel essentia.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e557">
          ⁋ Primo quia sicut in 
          <lb ed="#L" n="46"/>creaturis nihil absolutum neccessario et essentialiter
          praesup<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ponatur alteri absoluto nisi sit eius causa in aliquo 
          <lb ed="#L" n="48"/>genere cause secundum istos. ita in divinis nihil
          praesuppo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nitur actui productiuo. nisi habeat rationem principii 
          <lb ed="#L" n="50"/>respectu illius. ergo cum secundum istum actus
          intelligen<lb ed="#L" n="51" break="no"/>di praesupponitur actui dicendi secundum eos oportet quod habe 
          <lb ed="#L" n="52"/>at respectu illius aliquam rationem principii. et ideo 
          <lb ed="#L" n="53"/>sicut alias probatum est. quandocumque aliqui effectus essentialiter 
          <lb ed="#L" n="54"/>ordinant. semper prior effectus habet rationem cause
          re<lb ed="#L" n="55" break="no"/>spectu posterioris.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e581">
          ⁋ Preterea arguo per argu¬ 
          <!--308.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 153-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>mentum istius sic. quicqud de ratione sua formali est 
          <lb ed="#L" n="57"/>principium productiuum in quocumque est sine imperfectio 
          <lb ed="#L" n="58"/>ne. in eo est principium product uum. sed actus
          intel<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ligendi ex ratione sua formali est principium 
          producti<lb ed="#L" n="60" break="no"/>uum habitus. ergo in quocumque ponatur sine
          imperfe<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ctione in eo erit principium productiuum. sed in deo 
          <lb ed="#L" n="62"/>est sine imperfectione. ergo in eo erit principium 
          producti<lb ed="#L" n="63" break="no"/>uum. et non nisi verbi. ergo etc. Istud argumentum
          eri<lb ed="#L" n="64" break="no"/>bonum. si argumentum suum valet per quod probat quod 
          <lb ed="#L" n="65"/>intellectus habens actu obiectum intelligibile
          si<lb ed="#L" n="66" break="no"/>bi praesens est principium productiuum notitie genite. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e614">
          <lb ed="#L" n="67"/>⁋ Ideo aliter respondeo ad questionem consequenter ad pre 
          <lb ed="#L" n="68"/>cedentia quod tantum in diuinis sit praecise essentia. ita quod 
          <lb ed="#L" n="69"/>non est ibi aliquod absolutum quocumque modo ex
          na<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tura rei distinctum. vel non idem cum essentia et dictum 
          <lb ed="#L" n="71"/>est in praecedenti questione quod aliquod absolutum est 
          <lb ed="#L" n="72"/>principium elicitiuum. Ideo dico quod essentia sub ratione 
          <lb ed="#L" n="73"/>essentie est principium elicitiuum generati onis
          verbi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>Tame pro dictis aliquibus communibus quibus dicitur quod filius 
          <lb ed="#L" n="75"/>procedit per modum intellectus non per modum 
          volunta<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tis. et spiris sanctus ecouerso per modum voluntatis 
          <lb ed="#L" n="77"/>et non per modum intellectus. Dico quod intellectus 
          <lb ed="#L" n="78"/>et voluntas multipliciter accipiuntur. Uno modo quod 
          <lb ed="#L" n="79"/>intellectus dicat praecise aliquid absolutum in deo. 
          <lb ed="#L" n="80"/>nihil notionale determinate connotando. et eodem 
          <lb ed="#L" n="81"/>modo voluntas dicat etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e650">
          ⁋ Alio modo quod dicat
          ali<lb ed="#L" n="82" break="no"/>quid absolutum aliquod determinatum notionale 
          <lb ed="#L" n="83"/>connotando. Et eodem modo mdo potest distingui de 
          intelli<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gere et velle et ceteris attributis. Et non est ista
          di<lb ed="#L" n="85" break="no"/>stinctio alicuius quod est in deo quasi aliquid in deo 
          <lb ed="#L" n="86"/>possit sic et aliter accipi. sed est distinctio
          praedicabi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>lium de deo quae non sunt deus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e666">
          ⁋ Primo modo dico quod 
          <lb ed="#L" n="88"/>intellectus est principium cuiussibet productionis et 
          <lb ed="#L" n="89"/>similiter voluntas. quia ipsa voluntas est simpliciter
          indistin<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cta et ab essentia et ab intellectu. et ideo. quicqud 
          <lb ed="#L" n="91"/>attribuitur vni et alteri. si tamen intellectus et 
          volun<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tas distinguerentur in creaturis. non essent nomina
          sp<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nonima propter causam prius dictam. sed isto modo non 
          <lb ed="#L" n="94"/>loquuntur de intellectu et voluntate recte 
          loquen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tes de eis. quando attribuunt aliquid voluntati et non 
          in<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tellectui et econuerso. et isto modo concedo quod essentia 
          <lb ed="#L" n="97"/>est principum elicitiuum. et similiter intellectus et voluntas 
          <lb ed="#L" n="98"/>et actus intelligendi et actus volendi et sic de
          omni<lb ed="#L" n="99" break="no"/>bus talibus attributr dico quod de quolibet istorum 
          <lb ed="#L" n="100"/>verificatur esse principium elicitiuum non pro se sed pro re. 
          <lb ed="#L" n="101"/>puta pro divina essentia. Secundo modo intellectus 
          con<lb ed="#L" n="102" break="no"/>notat ipsam generationem et voluntas ipsam spiratio 
          <lb ed="#L" n="103"/>nem. tunc quando dicitur quod filius procedit per modum
          intelle<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctus. et spius sanctus per modum voluntatis vel
          intelle<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ctus est principium producendi verbum. et voluntas est 
          prin<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cipium producendi spitumsanctum. Uel pater producit filium 
          <lb ed="#L" n="107"/>per intellectum. et spiumsanctum per voluntatem. ita quod semper 
          <lb ed="#L" n="108"/>in huiusmodi et in talibus consimilibus quae simpliciter sunt equipol 
          <lb ed="#L" n="109"/>lentes. si bene intelligantur praedicata attribui
          intelle<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ctui et voluntati tamquam principio elicitiuo. tunc dico 
          <!--309.xml-->
          <pb ed="#L" n="153-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>quod ex vsu loquentium. cum dicitur. intellectus est
          princi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>pium producendi v verbum. ista potest distingui quamuis forte non 
          <lb ed="#L" n="3"/>de virtute sermonis. eo quod potest implicari perseitas 
          <lb ed="#L" n="4"/>aliqua vel nulla. si nulla. tunc debet concedi quod 
          <lb ed="#L" n="5"/>intellectus est principium producendi et verbum et
          spemsussan<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ctum et similiter voluntas. quia tunc equiualet isti principium 
          <lb ed="#L" n="7"/>productiuum verbi est principium productiuum et
          verbi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>et spiritus sancti. Et alia valet istam principium
          produ<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ctium spiritus sanctus est principium productiuum vtriusque. Si 
          au<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tem implicetur aliqua perseitas. ita tamen quod sit conditio 
          <lb ed="#L" n="11"/>totius propositionis. tunc vel implicatur perseitas primo 
          <lb ed="#L" n="12"/>modo dicendi per se vel secundo modo. Si primo modo. tunc est 
          <lb ed="#L" n="13"/>haec falsa. intellectus est principium producmdi spiritus sanctus tet hoc 
          <lb ed="#L" n="14"/>vera. intellectus est principium producendi verbum. 
          <lb ed="#L" n="15"/>et econuerso est de voluntate quod voluntas est 
          prin<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cipium producendi spiusanctum. et non producendi
          ver<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bum. quia haoc est vera per se primo modo productiuum
          verbi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>est principium productiuum vbi. illo modo quo
          praedica<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tio eiusdem de se est per se primo modo. et isto eodem modo 
          <lb ed="#L" n="20"/>est hoc vera. principium productiuum verbi est principium 
          <lb ed="#L" n="21"/>productium spiritus sanctus et iste due valent istas duas. 
          intel<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lectus est principium producendi verbum:
          intelle<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lectus est principium producd spiritus sanctus quano vna est vera et 
          <lb ed="#L" n="24"/>alia est falsa. et isto modo accipiunt omns tales pro 
          <lb ed="#L" n="25"/>positiones qui aliquid negant de voluntate respectu 
          <lb ed="#L" n="26"/>verbi. et concedunt de intellectu respectu verbi. et econ 
          <lb ed="#L" n="27"/>uerso de voluntate si bene loquuntur. quia aliter
          dice<lb ed="#L" n="28" break="no"/>rent simpliciter falsum. Si autem implicetur perseitas
          se<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cundo modo sic potest aliquo modo negari et concedi 
          <lb ed="#L" n="30"/>sicut prius. quia hoc non est proprie per se secundo modo 
          princi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>pium productiuum verbi est principium productiuum 
          <lb ed="#L" n="32"/>spiritus sancti. Nec est hoc proprie per se secundo modo
          princi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pium productiuum verbi est principium productiuum 
          <lb ed="#L" n="34"/>spiritus sancti vel verbi. et ita omnia talia negantur ab 
          <lb ed="#L" n="35"/>istis terminis. scilicet intellectu et voluntate. possent 
          <lb ed="#L" n="36"/>tamen concedi extensiue loquendo de esentia.
          Exem<lb ed="#L" n="37" break="no"/>plum istorum patet in creaturis. supposito enim quod sol 
          <lb ed="#L" n="38"/>sit productiuus et vermis et plante. et impono duo 
          <lb ed="#L" n="39"/>nomina quae simpliciter sint svnonima. cum hoc quod ego di 
          <lb ed="#L" n="40"/>co vis productiua plante et vis productiua vermis. 
          <lb ed="#L" n="41"/>scilicet a b. ita quod iste due orationes vis productiua plam 
          <lb ed="#L" n="42"/>te et vis productiua vermis sint diffinitiones
          expri<lb ed="#L" n="43" break="no"/>mentes quid nominis ipsius a et b. tunc hoc posito
          conce<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ditur quod a producit plantam et non vermen. et econ 
          <lb ed="#L" n="45"/>uerso de b. et similiter quod sol per a producit plantam et non 
          <lb ed="#L" n="46"/>vermen. et econuerso de b. et tamen conceditur quod sol
          pro<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ducit et plantam et vermen. et hoc sic est intelligendum 
          <lb ed="#L" n="48"/>quod producere plantam vel posse producere: 
          plan<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tam et vermen praedicatur de sole per se secundo modo. et nec 
          <lb ed="#L" n="50"/>de a nec de b. praedicatur per se secundo modo. Similiter pos 
          <lb ed="#L" n="51"/>se producere plantam praedicatur per se primo modo.  
          <lb ed="#L" n="52"/>de a. et nec de bea nec de sole. econuerso est de bea
          re<lb ed="#L" n="53" break="no"/>spectu posse producere vermen. Ista forte non 
          <lb ed="#L" n="54"/>possent dici de virtute sermonis. sed auctores 
          <lb ed="#L" n="55"/>quibus causa breuitatis licitum est vti multis vocabilis aliter¬ 
          <!--309.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 153-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>quam vulgus vtatur. sic in diuersis dictum vtebantur. 
          <lb ed="#L" n="57"/>Et ideo breuiter dico quod quicquid est absolutum in
          diui<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nis est principium elicitiuum tam generationis verbi quam 
          <lb ed="#L" n="59"/>spirationis spiritus sancti. nec aliqua distinctio penitus 
          <lb ed="#L" n="60"/>alia ab ipsis productonibus vel personis constitutis 
          in<lb ed="#L" n="61" break="no"/>quiritur ad distinctionem istarum emanationum. et ideo 
          <lb ed="#L" n="62"/>omnes opinio dicentes quod distincte emanationes praesup 
          <lb ed="#L" n="63"/>ponunt aliquam distinctionem in principiis elicitiuis 
          <lb ed="#L" n="64"/>siue ex natura rei siue ex operatione intellectus. siue 
          <lb ed="#L" n="65"/>quocumque modo. sunt simpliciter fle. et impossibiles. Ido 
          <lb ed="#L" n="66"/>quae dicunt quod iste productiones fundantur in actibus esser 
          <lb ed="#L" n="67"/>tialibus simpliciter fecltum dicunt: quia nulli sunt ibi actus 
          <lb ed="#L" n="68"/>essentiales. sed tantum est ibi vna essentia. quae realiter et 
          for<lb ed="#L" n="69" break="no"/>maliter omnibus modis est intellectus et voluntas. et 
          in<lb ed="#L" n="70" break="no"/>telligere et velle sict dictum est prius. et ideo quicquid
          ne<lb ed="#L" n="71" break="no"/>gatur ab hoc termino intellectus. et conceditur de hoc termino 
          <lb ed="#L" n="72"/>voluntas vel econuerso. et similiter quicquid conceditur de hoc 
          <lb ed="#L" n="73"/>termino essentia et negatur ab aliis vel econuerso. 
          to<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tum debet intelligi propter diuersa connotata per istos 
          <lb ed="#L" n="75"/>terminos. vel propter diuersos modos sincathego 
          <lb ed="#L" n="76"/>reumaticos in talibus ex vsu loquentium
          subintel<lb ed="#L" n="77" break="no"/>lectos.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e898">
          ⁋ Per hoc respondeo ad formam quaestionis. quod
          essen<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tia sub ratione essentie est principium elicitiuum. et non subiect 
          <lb ed="#L" n="79"/>ratione alicuius attributi. quisi aliquod attributum sit 
          prin<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cipium elicitiuum. quia sic dictum est prius. nullum
          attri<lb ed="#L" n="81" break="no"/>butum est diuina essentia. nec aliquid reale in diuinis 
          <lb ed="#L" n="82"/>tamen de aliquo attributo praedicatur esse principium eli 
          <lb ed="#L" n="83"/>citiuum per se primo modo. non praedicatur de essentia sicut
          de<lb ed="#L" n="84" break="no"/>claratum est. et hoc quia iste terminus intellectus vel 
          vo<lb ed="#L" n="85" break="no"/>luntas aliquid connotat quod non connotat iste terminus 
          <lb ed="#L" n="86"/>essentia
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e920">
          ⁋ Ad rationes alterius opinio dico quod 
          plurali<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tas principiorum elicitiuorum reducitur ad vnitatem scilict 
          <lb ed="#L" n="88"/>ad dictam essentiam. Et quando dicitur. quod sunt oppositi 
          <lb ed="#L" n="89"/>modi principiandi. Respondeo primo. quod quamuis essent oper 
          <lb ed="#L" n="90"/>positi modi principiandi respectu eiusdem: non tamen 
          <lb ed="#L" n="91"/>respectu diuersorum. et ita quamuis essentia diuina 
          vni<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ca existens et omnibus modis indistincta. non posset habere 
          <lb ed="#L" n="93"/>illos oppositos modos principiandi respectu 
          <lb ed="#L" n="94"/>eiusdem. posset tamen respectu diuersorum. Secundo dico 
          <lb ed="#L" n="95"/>quod deficit argumentum. quia quamuis essent oppositi 
          <lb ed="#L" n="96"/>modi principiandi. vnus tamen posset reduci ad alium 
          <lb ed="#L" n="97"/>hoc patet. quia semper vnum oppositorum quae non possunt
          compe<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tere eidem vnum est perfectionis et aliud imperfectionis 
          <lb ed="#L" n="99"/>et de talibus semper imperfectius reducitur ad perfectius 
          <lb ed="#L" n="100"/>ergo si isti modi principiandi sint oppositi et non possunt 
          <lb ed="#L" n="101"/>competere cide. vnus illorum erit imperfectior alio et 
          <lb ed="#L" n="102"/>reducetur ad perfectiorem. Tertio deficit
          argumen<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tum. quia ita naturaliter producitur spiritus sanctus. sicut filius 
          <lb ed="#L" n="104"/>et non magis libere. nisi nimis extendendo nomen 
          <lb ed="#L" n="105"/>libertatis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e964">
          ⁋ Ad aliud argumentum pro alia
          conclu<lb ed="#L" n="106" break="no"/>sione dico quod voluntas non secundum quod accipitur 
          connota<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tiue erit principium producendi verbum. Nec est 
          incon<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ueniens quod vnum principium vnius rationis sit principium el 
          <lb ed="#L" n="109"/>citiuum diuersarum productionum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e670-d1e975">
          ⁋ Ad primum
          prin<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cipale patet. quo modo actus dicendi est actus intelle¬ 
          <!--310.xml-->
          <pb ed="#L" n="154-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ctus et non est actus voluntatis. quia aliquo modo per se 
          <lb ed="#L" n="2"/>praedicatur de intellectu. quo non praedicatur de
          volun<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tate. accipiendo istos terminos connotatiue.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>