<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 16(14)</title>
            <author ref="#Ockham">Ockham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 16(14)</title>
               <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="432-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wo8uy7-d1e2489"><!-- l4q16(14) -->
            <head xml:id="wo8uy7-d1e2489-Hd1e108">Quaestio 16(14)</head>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e111">
      Questio. xiiii. 
      <lb ed="#L" n="82"/>Queritur ultimo 
      <lb ed="#L" n="83"/>Utrum voluntas beata necessario 
      <lb ed="#L" n="84"/>fruatur deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e120">
      Probatur quod non: quia eadem 
      <lb ed="#L" n="85"/>potentia habet eundem modum
      fa<lb ed="#L" n="86" break="no"/>sciendi circa omnia sua obiecta: sed voluntas est ea 
      <lb ed="#L" n="87"/>dem potentia in via et in patria: et in via non neces 
      <lb ed="#L" n="88"/>sario fruitur deo: ergo nec in patria.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e131">
      ⁋ Preterea  
      <lb ed="#L" n="89"/>potentia rationalis valet ad opposita: voluntas s 
      <lb ed="#L" n="90"/>huiusmodi: igitur potest in fruitione et in eius oppositum.
      er<lb ed="#L" n="91" break="no"/>go non necessario fruitur. Ad oppositum. Si no: 
      <lb ed="#L" n="92"/>tunc voluntas beata posset peccare: quia potest frui 
      <lb ed="#L" n="93"/>deo a non frui deo quando tenetur. igitir etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e144">
      ⁋ Circa
      quaesti<lb ed="#L" n="94" break="no"/>onem sic procedendum est. Primo videndum est quid 
      <lb ed="#L" n="95"/>sit fruitio et cuius est. Secundo vtrum posset probar 
      <lb ed="#L" n="96"/>per naturalem rationem quod est possibile nostre
      natu<lb ed="#L" n="97" break="no"/>re. Tertio vtrum necessario eliciatur a voluntate 
      <lb ed="#L" n="98"/>vel contigenter: sic quod sit in pertante voluntatis. Quat 
      <lb ed="#L" n="99"/>to mouebuntur dubia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e161">
      ⁋ Circa primum est difficul 
      <lb ed="#L" n="100"/>tas propter conuenientiam quae apparet inter dilecto 
      <lb ed="#L" n="101"/>nem et delectationem: vtrum sint eadem vel distincta 
      <lb ed="#L" n="102"/>realiter.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e170">
      ⁋ Et dicunt hic aliqui quod fruitio non est 
      <lb ed="#L" n="103"/>nisi quedam delectatio: ita quod ponuntr quod sunt
      ea<lb ed="#L" n="104" break="no"/>dem realiter et non distinguntur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e177">
      ⁋ hec probatur 
      <lb ed="#L" n="105"/>primo sic. Quia habito fine apprehenso per
      a<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ctum intellectus voluntas non habet aliquem actum 
      <lb ed="#L" n="107"/>nisi tantum delectationem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e186">
      ⁋ Preterea. similiter de 
      <lb ed="#L" n="108"/>bet esse de appetitum sensitiuo et de intellectiuor 
      <lb ed="#L" n="109"/>sed appetitus sensitiuus post actum desiderii 
      <!--867.xml-->
      <pb ed="#L" n="432-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>praesente delectabili: non habet aliquem actum: sed tantum 
      <lb ed="#L" n="2"/>delectationem. ergo etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e204">
      ⁋ Preterea. appetitus se habet 
      <lb ed="#L" n="3"/>ad obiectum delectabile sicut graue ad centrum. 
      <lb ed="#L" n="4"/>sed graue in centro nullum actu habet sed solum 
      <lb ed="#L" n="5"/>quientem. igitur eodem modo appetitus praesente de 
      <lb ed="#L" n="6"/>ectabili solum habet delectationem.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e215">
      ⁋ Preterea  
      <lb ed="#L" n="7"/>si distinguntur: tunc potest esse fruitio sine
      dele<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ctatione: quod videtur absurdum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e223">
      ⁋ Preterea. si 
      <lb ed="#L" n="9"/>distinguantur realiter: tunc quero in quo est dele 
      <lb ed="#L" n="10"/>ctatio subiectiue: an in actu fruitionis: an in vo 
      <lb ed="#L" n="11"/>luntate: Non in actu fruitionis: quia tunc posset
      frui<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tio stare cum tristitia: quia subiectum est in
      poten<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tia neutra ad vtrumque. Nec in voluntate: quia
      quic<lb ed="#L" n="14" break="no"/>quid est compossibile vni contrariorum in eodem sub 
      <lb ed="#L" n="15"/>iecto est compossibile reliquo. et per consequens de 
      <lb ed="#L" n="16"/>lectatio esset compossibilis actui odiendi in
      volun<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tate: et fruitio esset compossibilis tristitie. vtrumque 
      <lb ed="#L" n="18"/>videtur falsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e247">
      ⁋ Contra istam opinionem
      ar<lb ed="#L" n="19" break="no"/>guitur primo sic. Amor amicitie est perfectior quam 
      <lb ed="#L" n="20"/>amor concupiscentie: sed amor concupiscentie
      ma<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nebit in patria respectu beatorum. ergo amor
      ami<lb ed="#L" n="22" break="no"/>citie manebit respectu dei. Preterea. odium eit 
      <lb ed="#L" n="23"/>tristitia non sunt idem. ergo nec amor et delectatio 
      <lb ed="#L" n="24"/>sunt idem. Assumptum patet. quia quando aliquid est 
      <lb ed="#L" n="25"/>a me nolitum: puta nolo istum peccare: si non
      pec<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cet delectabor in nolendo: et si eueniat
      opposi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tum illius quod est a me nolitum: tunc tristabor in 
      <lb ed="#L" n="28"/>nolendo. ergo cum actu nolendi stat delectatio et
      tri<lb ed="#L" n="29" break="no"/>stitia. et per consequens non sunt eadem. quia possunt 
      <lb ed="#L" n="30"/>separari. Similiter cum actu amandi stat
      dele<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ctatio: puta quando aliquid est volitum a me: et il 
      <lb ed="#L" n="32"/>lud euenit sicut est volitum. et quando oppositum 
      <lb ed="#L" n="33"/>euennit: tunc est tristitia in voluntate sine omni no 
      <lb ed="#L" n="34"/>ua volitione. ergo ista eodem modo distinguntur: quia 
      <lb ed="#L" n="35"/>possunt separari. Preterea. delectatio stat cum 
      <lb ed="#L" n="36"/>amore concupiscentie et cum amore amicitie quae non 
      <lb ed="#L" n="37"/>stant simul respectu eiusdem obiecti. ergo non est ea 
      <lb ed="#L" n="38"/>dem cum altero illorum. Preterea. non plus
      repu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>gnant dilectio et delectatio quando obiectum est 
      <lb ed="#L" n="40"/>presens: quam desiderium et dilectio quando obiectum 
      <lb ed="#L" n="41"/>est absens: sed dilectio est cum actu desiderui. 
      <lb ed="#L" n="42"/>in absentia obiecti. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e302">
      ⁋ Ideo dico quod dile 
      <lb ed="#L" n="43"/>ctio et delectatio distinguntur realiter: sed non 
      <lb ed="#L" n="44"/>dico hoc propter rationem quam aliqui ponunt: scicic 
      <lb ed="#L" n="45"/>quod actus volendi se habet ad delectationem: sicu 
      <lb ed="#L" n="46"/>actus nolendi ad tristitiam: sed actus nolendi potest 
      <lb ed="#L" n="47"/>esse sine tristitia: vt patet in beatis qui nolunt 
      <lb ed="#L" n="48"/>homines peccare: et tamen non tristantur. Quia qua 
      <lb ed="#L" n="49"/>poneret predictam identitatem diceret quod
      delecta<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tio non esset eadem cum quolibet actu diligendi: sed  
      <lb ed="#L" n="51"/>solum quando aliquid diligitur ita quod euenit sicut talis 
      <lb ed="#L" n="52"/>vult et diligit. quia tunc vniversaliter sequitur delectatio. et 
      <lb ed="#L" n="53"/>est eadem cum dilectione. quando autem oppositum
      eueni<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tunc non est idem cum dilectione. quia tunc sequitur tristi 
      <lb ed="#L" n="55"/>tia. Similiter diceret quod tristitia est eadem cum 
      <!--867.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 432-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>actu illo nolendi quando oppositum noliti accidit 
      <lb ed="#L" n="57"/>quid vniversaliter est tristitia. quando autem non accidit oppositum 
      <lb ed="#L" n="58"/>tunc est delectatio. Et ita diceret: si angeli et be 
      <lb ed="#L" n="59"/>ati nollent aliquid esse: et eius oppositum
      eueni<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ret tristarentur. Et per consequens si nollent homines 
      <lb ed="#L" n="61"/>peccare et homines peccarent tristarentur. Uel po 
      <lb ed="#L" n="62"/>test dici quod angeli boni nollent homines peccare 
      <lb ed="#L" n="63"/>et tamen accidit frequenter oppositum sine tristitia: et 
      <lb ed="#L" n="64"/>hoc miraculose: quia deus suspendit actiuitatem 
      <lb ed="#L" n="65"/>illius actus nolendi respectu tristitie in. ange 
      <lb ed="#L" n="66"/>lo bono. Similiter angelus malus vult homines
      pec<lb ed="#L" n="67" break="no"/>care: et frequenter accidit quod homines peccant: et
      ta<lb ed="#L" n="68" break="no"/>men sine delectatione eius: quia deus per miraculum 
      <lb ed="#L" n="69"/>suspendit actiuitatem actus volendi respectu de 
      <lb ed="#L" n="70"/>lectationis. Et ideo pono distinctionem inter illa 
      <lb ed="#L" n="71"/>quia possunt separari. Patet in angelo malo qui di 
      <lb ed="#L" n="72"/>ligit se intensiue: et tamen nullam delectationem
      ha<lb ed="#L" n="73" break="no"/>bet. De hoc quare alibi. Aliter potest dici quod
      delecta<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tio excellens excludit omnem tristitiam: et tristitia 
      <lb ed="#L" n="75"/>excellens excludit quancunque delectationem. Et 
      <lb ed="#L" n="76"/>qui angelus habet delectationem excellentem: ideo 
      <lb ed="#L" n="77"/>non obstante quod oppositum noliti accidat: non
      ta<lb ed="#L" n="78" break="no"/>men tristatur. Similiter angelus malus habet tristitiam 
      <lb ed="#L" n="79"/>excellentem: et ideo non obstante quod volitum eueniat 
      <lb ed="#L" n="80"/>non delectatur. Et hec videtur potissima ratio esse 
      <lb ed="#L" n="81"/>ad probandum distinctionem inter delectationem et 
      <lb ed="#L" n="82"/>tristitiam: et actum nolendi et volendi: quia possunt
      se<lb ed="#L" n="83" break="no"/>parari. vt patet in angelo bono et malo. Tame prima 
      <lb ed="#L" n="84"/>responsio est melior.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e402">
      ⁋ Quantum ad secundum. videtur
      ali<lb ed="#L" n="85" break="no"/>quibus quod potest demonstrari. Primo quia omni ager 
      <lb ed="#L" n="86"/>ti propter finem necessaria est cognitio finis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e409">
      ⁋ Sed 
      <lb ed="#L" n="87"/>cudo quia cognita potentia potest cognosci eius
      or<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dinabilitas ad finem
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e416">
      ⁋ Tertio quia potentia
      haben<lb ed="#L" n="89" break="no"/>aliquod commune pro obiecto non quietatur nisi in
      perfectis<lb ed="#L" n="90" break="no"/>simo contento sub illo obiecto
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e424">
      ⁋ Quarto quia
      poten<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tia quae respicit multa obiecta non quaetatur in aliqu 
      <lb ed="#L" n="92"/>nisi virtualiter includat omnia alia obiecta
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e431">
      ⁋ Qui 
      <lb ed="#L" n="93"/>to quia homo potest naturaliter congnoscere quod ens est eius 
      <lb ed="#L" n="94"/>obiectum naturale etc. Istas rationes quare in Iohe 
      <lb ed="#L" n="95"/>quaeone prima ordinis. Sed quia non concludunt respondeo 
      <lb ed="#L" n="96"/>ad eas
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e442">
      ⁋ Ad primam dico quo ad maiorem quod quando fed 
      <lb ed="#L" n="97"/>nis non sequitur naturaliter ex eis quae sunt ad finem: sed 
      <lb ed="#L" n="98"/>solum libere confertur ex mera voluntate acceptantis 
      <lb ed="#L" n="99"/>talia tamquam ordinata ad finem: tunc non est neccessaria co 
      <lb ed="#L" n="100"/>gnitio finis in particulari: in vniversali tamen potest
      cognosci<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sic est in proposito. Qande autem sequitur ex naturali
      ne<lb ed="#L" n="102" break="no"/>cessitate: tunc est neccessaria cognitio eius vel in agente 
      <lb ed="#L" n="103"/>vel in dirigente agens. Ad minorem dico quod licet beati 
      <lb ed="#L" n="104"/>tudo sit finis noster: hoc tamen non potest a nobis naturalite 
      <lb ed="#L" n="105"/>cognosci quod fruitio est finis mediante visione essen 
      <lb ed="#L" n="106"/>tie divine clara et nuda: sed non potest naturaliter cognosc 
      <lb ed="#L" n="107"/>a nobis quod illa visio sit possibilis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e468">
      ⁋ Ad secundum di 
      <lb ed="#L" n="108"/>co sicut partbet alibi quod numquam notitia inconplexa vni 
      <lb ed="#L" n="109"/>us rei ducit nos ad noticiam primam incomplexam
      al<lb ed="#L" n="110" break="no"/>terius. Et ideo quantumcumque cognosceretur quaecumque poten 
      <!--868.xml-->
      <pb ed="#L" n="433-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tia ordinabilis ad beatitudinem quantum ad omne 
      <lb ed="#L" n="2"/>positiuum in ea: non tamen propter hoc cognoscitur
      bea<lb ed="#L" n="3" break="no"/>titudo in particulari.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e490">
      ⁋ Ad tertium et quartum 
      <lb ed="#L" n="4"/>dico quod non probatur naturealiter et sufficientur quod quaeta 
      <lb ed="#L" n="5"/>tur in perfectissimo obiecto cotento sub isto ob 
      <lb ed="#L" n="6"/>iecto. Tum quia non potest probari quod tale obiectum con 
      <lb ed="#L" n="7"/>gnoscatur a nobis in particulari pro statu isto: et 
      <lb ed="#L" n="8"/>tamen requiritur ad quietationem potentie: tum quia hoc 
      <lb ed="#L" n="9"/>dato quod sit a nobis naturaliter cognoscibilis in par 
      <lb ed="#L" n="10"/>ticulari non potest sufficienter probari quod potentia in 
      <lb ed="#L" n="11"/>illo quietatur. quia tunc quienat quando habet delectationem 
      <lb ed="#L" n="12"/>excludentem omnem tristitiam vndecumque prouenientem 
      <lb ed="#L" n="13"/>sed hoc non potest probari de delectatione quae consequitur 
      <lb ed="#L" n="14"/>fruitionem: Probatur assumptum. quia quantumcumque talis 
      <lb ed="#L" n="15"/>delectatur in deo: tamen potest velle et nolle multa alia 
      <lb ed="#L" n="16"/>puta potest velle amicum benfacere: et nolle eum 
      <lb ed="#L" n="17"/>peccare quorum opposita possunt accidere: et per consequens 
      <lb ed="#L" n="18"/>potest de his tristari. quia secundum Augustinum Cristi 
      <lb ed="#L" n="19"/>tia est de his quae nobis nolentibus contingunt. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Si dicis quod deus potest suspendere actiuitate
      actu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>um respectu delectatomnis et tristitie sicut tum
      di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>xisti prius. Uerum est: sed hoc non potest naturaliter
      pro<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bari. Et hoc solum factibile est miraculose. Si 
      <lb ed="#L" n="24"/>dicis quod secundum philosophum quarto ethicorum: et secundum te dele 
      <lb ed="#L" n="25"/>ctatio excellens excludit omnem tristitiam. Respondeo 
      <lb ed="#L" n="26"/>quod de facto frequenter ita est: quin tamen possit esse 
      <lb ed="#L" n="27"/>tristitia non video: quia licet possit excludere tristiti 
      <lb ed="#L" n="28"/>am prouenientem ex duobus vel ex tribus actibus 
      <lb ed="#L" n="29"/>et causis tristitie: tamen tot causae possunt concurrere et tot 
      <lb ed="#L" n="30"/>ens quod non potest omnem tristitiam excludere: puta si 
      <lb ed="#L" n="31"/>vellet et nollet multa quorum opposita accidunt 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e553">
               <lb ed="#L" n="32"/>⁋ Preterea non potest probari sufficienter quod potentia. 
      <lb ed="#L" n="33"/>non potest quietari nisi in perfecto. Quia aut
      in<lb ed="#L" n="34" break="no"/>telligis quod quietatur sic quod excludat omnem tristitiam 
      <lb ed="#L" n="35"/>actualem et de facto: vel de possibili. Si primo 
      <lb ed="#L" n="36"/>modo: sic enim potest appetitus sensitiuus quietar 
      <lb ed="#L" n="37"/>in aliquo finito. patet enim quod appetitus sensitiuus 
      <lb ed="#L" n="38"/>potest sic quietari in aliquo actu venereo quod nul 
      <lb ed="#L" n="39"/>lus dolor tunc inest: et potest voluntas sequi
      appe<lb ed="#L" n="40" break="no"/>titum sensitiuum dimittendo rationem. et per consequens 
      <lb ed="#L" n="41"/>potest voluntas sic quietari. volendo illum actum 
      <lb ed="#L" n="42"/>quod tunc nulla sit tristitia in voluntate.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e580">
      ⁋ Preterea 
      <lb ed="#L" n="43"/>intellectus errans potest sic iudicare quod talis actus 
      <lb ed="#L" n="44"/>sit summe delectabilis: igitur voluntas potest sequi 
      <lb ed="#L" n="45"/>intellectum. ergo etc. Si intelligis secundo modo. sic 
      <lb ed="#L" n="46"/>quod in nullo delectatur nisi in perfectissimo. non satis 
      <lb ed="#L" n="47"/>liquat quod non in alio. quia non potest probari quin talis actus 
      <lb ed="#L" n="48"/>possit corrumpi et tristitia ex actu alio causarium 
      <lb ed="#L" n="49"/>et etiam stante primo actu potest velle et nolle mul 
      <lb ed="#L" n="50"/>ta quorum opposita possunt accidere.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e600">
      ⁋ Ad quauntum
      di<lb ed="#L" n="51" break="no"/>co quod ens naturuliter cognosci esse obiectum natu 
      <lb ed="#L" n="52"/>rale et adequatum potest dupliciter intelligi. Uno modo 
      <lb ed="#L" n="53"/>quia praedicatur in quid de omni obiecto naturali appre 
      <lb ed="#L" n="54"/>hensibili ab intellectu pro statu isto. Et sic est hoc 
      <lb ed="#L" n="55"/>vera: quod homo potest naturaliter cognoscere ens 
      <!--868.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 433-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>esse eius obiectum naturale et adequatum. quia potest 
      <lb ed="#L" n="57"/>naturaliter abstrahere conceptum entis qui est 
      <lb ed="#L" n="58"/>predicabilis in quid de omni naturaliter appri 
      <lb ed="#L" n="59"/>chensibili ab intellectu. Alio modo potest intelli 
      <lb ed="#L" n="60"/>gi quod naturaliter cognoscitur esse obiectum ade 
      <lb ed="#L" n="61"/>quatum intellectus: sic quod naturaliter
      cognosci<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tur quod conceptus entis predicatur in quid de omni 
      <lb ed="#L" n="63"/>naturaliter apprehensibili ab intellectu: et quod od 
      <lb ed="#L" n="64"/>contentum sub eo siue de quo predicatur in quio 
      <lb ed="#L" n="65"/>sit naturaliter apprehensibile ab intellectu pre 
      <lb ed="#L" n="66"/>statu isto. et sic propositio praedicta falsa est. quod ens 
      <lb ed="#L" n="67"/>naturaliter cognoscitur esse obiectum adequatum 
      <lb ed="#L" n="68"/>intellectus. quia multa sunt contenta sub ente 
      <lb ed="#L" n="69"/>de quibus predicatur: que tamen in particulari et 
      <lb ed="#L" n="70"/>in se non possunt naturaliter apprehendi ab intel 
      <lb ed="#L" n="71"/>lectu prs statu isto. puta omnes substantie tam ma 
      <lb ed="#L" n="72"/>teriales quam immateriales: et multa accidentia. Et 
      <lb ed="#L" n="73"/>sub isto intellectu propositio dicta debet
      habe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>re veritatem si argumentum valeat.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e661">
      ⁋ Ideo dico 
      <lb ed="#L" n="75"/>quod non potest sufficienter probari per naturalem rationem 
      <lb ed="#L" n="76"/>quod beatitudo quam expectamus in patria sit na 
      <lb ed="#L" n="77"/>ture nostre possibilis: sed solum fide tenendum est 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e670">
               <lb ed="#L" n="78"/>⁋ Quantum ad tertium: quere de libertate et contin 
      <lb ed="#L" n="79"/>gentia et necessitate in primo distinctione prima 
      <lb ed="#L" n="80"/>Et quomo voluntas fruatur deo in via et in
      pa<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tria.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e681">
      ⁋ Sed vltra dicta ibi dico quod voluntas pro 
      <lb ed="#L" n="82"/>statu isto potest nolle vltimum finem siue ostendatur in 
      <lb ed="#L" n="83"/>generali siue in particulari. Quod probatur sic. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Illud potest esse nolitum quod intellectus potest
      di<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ctare esse nolendum. hoc patet de se sed
      intel<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lectus potest credere nullum esse finem vltimum siue 
      <lb ed="#L" n="87"/>beatitudinem. et per consequens dictare finem vltimum
      si<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ue beatitudinem esse nolendum. Secundo sic. Quie 
      <lb ed="#L" n="89"/>cumque potest nolle antecedens potest nolle et consequens 
      <lb ed="#L" n="90"/>sed aliquis potest velle non esse. igitur potest beati 
      <lb ed="#L" n="91"/>tudinem nolle quam credit consequi ad suum esse. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e705">
               <lb ed="#L" n="92"/>⁋ Secundo dico quod intellectu iudicante hoc esse fi 
      <lb ed="#L" n="93"/>nem vltimum: potest voluntas illum finem nolle: quod
      pro<lb ed="#L" n="94" break="no"/>batur. Quia potentia libera que est receptiua 
      <lb ed="#L" n="95"/>actuum contrariorum: qua ratione potest in vnum et in 
      <lb ed="#L" n="96"/>reliquum. sed voluntas tanquam potentia libera est 
      <lb ed="#L" n="97"/>receptiua nolle et velle respectu cuiuscumque
      ob<lb ed="#L" n="98" break="no"/>iecti. Si igitur potest in velle respectu dei: eadem 
      <lb ed="#L" n="99"/>ratione potest in nolle dei.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e726">
      ⁋ Item potentia
      obli<lb ed="#L" n="100" break="no"/>quabilis que non necessario conformatur
      rationi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>recte: qua ratione potest in obiectum vnius
      dicta<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ti: eadem ratione potest in obiectum alterius dictati 
      <lb ed="#L" n="103"/>sed voluntas creata est obliquabilis: et potest in 
      <lb ed="#L" n="104"/>obiectum vnius dictati hic scilicet in via patet 
      <lb ed="#L" n="105"/>per experientiam igitur non obstante quod intellectus 
      <lb ed="#L" n="106"/>dictet hoc esse finem vltimum: potest voluntas nolle 
      <lb ed="#L" n="107"/>illum finem. Preterea. quicquid voluntas potest nolle ali 
      <lb ed="#L" n="108"/>cui indiuiduo alicuius speciei: hoc potest nolle sibi: sed 
      <lb ed="#L" n="109"/>voluntas potest nolle beatitudinem alteri indiuiduo. 
      <lb ed="#L" n="110"/>puta iohanni. igitur potest nolle beatitudinem sibi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e752">
      ⁋
      Ter<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tio dico quod ostenso bono in vniversali: puta in aliquo commun i 
      <!--869.xml-->
      <pb ed="#L" n="433-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>non est necessarium voluntatem velle illud bonum: 
      <lb ed="#L" n="2"/>sed potest illud nolle: quia non neccessario illud appetit 
      <lb ed="#L" n="3"/>in quo non credit se posse quietari. igitur etc. Pre 
      <lb ed="#L" n="4"/>terea idem est motus potentie tendendi in superius et 
      <lb ed="#L" n="5"/>in inferius: sed voluntas non neccessario vult bonum in par 
      <lb ed="#L" n="6"/>ticulari. sed potest illud nolle. ergo non neccessario tendit 
      <lb ed="#L" n="7"/>n bonum in vniversali sed potest illud nolle
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e778">
      ⁋ Quarto di 
      <lb ed="#L" n="8"/>co quod visio patrie potest esse sine fruitione. hoc patet 
      <lb ed="#L" n="9"/>illam regulam. quia prius potest separari a posteriori. 
      <lb ed="#L" n="10"/>Quinto dico quod voluntas elicita per charitatem vel 
      <lb ed="#L" n="11"/>habitum quemcumque qui non aufert vsum rationis potest 
      <lb ed="#L" n="12"/>beatitudinem nolle sibi inesse.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e791">
      ⁋ Patet quia omne illud quod 
      <lb ed="#L" n="13"/>potest esse obiectum nolitionis alicuius pro aliquo tempore: 
      <lb ed="#L" n="14"/>tst esse obiectum illius pro omni tempore: sed beatitudo potest esse
      ob<lb ed="#L" n="15" break="no"/>iectum nolitionis in peccante mortaliter tempore quo pec 
      <lb ed="#L" n="16"/>cat. igitur omni tempere pro statu vie: et eodem modo pro statu 
      <lb ed="#L" n="17"/>patrie. Preterea omnis voluntas potest se conformare praece 
      <lb ed="#L" n="18"/>pto divino: sed deus potest praecipere quod voluntas creata odi 
      <lb ed="#L" n="19"/>at eum. igitur voluntas creata potest hoc facere. Preterea 
      <lb ed="#L" n="20"/>omne quod potest esse actus rectus in via: et in pa 
      <lb ed="#L" n="21"/>tria: sed odire deum potest esse actus rectus in via 
      <lb ed="#L" n="22"/>puta si precipiatur a deo: ergo et in patria.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e815">
      ⁋ Sexto 
      <lb ed="#L" n="23"/>potest dici quod videns clare deum habens actum beatificum 
      <lb ed="#L" n="24"/>a deo totaliter creatum non potest deum nolle: propter 
      <lb ed="#L" n="25"/>repugnantiam formalem inter illos actus
      diligen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>di et odiendi. Si tamen actus beatificus non causare 
      <lb ed="#L" n="27"/>tur a deo totaliter et voluntas relinqueretur totaliter 
      <lb ed="#L" n="28"/>nature sue et libertati: et fruitio beatifica suspen 
      <lb ed="#L" n="29"/>deretur per potentiam diuinam: tunc posset voluntas 
      <lb ed="#L" n="30"/>deum nolle: sed illa non esset beatifica. Tum quia in 
      <lb ed="#L" n="31"/>ptante voluntatis est: et per consequens si esset beatificus pos 
      <lb ed="#L" n="32"/>set beatus libere fieri miser et beatus sicut place 
      <lb ed="#L" n="33"/>ret sibi: sed si deus suspendat actiuitatem volunta 
      <lb ed="#L" n="34"/>tis respectu volitionis: tunc potest voluntas nolle 
      <lb ed="#L" n="35"/>deum. hoc probatur alibi. Et potest adhuc confirmari. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Quia omnis potentia naturaliter incliata ad aliquem 
      <lb ed="#L" n="37"/>actum violenter respicit contrarium actum. si igitur
      vo<lb ed="#L" n="38" break="no"/>luntas naturaliter inclinaretur ad volendum deum 
      <lb ed="#L" n="39"/>respiceret violenter actum nolendi quod falsum est. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e854">
               <lb ed="#L" n="40"/>⁋ Preterea si non posset: hoc non esset nisi quia
      intelle<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctus beatus iudieat deum esse volendum et nullo modo 
      <lb ed="#L" n="42"/>nolendum. igitur voluntas neccessario vellet illud iudi 
      <lb ed="#L" n="43"/>catum et nullo modo posset illud nolle. Preterea  
      <lb ed="#L" n="44"/>qua ratione oportet voluntatem confirmari intellectui in 
      <lb ed="#L" n="45"/>illo actu: eadem ratione semper oporteret conformari 
      <lb ed="#L" n="46"/>et respectu cuiuslibet: et per consequens nullus actus esset 
      <lb ed="#L" n="47"/>meritorius nec demeritoritorius. quia nullus esset 
      <lb ed="#L" n="48"/>in ptante voluntatis: quod falsum est.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e877">
      ⁋ Preterea 
      <lb ed="#L" n="49"/>non mangis artatur voluntas ad volendu quodcumque 
      <lb ed="#L" n="50"/>quam ad volendum impossibile: sed potest velle
      im<lb ed="#L" n="51" break="no"/>possibile: igitur eodem modo quodcumque aliud.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e886">
      ⁋ Si quae 
      <lb ed="#L" n="52"/>ras vtrum beatus potest perfecte velle aliquid nolitum 
      <lb ed="#L" n="53"/>a deo: Respondeo quod non: propter repugnantiam 
      <lb ed="#L" n="54"/>inter actus. Nam perfecte beatus vult deum. et
      dili<lb ed="#L" n="55" break="no"/>git omne illud quod deus vult et diligit. Si igi 
      <!--869.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 433-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>vellet aliquid nolitum a deo: aut nollet aliquid 
      <lb ed="#L" n="57"/>volitum a deo: tunc simul illud vellet et nollet 
      <lb ed="#L" n="58"/>quod falsum est.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e910">
      ⁋ Sed contra praedicta sunt aliqua 
      <lb ed="#L" n="59"/>dubia. Primum est quod non videtur de ratione libertat 
      <lb ed="#L" n="60"/>sit indifferentia sicut dicitur in primo distinctione prima 
      <lb ed="#L" n="61"/>qui secundum augustinum posse peccare non est libertas 
      <lb ed="#L" n="62"/>nec pars libertatis. Cum igitur homo peccat est quia 
      <lb ed="#L" n="63"/>indifferens est ad tales actus. igitur etc. Secundum 
      <lb ed="#L" n="64"/>dubium est quia tunc voluntas moueret se quod est 
      <lb ed="#L" n="65"/>contra philosophum. vii. phisicorum. vbi dicit 
      <lb ed="#L" n="66"/>omne quod mouetur ab alio mouetur
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e930">
      ⁋ Preterea 
      <lb ed="#L" n="67"/>tunc non posset probari quod est deuenire ad mouens 
      <lb ed="#L" n="68"/>immobile.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e937">
      ⁋ Tertium dubium est quo voluntas po 
      <lb ed="#L" n="69"/>test moueri contra iudicium rationis. quia secundum Arist. 
      <lb ed="#L" n="70"/>omnis malus est ignorans. Et. vii. ethi. Ebrius me 
      <lb ed="#L" n="71"/>retur duplicem increpationem etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e946">
      ⁋ Preterea. ix. 
      <lb ed="#L" n="72"/>metaphisice. Potentia rationalis valet ad
      oppo<lb ed="#L" n="73" break="no"/>sita: sed voluntas non est potentia rationalis. igitur 
      <lb ed="#L" n="74"/>non potest in opposita. quia licet deus po 
      <lb ed="#L" n="75"/>sare omne positiuum in actu peccati: non tamen pecci 
      <lb ed="#L" n="76"/>ret: quia non obligatur ad eius oppositum causandum 
      <lb ed="#L" n="77"/>sicut creatura. ideo non peccaret si causaret hoc 
      <lb ed="#L" n="78"/>vel eius oppositum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e965">
      ⁋ Ad primum istorum concedo 
      <lb ed="#L" n="79"/>quod non est libertas nec pars libertatis: quia si sic: 
      <lb ed="#L" n="80"/>tunc cuicumque competeret libertas: ei competeret 
      <lb ed="#L" n="81"/>posse peccare. et per consequens deus posset peccare: 
      <lb ed="#L" n="82"/>et similiter beatus quod est falsum. Dico igitur quod liber 
      <lb ed="#L" n="83"/>tas et posse peccare se habent sicut superius et
      infe<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rius. ita quod quicumque potest peccare habet libertatem 
      <lb ed="#L" n="85"/>et non econtra. Et causa est: quia potens peccare habet 
      <lb ed="#L" n="86"/>libertatem et contingentiam respectu illorum actuum 
      <lb ed="#L" n="87"/>in quabus consistit peccatum: sed nec deus nec beatus 
      <lb ed="#L" n="88"/>habet libertatem respectu talium: sed respectu aliorum 
      <lb ed="#L" n="89"/>in quibus non est pectatum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e991">
      ⁋ Ad secundum dico quod Aristo. 
      <lb ed="#L" n="90"/>praesupponit aliqua principia. Unum quod impartibile 
      <lb ed="#L" n="91"/>et indiuisibile non potest moueri. Quia omne quod 
      <lb ed="#L" n="92"/>mouetur potest ab aliquo alio nobiliori se: moueri. 
      <lb ed="#L" n="93"/>Et hoc potest probari. quia omne motum quantum est de se 
      <lb ed="#L" n="94"/>est in potentia essentiali sed omne quod est in poten 
      <lb ed="#L" n="95"/>tia essentiali reducitur ad actum per aliud. cuius ratio 
      <lb ed="#L" n="96"/>est. quia omne tale quantum est ex se: omni alio circum 
      <lb ed="#L" n="97"/>scripto potest causare effectum: sed passo existente 
      <lb ed="#L" n="98"/>disposito et agente naturali non potest stare non esse 
      <lb ed="#L" n="99"/>effectus. hoc patet per Aristo. viii. phisicorum vbi dictur 
      <lb ed="#L" n="100"/>de potentia quod sicut est duplex in intellectualibus 
      <lb ed="#L" n="101"/>ita in naturalibus. vnde postea subdit. Similiter autem 
      <lb ed="#L" n="102"/>se habet circa graue et leue. leue enim fit ex graui. et ex 
      <lb ed="#L" n="103"/>aqua aer. hoc autem est in potentia primum iam leue et 
      <lb ed="#L" n="104"/>operabitur mox nisi aliud prohibeat. Et postea
      sub<lb ed="#L" n="105" break="no"/>dit. Tame hic queritur quare moueantur in ipsorum 
      <lb ed="#L" n="106"/>loca grauia et leuia: Ron autem est: quia apta nata 
      <lb ed="#L" n="107"/>sunt ibi esse: et hoc est graui et leui esse. hoc quidem 
      <lb ed="#L" n="108"/>deorsum: illud autem sursum dici. Et post. Si
      au<lb ed="#L" n="109" break="no"/>feratur impediens agit et sursum fit etc. Si didi 
      <lb ed="#L" n="110"/>quod post sequitur. quod principium habent nec mouendi 
      <!--870.xml-->
      <pb ed="#L" n="434-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nec faciendi sed patiendi. Dicendum quod post sequitur 
      <lb ed="#L" n="2"/>Aut enim agente et faciente leui aut ab impedien 
      <lb ed="#L" n="3"/>tia et prohibetia soluente. ita est generaliter quia quando aliquid 
      <lb ed="#L" n="4"/>est in potentia in naturalibus requiritur aliud moues 
      <lb ed="#L" n="5"/>vel per se vel per accidens. vt supra dictum est. hoc patet 
      <lb ed="#L" n="6"/>per commentatorem ibidem. Proprium inquat est essentia 
      <lb ed="#L" n="7"/>li potentie vt non fiat in actu nisi propter motorem 
      <lb ed="#L" n="8"/>essentialem. Et quod non venit ad actum nisi quando duo co 
      <lb ed="#L" n="9"/>gregantur scilicet recipiens et agens. Econtrario
      poten<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tie accidentali quae non indiget ad hoc vt exeat in actum 
      <lb ed="#L" n="11"/>motore extrinseco nisi per accidens et est recessus im 
      <lb ed="#L" n="12"/>pedimenti. Item post. Non indiget vt exeat in 
      <lb ed="#L" n="13"/>actum alio motore extrinseco cum sit potentia acci 
      <lb ed="#L" n="14"/>dentalis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1076">
      ⁋ Ad aliud dubium dicitur quod omnis malus dicitur 
      <lb ed="#L" n="15"/>ignorans: non quin scienter posset homo facere contra 
      <lb ed="#L" n="16"/>iudicium rationis: sed quia malus multas ignorantias in 
      <lb ed="#L" n="17"/>currit: quas non incurreret si esset bonus. quia per exerci 
      <lb ed="#L" n="18"/>tium et per experientiam in bonis actibus posset acqui 
      <lb ed="#L" n="19"/>rere notitiam multorum quae ignorat propter malitiam. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1089">
               <lb ed="#L" n="20"/>⁋ Ad aliud dico quod voluntas proprie est potentia
      ratio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nalis quia valet ad opposita secundum inentionem philosophi 
      <lb ed="#L" n="22"/>Quia ipsa propter libertatem suam posset indrnter 
      <lb ed="#L" n="23"/>agere in vnum oppositorum vel in reliquum. ita quod si 
      <lb ed="#L" n="24"/>esset potentia passiua et nullo modo actiua non vide 
      <lb ed="#L" n="25"/>tur quo possit saluari eius libertas.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1105">
      ⁋ Si dicis 
      <lb ed="#L" n="26"/>secundum philosophum ibidem ad hoc quod potentia rationalis de qua 
      <lb ed="#L" n="27"/>loquitur philosophus agat in vnum oppositorum et non in aliud: 
      <lb ed="#L" n="28"/>oportet quod determinetur per aliud. ergo voluntas non
      determi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nat seipsam respectu talium. Respondeo quod duplex est 
      <lb ed="#L" n="30"/>actio coueniens homi: exterior et interior. Tunc ad  
      <lb ed="#L" n="31"/>hoc quod voluntas agat actum exteriorem mediate vel 
      <lb ed="#L" n="32"/>immediate magis vnum quam eius oppositum. puta 
      <lb ed="#L" n="33"/>abulare quam non ambulare. coedere quam non comederem: 
      <lb ed="#L" n="34"/>oportet quod determinetur ad vnum illorum per aliud a se. puta 
      <lb ed="#L" n="35"/>per electionem siue volitionem efficacem: quae vult vnum 
      <lb ed="#L" n="36"/>esse et non aliud. Et sic intelligit philosophus quando dicit quod 
      <lb ed="#L" n="37"/>determinetur ad proheresim et electionem. Qperatio 
      <lb ed="#L" n="38"/>interior duplex est. vna quae immediate est in ptante 
      <lb ed="#L" n="39"/>voluntatis sicut volitio. alia quae non est in ptante 
      <lb ed="#L" n="40"/>voluntatis nisi mediante primo actu: et ideo primo actu 
      <lb ed="#L" n="41"/>destructo ille actus non est in ptante anime sicut
      intelli<lb ed="#L" n="42" break="no"/>gere. Et ideo vnum actum elicit contingenter et libere et 
      <lb ed="#L" n="43"/>alium naturaliter. Toquendo de primo actu: posito on 
      <lb ed="#L" n="44"/>sufficienti et neccessario requisito ad talem actum. puta 
      <lb ed="#L" n="45"/>ad actum voluntatis: si obiectum cognoscatur et de 
      <lb ed="#L" n="46"/>velit concurrere cum voluntate ad candum quando placet 
      <lb ed="#L" n="47"/>voluntati: potest voluntas ex sua libertate sine omni 
      <lb ed="#L" n="48"/>alia determinatione actuali vel habituali actum illum 
      <lb ed="#L" n="49"/>et eius obiectum elicere vel non elicere. Et ideo respe 
      <lb ed="#L" n="50"/>ctu illius actus non oportet in aliquo quod determinetur vo 
      <lb ed="#L" n="51"/>luntas nisi a seipsa. Sed loquendo de secundo actu 
      <lb ed="#L" n="52"/>puta de intellectione vnius obiecti magis quam alteri 
      <lb ed="#L" n="53"/>us. sic quod vtrumque sit equaliter praesens intellectui. Tunc 
      <lb ed="#L" n="54"/>dico quod ad hoc quod anima intelligat vnum plus quam aliud  
      <lb ed="#L" n="55"/>oportet ipsum determinari per alium actum quae immediate est in 
      <!--870.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 434-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>eius ptante. puta per volitionem qua vult intellige 
      <lb ed="#L" n="57"/>re vnum et non reliquum. Et hec est intentio philosophi in pri 
      <lb ed="#L" n="58"/>dicto loco
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1186">
      ⁋ Ad rationes alterius opinionis. Ad per 
      <lb ed="#L" n="59"/>mam dico et similiter ad secundam quod non est simile de 
      <lb ed="#L" n="60"/>appetitum sensitiuo et rationali. quia appetitus sensi 
      <lb ed="#L" n="61"/>tiuus non habet aliquem actum positiuum nisi actum 
      <lb ed="#L" n="62"/>desiderandi: et eius oppositum. puta actum fugiendi 
      <lb ed="#L" n="63"/>et vindicandi. sed appetitus rationalis habet
      duplicem<lb ed="#L" n="64" break="no"/>actum amoris respectu obiecti absentur. vnum quo 
      <lb ed="#L" n="65"/>diligit tale obiectum in se et propter se quae est amor 
      <lb ed="#L" n="66"/>amicitie: alium quo concupiscit et desiderat tale 
      <lb ed="#L" n="67"/>obiectum vt bonum sibi vel alteri.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1209">
      ⁋ Nunc autem 
      <lb ed="#L" n="68"/>in appetitum sensitiuo presente obiecto delecta 
      <lb ed="#L" n="69"/>bili cessat actus desiderii: quia ille non est nisi respe 
      <lb ed="#L" n="70"/>ctu absentis vt absens est. et ideo tunc appetitus 
      <lb ed="#L" n="71"/>sensitiuus nullum actum habet circa tale obiectum: sed 
      <lb ed="#L" n="72"/>solum delectationem quae causatur ab obiecto
      mediam<lb ed="#L" n="73" break="no"/>te cognitione sensitiua sine omni actus appetitus
      me<lb ed="#L" n="74" break="no"/>dio. Uoluntas autem quando obiectum prius desideratum est 
      <lb ed="#L" n="75"/>praesens sibi vel alteri cui desiderauit: non habet tunc 
      <lb ed="#L" n="76"/>actum desiderii propter eandem rationem: sed habet tunc 
      <lb ed="#L" n="77"/>actum amicitie quo diligit tale obiectum in se: quia 
      <lb ed="#L" n="78"/>ille actus potest indifferenter respectu praesentis et ab 
      <lb ed="#L" n="79"/>sentis. Et tunc mediante actu illo causatur
      dele<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ctatio in voluntate. et forte illa delectatio auge 
      <lb ed="#L" n="81"/>tur per apprehensionem praesentie talis obiecti: et 
      <lb ed="#L" n="82"/>post actum desiderum potest illa cognitio causare
      de<lb ed="#L" n="83" break="no"/>lectationem in voluntate immediate sicut in ape 
      <lb ed="#L" n="84"/>titum sensitiuo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1248">
      ⁋ Et ideo vel est duplex delectatio 
      <lb ed="#L" n="85"/>vna sequens actum desiderii quando obiectum est praesens 
      <lb ed="#L" n="86"/>et ista tunc causatur ab obiecto et cognitione
      appre<lb ed="#L" n="87" break="no"/>hensiua: sicut est in appetitum sensitiuo. Et alia 
      <lb ed="#L" n="88"/>causata ab actu amicitie: quod videtur superfluum 
      <lb ed="#L" n="89"/>Uel erit vna delectatio intensior quam si solum haberer 
      <lb ed="#L" n="90"/>actum desiderandi vel amandi. et hoc videtur verum. Unde 
      <lb ed="#L" n="91"/>si voluntas nullum actum haberet respectu obiecti ab 
      <lb ed="#L" n="92"/>sentis nisi actum desiderandi: nec habere posset: tunc 
      <lb ed="#L" n="93"/>esset consequenter dicendum: quod voluntas praesente tali obiecto 
      <lb ed="#L" n="94"/>solum haberet delectationem: et nullum alium actum. licet
      re<lb ed="#L" n="95" break="no"/>spectu obiecti absentur non habeat de facto nisi actum 
      <lb ed="#L" n="96"/>desiderii: posset tamen alium habere: et illum habet praesente obie 
      <lb ed="#L" n="97"/>cto: tunc patet distinctio inter actum talem et delectationem. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1279">
               <lb ed="#L" n="98"/>⁋ Ad aliud de graui patet quod non est simile: quia graue nul 
      <lb ed="#L" n="99"/>lum actum habet naturaliter nisi motum ad centrum quando est exr 
      <lb ed="#L" n="100"/>ipsum. ideo quando est in centro solum habet quaetem oppositam illi 
      <lb ed="#L" n="101"/>motui: sic non est in proposito propter causam dictam. Et si 
      <lb ed="#L" n="102"/>quaeratur per quid mouetur graue effective quondo est exr locum suum: 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1292">
               <lb ed="#L" n="103"/>⁋ Respondeam quod mouetur per grauitatem suam quae est qualitas
      di<lb ed="#L" n="104" break="no"/>stincta ab eius substantia: et ideo si separaretur per potentiam dei ad  
      <lb ed="#L" n="105"/>huc mouebit se ad centrum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1301">
      ⁋ Ad aliud dico quod possunt 
      <lb ed="#L" n="106"/>seprari miraclose tantum: sicut patet in angel bonis et malis: sicut 
      <lb ed="#L" n="107"/>supra dictum est
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1308">
      ⁋ Ad vltimum patet ex primo quod delecta 
      <lb ed="#L" n="108"/>tio est in anima subiective. vbi huius facile responsionem
      pote<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ris inuenire
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1316">
      ⁋ Ad argumenta autem principalia patent 
      <lb ed="#L" n="110"/>solutiones ex dictur. Et hec de quoibus huius operis. 
      <!--871.xml-->
      <pb ed="#L" n="434-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Gunt autem quedam 
      <lb ed="#L" n="2"/>dubitationes adhuc discutiende. quarum prima 
      <lb ed="#L" n="3"/>est. Utrum charitas habeat aliquam causalitatem 
      <lb ed="#L" n="4"/>respectu actus meritorii. Uidetur quod non. quia aliquis 
      <lb ed="#L" n="5"/>potest diligere deum naturali dilectione super omnia 
      <lb ed="#L" n="6"/>et ita intense sicut possibile est pro statu isto: sine 
      <lb ed="#L" n="7"/>omni charitate: et tunc si in tali dilectione infun 
      <lb ed="#L" n="8"/>datur charitas: actus ille tunc dicitur meritorius: et tamen 
      <lb ed="#L" n="9"/>iste actus nullo modo causatur a charitate: nec 
      <lb ed="#L" n="10"/>quantum ad substantiam actus nec quantum ad
      inten<lb ed="#L" n="11" break="no"/>sionem actus. quia propter infusionem charitatis non 
      <lb ed="#L" n="12"/>experitur se habere intensiorem actum quam prius: sicut 
      <lb ed="#L" n="13"/>patet consideranti.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1355">
      ⁋ Secunda dubitatio est
      suppo<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sito quod deus potest de potentia sua absoluta acci 
      <lb ed="#L" n="15"/>pere aliquem tanquam dignum vita eterna propter solum 
      <lb ed="#L" n="16"/>actum nanturalem sine omni infusione charitatis vel 
      <lb ed="#L" n="17"/>cuiuscumque alterius positiui qui tamen non esset acceptus 
      <lb ed="#L" n="18"/>de potentia sua ordinata: quo habens talem actu ex 
      <lb ed="#L" n="19"/>puris naturalibus elicitum non est acceptus prinio 
      <lb ed="#L" n="20"/>et postea est acceptus de potentia dei absoluta 
      <lb ed="#L" n="21"/>sine aliquo positiuo causato vel destructo. Ui 
      <lb ed="#L" n="22"/>detur quod hoc non sit possibile: quia ibi est transitus de 
      <lb ed="#L" n="23"/>contradictorio in contradictorium: et per consequens oportet po 
      <lb ed="#L" n="24"/>nere aliquam mutationem in tali accepto: quia illo 
      <lb ed="#L" n="25"/>transitus non potest saluari per solam transitionem 
      <lb ed="#L" n="26"/>t praris actualem vel potentialem quantumcumque tempus
      ha<lb ed="#L" n="27" break="no"/>beat esse actualiter vel potentialiter nisi aliquid aliud  
      <lb ed="#L" n="28"/>concurrat numquam diceretur actus iste successiue me 
      <lb ed="#L" n="29"/>ritorius. quia potest tempus transire et ipse actus sempr 
      <lb ed="#L" n="30"/>esse non meritorius sicut patet. igitur illa positio no 
      <lb ed="#L" n="31"/>est possibilis quae ponit deum sic posse acceptare. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Preterea sicut alibi latius habetur dubitatur in 
      <lb ed="#L" n="33"/>uo consistat perfecta delectatio et quietatio po 
      <lb ed="#L" n="34"/>tentie beate.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1403">
      ⁋ Item sicut etiam alibi disquisitum 
      <lb ed="#L" n="35"/>est. dubitatur an dilectio et delectatio distinguan 
      <lb ed="#L" n="36"/>tur. Et ane praeter actum concupiscentie oporteat
      po<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nere actum amicitie distinctum etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1412">
      ⁋ Simimiliter cui 
      <lb ed="#L" n="38"/>actui debeatur praemium.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1417">
      ⁋ Istem quae et cuius sit securi 
      <lb ed="#L" n="39"/>tas etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1422">
      ⁋ Ad primum respondeo primo quod ad ponendum 
      <lb ed="#L" n="40"/>charitatem respectu cuiuscumque actus quem in
      no<lb ed="#L" n="41" break="no"/>disexperimitur pro statu isto non cogit ratio aliqua nec 
      <lb ed="#L" n="42"/>experientia aliqua sed hoc solum licet poni propter au 
      <lb ed="#L" n="43"/>ctoritatem ecclesie determinantis diuinam volun 
      <lb ed="#L" n="44"/>tatem esse talem et ordinationem eius: quod nullus actus 
      <lb ed="#L" n="45"/>sit meritorius ex condigno nisi elicitus mediante 
      <lb ed="#L" n="46"/>charitate. sicut patet per apostolum <ref xml:id="wo8uy7-d1e2489-Rd1e1439">prime ad corinth. xiii.</ref> 
               <lb ed="#L" n="47"/>Secundo dico quia potest poni rationabiliter quod charitas 
      <lb ed="#L" n="48"/>nullam actiuitatem habet respectu actus meritorii. quia 
      <lb ed="#L" n="49"/>ad hoc nec est ratio naturalis nec experientia nec 
      <lb ed="#L" n="50"/>expressa auctoritates sacre scripture maxime biblie. 
      <lb ed="#L" n="51"/>qui licet ad ponendum charitatem respectu actus
      meri<lb ed="#L" n="52" break="no"/>torii sit auctoritatas expressa: non tamen dicit auctoritatas quod
      ca<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ritas est causa actiua respectu actus meritori 
      <lb ed="#L" n="54"/>Si dicitur quod secundum istam viam charitas solum esset causa 
      <!--871.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 434-v -->
               <lb ed="#L" n="55"/>sine qua non: respectu actus meritorii quod tamen 
      <lb ed="#L" n="56"/>alibi improbatur pro parte. Respondeo sicut patet supra 
      <lb ed="#L" n="57"/>licet in naturalibus non sit ponere respectu alicu 
      <lb ed="#L" n="58"/>ius effectus causam sine qua non. quia illa improbatur 
      <lb ed="#L" n="59"/>alibi per communem propositionem effectus dependet etc. tamen 
      <lb ed="#L" n="60"/>in voluntariis bene est ponere causam sine qua non 
      <lb ed="#L" n="61"/>respectu alicuius effectus: sicut sacramenta sunt 
      <lb ed="#L" n="62"/>causae sine quibus non respectum gratie. ita potest dici in
      propo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sito quod caritas non neccessario requiritur sicut causa natu 
      <lb ed="#L" n="64"/>ralis respectu actus meritorii sed requiritur secundum 
      <lb ed="#L" n="65"/>voluntatem dei sic ordinantem scilicet actum non esse ad 
      <lb ed="#L" n="66"/>ceptum deo nisi anime inexistat actu. sicut factis 
      <lb ed="#L" n="67"/>signis exterioribus sacramenti circa aliquod deus
      li<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bere infundit gratiam sicut etiam si aliquis princeps 
      <lb ed="#L" n="69"/>ordinaret quod quicumque portaret tunicam suam tali 
      <lb ed="#L" n="70"/>die esset sibi carus et acceptus aliter non: tunc porta 
      <lb ed="#L" n="71"/>re tunicam esset causa sine qua non illius acceptationis. 
      <lb ed="#L" n="72"/>Sic caritas secundum istam viam posset dici causa sine eust 
      <lb ed="#L" n="73"/>non propter diuinam voluntatem libere sic ordinantem 
      <lb ed="#L" n="74"/>Sed licet ista via sit probabilis quia tamen auctoritates sactorum 
      <lb ed="#L" n="75"/>videntur expresse dicere quod voluntas est
      pedissequa<lb ed="#L" n="76" break="no"/>respectu charitatis et charitasquasi domintia et quod chari 
      <lb ed="#L" n="77"/>tas se habet respectum voluntatis sicut equus ad sessorem. Et 
      <lb ed="#L" n="78"/>multa alia quae sonant in actiuitatem charitatis. Irratio 
      <lb ed="#L" n="79"/>nabile etiam videtur negari a charitate quod concedi 
      <lb ed="#L" n="80"/>tur de alio habitu namli naturaliter acquisito. nunc autem 
      <lb ed="#L" n="81"/>conceditur quod habitus acquisitus naturaliter est actiuus respectum 
      <lb ed="#L" n="82"/>actus eliciti ab eo: igitur hoc est concedendum de caritate 
      <lb ed="#L" n="83"/>aliter vilipenderetur charitas plusquam quaecumque alius habitus 
      <lb ed="#L" n="84"/>quod videtur inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1533">
      ⁋ Ronam bilius igitur est dicere quod sit 
      <lb ed="#L" n="85"/>causa actiua respecum actus meritorii sicut quaecumque alius habi 
      <lb ed="#L" n="86"/>tus est actiuus respectum actus eliciti ab eo
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1540">
      ⁋ Ad rationem potest 
      <lb ed="#L" n="87"/>dupliciter responderi. Uno modo quod si aliquis diligat deum 
      <lb ed="#L" n="88"/>naturali dilectione ita intense sicut est possibile 
      <lb ed="#L" n="89"/>pro statu isto sine charitate. et post infundatur
      cha<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ritas. quia licet charitas non sit actiua respecum illius 
      <lb ed="#L" n="91"/>actus quantum ad productionem puram tamen est actiua quantum 
      <lb ed="#L" n="92"/>ad comfuationem: et causa conseruatiua ita vere est actiua 
      <lb ed="#L" n="93"/>sicut causa productiua. sicut si deus causaret cognitionem in 
      <lb ed="#L" n="94"/>tuitiuam in aliquo beato sine praesentia vel experientia 
      <lb ed="#L" n="95"/>alicuius obiecti. et postea causaret obiectum et face 
      <lb ed="#L" n="96"/>ret praesens potentie cognitiue: licet non produceret illa 
      <lb ed="#L" n="97"/>visionem. tum naturaliter conseruaret eandem. etiam si deus 
      <lb ed="#L" n="98"/>non concurreret nisi secundum generalem influentiam ad confua 
      <lb ed="#L" n="99"/>tionem illius. Similiter si deus causaret lumen ita intensum 
      <lb ed="#L" n="100"/>in medio sine sole sicut cum sole. et post causaret 
      <lb ed="#L" n="101"/>consimilem solem sol bene conseruaret illud lumen cau 
      <lb ed="#L" n="102"/>satum a deo solo licet non produceret. ita potest dici in 
      <lb ed="#L" n="103"/>proposito quod charitas secundum ordinationem diuinam 
      <lb ed="#L" n="104"/>cocurrit ad conseruationem illius actus licet non ad  
      <lb ed="#L" n="105"/>productionem. Sed hic est dubium quia iste actus natu 
      <lb ed="#L" n="106"/>ralis potest equaliter conseruari per naturales
      cau<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sas sine charitate sicut potest produci sine charita 
      <lb ed="#L" n="108"/>te sed non potest cognitio intuitiua naturaliter conseuari 
      <lb ed="#L" n="109"/>sine obiecto nec lumen in medio sine sole. et 
      <!--872.xml-->
      <pb ed="#L" n="435-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ideo non est simile hoc et ibi
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1601">
      ⁋ Ad hoc posset dici quod secundum po 
      <lb ed="#L" n="2"/>tentiam dei ordinatam non posset ille actus per aliquod 
      <lb ed="#L" n="3"/>tempus conseruari sine caritate: quia deus sic ordinauit 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod quaecumque et quandocumque haberet talem actum statim infunderei 
      <lb ed="#L" n="5"/>sibi caritatem: nec per potentiam dei ordinatam posset 
      <lb ed="#L" n="6"/>caritas substrahi manente tali actu. et ideo assum 
      <lb ed="#L" n="7"/>ptum est falsum scilicet quod potest naturaliter conseruari sine
      ca<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ritate. et per consequens exempla adducta non sunt ad propo 
      <lb ed="#L" n="9"/>situm. Sed quicquid est de potentia dei ordinata cer 
      <lb ed="#L" n="10"/>tum est quod de potentia dei absoluta potest talis actus 
      <lb ed="#L" n="11"/>naturaliter produci et in perpetuum conseruari
      natura<lb ed="#L" n="12" break="no"/>liter sine caritate. et etiam infusa caritate. et potest 
      <lb ed="#L" n="13"/>per potentiam diuinam absolutam caritas annihilari 
      <lb ed="#L" n="14"/>manifeste eodem actu quo prius naturaliter con 
      <lb ed="#L" n="15"/>seruato. Ideo potest aliter responderi ad rationem
      posi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>to casu praedicto quod caritas cum voluntate diligente 
      <lb ed="#L" n="17"/>deum tali actu naturali causat aliquem gradu
      in<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tensiorem et eiusdem rationis quem gradum non potest
      volu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tas cum aliis causis naturaliter causare. Et quan 
      <lb ed="#L" n="20"/>do dicitur quod talem actum non experimur in nobis.
      di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>eo quod caritas infusa ponenda est in nobis non
      pro<lb ed="#L" n="22" break="no"/>pter experientiam aliquam: quia ad hoc nullam habem 
      <lb ed="#L" n="23"/>experientiam: sed solum est ponenda propter auctorita 
      <lb ed="#L" n="24"/>tem eccusie hoc determinantis sicut supra patuit. 
      <lb ed="#L" n="25"/>Ex eadem auctoritate habemus rationabiliter
      po<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nere quod caritas concurrit cum voluntate ad causan 
      <lb ed="#L" n="27"/>dum aliquem gradum intensum dilectionis eiusdem
      ratio<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nis quamuis ad hoc nullam habemus experientiam. Ex 
      <lb ed="#L" n="29"/>istis patet quod actus naturalis et meritorius possunt 
      <lb ed="#L" n="30"/>esse eiusdem speciei: quia ille gradus intensus causat 
      <lb ed="#L" n="31"/>mediante caritate est eiusdem speciei cum actu natu 
      <lb ed="#L" n="32"/>rali praecedente: quia distinctio specifica in causa non ap 
      <lb ed="#L" n="33"/>guit distinctionem specificam in effectu. patet de mul 
      <lb ed="#L" n="34"/>tis causis partialibus distinctis specie concurrentibus 
      <lb ed="#L" n="35"/>ad effectum eundem. et ideo quamuis caritas distingua 
      <lb ed="#L" n="36"/>tur specie ab aliis causis producentibus actum merito 
      <lb ed="#L" n="37"/>rium non oportet tamen propter hoc quod ille gradus causat 
      <lb ed="#L" n="38"/>mediante caritate distinguatur specie ab alio gradu: 
      <lb ed="#L" n="39"/>immo secundum istam viam actus pure naturalis et actus 
      <lb ed="#L" n="40"/>meritorius faciunt vnum actum numero sicut duo gra 
      <lb ed="#L" n="41"/>dus albedinis faciunt vnam albedinem numero 
      <lb ed="#L" n="42"/>vnde quando actus naturales perfecte meritorii habent 
      <lb ed="#L" n="43"/>idem obiectum specie: tunc possunt esse vnus actus spe 
      <lb ed="#L" n="44"/>et numero modo predicto quando autem non habent idem 
      <lb ed="#L" n="45"/>obiectum specie: tunc necessario actus naturalis et 
      <lb ed="#L" n="46"/>meritorius distinguntur specie: sicut si aliquis diligeret 
      <lb ed="#L" n="47"/>deum super omnia non secundum aliquam circumstantiam requisitam 
      <lb ed="#L" n="48"/>et iste idem primus diligeret deum super omnia secundum omns 
      <lb ed="#L" n="49"/>circumstantias: puta secundum rectam rationem quae est finis 
      <lb ed="#L" n="50"/>vltimus et sic de aliis. hoc actus pure naturalis et me 
      <lb ed="#L" n="51"/>ritorius neccessario distinguntur non solum numero: sed etiam specie 
      <lb ed="#L" n="52"/>propter diftinctionem specificam circumstantiarum quae sunt 
      <lb ed="#L" n="53"/>obiecta partialia actus meritorii. de hoc quare in quaone 
      <lb ed="#L" n="54"/>de connexione virtutum moralium. Si dicas quod illa es 
      <lb ed="#L" n="55"/>non possunt habere effectum eiusdem rationis non possunt esse eiusdem 
      <!--872.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 435-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>rationis: sed actus ille naturalis et gradus causatus medi 
      <lb ed="#L" n="57"/>ante caritate non possunt habere effectum eiusdem rationis: quia 
      <lb ed="#L" n="58"/>ille gradus facit aliquem acceptum deo actus natura 
      <lb ed="#L" n="59"/>lis non potest hoc facere quantumcumque per causas naturales in 
      <lb ed="#L" n="60"/>tendatur. igitir etc. Respondeo et dico quod quando effectus sequitur 
      <lb ed="#L" n="61"/>causam naturali neccessate: tunc est propositio accepta vera. quando 
      <lb ed="#L" n="62"/>autem sequitur contigentur ex mera libertate et voluntate 
      <lb ed="#L" n="63"/>causae extrinsece in cuius libertate et ptante est quod talis
      ef<lb ed="#L" n="64" break="no"/>fectus sequatur talem actum vel non sequitur. similiter quod sequatur 
      <lb ed="#L" n="65"/>vnum actu et non alium non oportet quod sit vra. sic est in
      proposi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>to: quia quod actus cum illo gradu causato mediante caritate 
      <lb ed="#L" n="67"/>sit acceptus a deo: et sine illo non sit acceptus. hoc so 
      <lb ed="#L" n="68"/>lum est ex mera libertate et voluntate dei sic ordinam 
      <lb ed="#L" n="69"/>te. Et ideo non sequitur quin illi gradus sint eiusdem specie 
      <lb ed="#L" n="70"/>sed supposito quod caritas habeat actiuitatem rectum
      a<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ctus meritorii modo praedicto: adhuc est dubium quo 
      <lb ed="#L" n="72"/>ille auctoritates habeant intelligi quod voluntas est pedisse 
      <lb ed="#L" n="73"/>qua caritatis: et quod caritas se habeat ad voluntatem 
      <lb ed="#L" n="74"/>sicut sessor ad equum: quia ex istis videtur sequi quod caritas 
      <lb ed="#L" n="75"/>est causa principalior quam voluntas rectum actus meritori 
      <lb ed="#L" n="76"/>quod non est verum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1773">
      ⁋ Respondeo quod intelligende sunt quantum ad  
      <lb ed="#L" n="77"/>rationem merendi. non quantum ad substantiam actus: quia rectum subseantie 
      <lb ed="#L" n="78"/>actus voluntas est causa principalior. sed quantum ad accepta 
      <lb ed="#L" n="79"/>tionem divinam siue rationem merendi est voluntas quasi pe 
      <lb ed="#L" n="80"/>dissequa et famula et caritas quasi domina: quia sicut pedisse 
      <lb ed="#L" n="81"/>qua non est domino accepta per se sed mediante dna cui 
      <lb ed="#L" n="82"/>famulatur: ita voluntas cum nullo actu mere natur 
      <lb ed="#L" n="83"/>rali deo est accepta sine caritate: sed ea mediante est 
      <lb ed="#L" n="84"/>voluntas deo accepta et cara. et similiter actus non est sine 
      <lb ed="#L" n="85"/>ea. et ideo dicitur pedisseqi. Eodem modo modo dicitur quasi sessor equi: quia 
      <lb ed="#L" n="86"/>sicut sessor regit et gubnat equum: ita caritas voli 
      <lb ed="#L" n="87"/>tatem quantum ad acceptationem divinam et vitam eternam: 
      <lb ed="#L" n="88"/>quia quae plus habet de caritate plus est acceptus deo et e 
      <lb ed="#L" n="89"/>minus minus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1804">
      ⁋ Ad secundum dubium supposito quod illa 
      <lb ed="#L" n="90"/>positio ibi facta sit possibilis sicut credo quod sit.
      di<lb ed="#L" n="91" break="no"/>co tunc quod talis transitus de contradictorio in contradictorium 
      <lb ed="#L" n="92"/>saluari debet per transitionem temporis et ordinationem divinam 
      <lb ed="#L" n="93"/>eternam de nouo factam: quia quod non habet saluari per solam 
      <lb ed="#L" n="94"/>transitionem temporis nisi illud concurrat satis efficacitur 
      <lb ed="#L" n="95"/>concludit illa ratio prius fcam. quod etiam non potest fieri per
      or<lb ed="#L" n="96" break="no"/>dinationem dei nouam. patet: quia si deus non ordinare 
      <lb ed="#L" n="97"/>de nouo quod ille actus naturalis esset deo acceptus 
      <lb ed="#L" n="98"/>quae tamen non esset acceptus deo secundum potentiam ordinatam 
      <lb ed="#L" n="99"/>eternam: oportet hoc neccessario esse per nouum velle: quia hoc est deum 
      <lb ed="#L" n="100"/>ordinare deum velle: sed hoc non potest aliquo modo fieri sii 
      <lb ed="#L" n="101"/>mutatione quae non potest in deo ess. oportet igitur neccessario dicetur quod 
      <lb ed="#L" n="102"/>talis ternsitus saluatur per ternitionem temporis actualem vel
      po<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tentialem et per ordinationem divinam etnam. et per istum modum 
      <lb ed="#L" n="104"/>qui deus ordinauit ab eteno et forte quod ille actus natu 
      <lb ed="#L" n="105"/>ralis vno tempore non esset sibi acceptus sine caritate 
      <lb ed="#L" n="106"/>alio tempore esset talis acceptus sine omni caritate si solum 
      <lb ed="#L" n="107"/>empus transeat ille actus esset primo non acceptus sin omni 
      <lb ed="#L" n="108"/>destructione vel positione cuiuscum positiui. Exemplum 
      <lb ed="#L" n="109"/>si rex statueret quod quiecumque in a die inueniretur in aulo 
      <lb ed="#L" n="110"/>sua. esset ei imimicus: et quicunque in b die esset ei 
      <!--873.xml-->
      <pb ed="#L" n="435-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>amicus et acceptus: si aliquis esset in aula ante
      sta<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tutum suum perseueret in eadem immobiliter per vtrumque 
      <lb ed="#L" n="3"/>diem et a et b. talis esset primo dic scilicet a non acceptus re 
      <lb ed="#L" n="4"/>gi: quia inimicus. secundo dic scilicet be esset acceptus quia 
      <lb ed="#L" n="5"/>amicus. hic igitur est similis transitus sicut in alio ca 
      <lb ed="#L" n="6"/>su: et tamen per positum non acquiritur hic aliquid vel depditur 
      <lb ed="#L" n="7"/>sed solum saluatur hoc talis transitus per transitionem temporis 
      <lb ed="#L" n="8"/>et ordinationem regis. quia transitio sola sine ordina 
      <lb ed="#L" n="9"/>tione regis non sufficeret. Eodem modo dictum est per 
      <lb ed="#L" n="10"/>omnia in alio casu: nec est differentia nisi quod in hoc exemplo
      or<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dinatio est noua. et sic est mutatio in rege sic
      or<lb ed="#L" n="12" break="no"/>dinante. ordinatio autem omnis diuina est eterna.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1885">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="13"/>tertium dubium dico quod illa difficultas est magis 
      <lb ed="#L" n="14"/>vocalis quam realis. quia dubium est quid homo velit
      voca<lb ed="#L" n="15" break="no"/>re beatitudinem propter diuersas auctoritates sactorum 
      <lb ed="#L" n="16"/>et diuersas coditiones attributas beatitudini. si 
      <lb ed="#L" n="17"/>enim vocatur beatitudo illud quo attingitur obiectum 
      <lb ed="#L" n="18"/>beatificum vniens obiectum cum beato secundum communem modum 
      <lb ed="#L" n="19"/>loquendi aliquorum ad quod sequitur perfecta
      delecta<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tio et quaetatio in potentia beatam. sic videtur quod consistit 
      <lb ed="#L" n="21"/>essentialiter et principaliter in actu fruitionis et dele 
      <lb ed="#L" n="22"/>ctatione consequente: et non in cognitione. quia tali attribuitur 
      <lb ed="#L" n="23"/>illud obiectum modo praedicto: et ad talem actum
      conse<lb ed="#L" n="24" break="no"/>quitur naturaliter talis delectatio sicut effectus
      na<lb ed="#L" n="25" break="no"/>turalis suam eamm. et ideo sic loquendo de beatitudine 
      <lb ed="#L" n="26"/>sic circumscribendo illam cognitionem claram: dummodo 
      <lb ed="#L" n="27"/>remaneat illa fruitio cum delectatione erit perfcten 
      <lb ed="#L" n="28"/>beatus. sed si circumscribatur delectatio cum cognitione 
      <lb ed="#L" n="29"/>et maneat solus actus fruitionis non erit perfecte
      bea<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tus. Cuius ratio est: quia sicut nullus est perfecte
      damna<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tus vel cruciatus quae potest esse sine tristitia. ideo sine tri 
      <lb ed="#L" n="32"/>stitia nullus est perfecte damnatus. et ideo forte pruuli 
      <lb ed="#L" n="33"/>decedentes in originali non sunt perfecte damnati. 
      <lb ed="#L" n="34"/>qui non habent talem penam nec talem tristitiam qualem habent 
      <lb ed="#L" n="35"/>alii. ita sine dilectione nullus est nec esse potest perfcten 
      <lb ed="#L" n="36"/>beatus. et hoc scotus qui ponit perfectam beatitudinem esse si 
      <lb ed="#L" n="37"/>ne delectatione. quare eum in materia de beatitudine. 
      <lb ed="#L" n="38"/>si autem beatitudo accipiatur pro quodam statu omnium
      bo<lb ed="#L" n="39" break="no"/>norum aggregatione perfctio sicut diffinitur felicitas sic 
      <lb ed="#L" n="40"/>includit visionem illam claram fruitionem et delectati 
      <lb ed="#L" n="41"/>onem: licet forte vnum principalius: et aliud minus pri 
      <lb ed="#L" n="42"/>cipaliter: et hec de isto articulo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e1954">
      ⁋ Ad quartum
      di<lb ed="#L" n="43" break="no"/>co quod licet scotus in materia de beatitudine videa 
      <lb ed="#L" n="44"/>tur dicere quod rationabile sit dicere quod voluntas
      re<lb ed="#L" n="45" break="no"/>spectu praesentis boni habeat alium actum distinctum 
      <lb ed="#L" n="46"/>a concupiscentia et delectatione et non necessarium 
      <lb ed="#L" n="47"/>tamen videtur quod possit probari per experientiam et rationem. per 
      <lb ed="#L" n="48"/>rationem sic. quia malus angelus diligit se in tensiue secundum 
      <lb ed="#L" n="49"/>Augustinum. xiiii. de ciuitate. caps. vltimo. duo 
      <lb ed="#L" n="50"/>amores fecerunt duas ciuitates. ciuitatem dia 
      <lb ed="#L" n="51"/>boli fecit amor sui vsque ad contemptum dei. igitur
      ma<lb ed="#L" n="52" break="no"/>li angeli fabricantes ciuitatem diaboli diligunt se. 
      <lb ed="#L" n="53"/>quaero tunc an amor iste sit actus concupiscentie vel de 
      <lb ed="#L" n="54"/>lectatio vel aliquis alius distinctus ab vtroque. non 
      <lb ed="#L" n="55"/>primo modo. quia actus desiderandi et concupiscendi 
      <!--873.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 435-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>est semper respectu rei non habite principaliter ni 
      <lb ed="#L" n="57"/>hil autem est ita praesens angelo sicut est ipsemet
      an<lb ed="#L" n="58" break="no"/>gelus. igitir etc. Nec secundo modo: quia in angelis malis 
      <lb ed="#L" n="59"/>nulla est delectatio sicut in bonis non est tristicia 
      <lb ed="#L" n="60"/>qui tristicia vehemens excludit quamcumque delecta 
      <lb ed="#L" n="61"/>tionem non solum contrariam sed contingentem ex. vii. ethicorum. 
      <lb ed="#L" n="62"/>igitur est necesse dicere quod ille actus est distinctus 
      <lb ed="#L" n="63"/>quo diligit seipsum et illum vocamus actum amicicie 
      <lb ed="#L" n="64"/>et ista ratio est efficacior ad probandum duas
      conclusi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ones inter omnes quas adducix. scotus in prima
      di<lb ed="#L" n="66" break="no"/>stinctione lecture parisiensis.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2015">
      ⁋ Prima conclusio est quod 
      <lb ed="#L" n="67"/>delectatio distiguitur a dilectione.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2020">
      ⁋ Secunda est quod 
      <lb ed="#L" n="68"/>preter actum concupiscentie est ponere actum amici 
      <lb ed="#L" n="69"/>cie distinctum ab eo. patet per experientiam. nam aliquis 
      <lb ed="#L" n="70"/>diligit deum intensius ordinate: et tamen minorem dele 
      <lb ed="#L" n="71"/>ctationem habet sicut aliquos fidelis quie non est deuotus 
      <lb ed="#L" n="72"/>et per consequens non multum delectatur in dilectione dei: tamen 
      <lb ed="#L" n="73"/>feruentius diligit deum et intentius quam alius deuotus 
      <lb ed="#L" n="74"/>qui citius se exponeret exilio pro amore dei quam alius: 
      <lb ed="#L" n="75"/>et multum dolet quod non potest habere deuotionem siue delcam 
      <lb ed="#L" n="76"/>tionem quia circa hoc laborat quantum potest: licet propositum non 
      <lb ed="#L" n="77"/>possit obtinem. ille igitur amor q. talis diligit deum 
      <lb ed="#L" n="78"/>in se non est amor concupiscentie: quia sic non esset
      a<lb ed="#L" n="79" break="no"/>mor ordinatus nec delectatio: quia tunc haberet 
      <lb ed="#L" n="80"/>maiorem delectationem quam alius. sicut habet intensiorem 
      <lb ed="#L" n="81"/>dilectionem: quia maiorem dilectionem nemo habet quam vt 
      <lb ed="#L" n="82"/>animam suam ponat pro amico suo. ad quod est iste
      pa<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ratus alius non igitur iste habet actum amicicie.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2057">
      ⁋ Alias 
      <lb ed="#L" n="84"/>rationes adducit scotus quae non concludunt ad
      proposi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tum ita efficaciter quarum prima est in virtute: scilicet 
      <lb ed="#L" n="86"/>odium et tristicia quae opponuntur dilectioni et delecta 
      <lb ed="#L" n="87"/>tioni distinguntur realiter. igitur delectatio et dilectio 
      <lb ed="#L" n="88"/>consequentia patet. maior probatur: quia odire est quoddam nolle
      a<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctus aut nolendi non requirit obiectum apphensum exi 
      <lb ed="#L" n="90"/>stere: quia voluntas potest nolle illud anteque existat 
      <lb ed="#L" n="91"/>tristicia non est nisi de obiecto actualiter existente 
      <lb ed="#L" n="92"/>secundum <ref xml:id="wo8uy7-d1e2489-Rd1e2078">Aug. libe. xiiii. de ciui. ca. vii.</ref> 
               <quote xml:id="wo8uy7-d1e2489-Qd1e2081" source="http://scta.info/resource/adcd-l14-d1e2006" synch="178-207">Uoluntas per 
      <lb ed="#L" n="93"/>uersa malus est amor. Amor igitur inhians habe 
      <lb ed="#L" n="94"/>re quod amat cupiditas est. id aut habens eoque
      fru<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ens leticia. fugiens quod ei aduersatur timor est: id  
      <lb ed="#L" n="96"/>que si acciderit sentiens tristicia est</quote>. Et <ref xml:id="wo8uy7-d1e2489-Rd1e2093">alibi</ref>. 
      <lb ed="#L" n="97"/>
               <quote xml:id="wo8uy7-d1e2489-Qd1e2098" source="http://scta.info/resource/adcd-l14-d1e2088" synch="270-280">Tristicia est de his que nobis nolentibus
      ac<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cidunt</quote>. igitur cum tristicia et odium non sunt idem: quia 
      <lb ed="#L" n="99"/>possunt separari vt patet ex dictis dilectio et de 
      <lb ed="#L" n="100"/>lectatio non erunt idem. Sed ista ratio non concludit: quia 
      <lb ed="#L" n="101"/>aduersarius diceret quod non quaelibet actus nolendi est 
      <lb ed="#L" n="102"/>idem cum tristicia: sed tantum ille quo nolo aliquid quod tamen 
      <lb ed="#L" n="103"/>accidit: quia illud odium siue nolle non potest esse sine 
      <lb ed="#L" n="104"/>tristicia nisi per miraculum. Eodem mo modo diceret quod 
      <lb ed="#L" n="105"/>non quaelibet dilectio esset eadem cum delectatione: et 
      <lb ed="#L" n="106"/>econuerso: sed solum illa quae volo aliquid quod tamen volitum 
      <lb ed="#L" n="107"/>a me accidit sicut volo: quia illa dilectio numquam potest 
      <lb ed="#L" n="108"/>seprari a delectatione nisi per miraculum. et ista ratio be 
      <lb ed="#L" n="109"/>ne probat quod aliquod odium distinguitur ab aliqua tristi 
      <lb ed="#L" n="110"/>cia et aliqua dilectio a delcantione: quia illa possunt seprari 
      <!--874.xml-->
      <pb ed="#L" n="436-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sed non probat distinctionem vniversaliter inter dilectionem et 
      <lb ed="#L" n="2"/>delectationem. De hac ratione quare alibi in dubitationi 
      <lb ed="#L" n="3"/>bus nostris.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2143">
      ⁋ Secunda ratio: quia voluntas potest habere nolle in 
      <lb ed="#L" n="4"/>tensissiuum ante aduentum ipsius noliti. Ponatur igitur quod 
      <lb ed="#L" n="5"/>nolitum veniat in effectum sicut est nolitum: tunc ex hoc quod 
      <lb ed="#L" n="6"/>ponitur istud non habet voluntas intensius nolle quam prius 
      <lb ed="#L" n="7"/>quia per positum prius habuit esse intensissimum. igitur propter ad  
      <lb ed="#L" n="8"/>uentum noliti non mutatur voluntas secundum aliquod
      nol<lb ed="#L" n="9" break="no"/>le. sed constat quod mutatur de non tristitia in tristitiam: quia 
      <lb ed="#L" n="10"/>prius non tristabatur: modo tristatur. igitur illa tristitia 
      <lb ed="#L" n="11"/>non est nolle. et per consequens nec odium: quia nolle et odium idem 
      <lb ed="#L" n="12"/>sunt.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2165">
      ⁋ Sed istam ratio non concludit: vt sit distinctio inter 
      <lb ed="#L" n="13"/>actum nolendi et tristitiam sicut prius dictum est: quia
      aduer<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sarius diceret quod licet illud nolle praecedens euentum
      no<lb ed="#L" n="15" break="no"/>liti distinguitur a tristitia: quia separatur vt dictum est: tamen 
      <lb ed="#L" n="16"/>nolle quod habet voluntas rectum noliti iam positi in effe 
      <lb ed="#L" n="17"/>ctu non distinguitur a tristitia: quia illud nolle non potest 
      <lb ed="#L" n="18"/>seprari a tristitia nisi forte miraculose secundum verita 
      <lb ed="#L" n="19"/>tem: licet non secundum aduersarium. et ideo diceret ad
      argumen<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tum quod voluntas haberet aliud nolle ante aduentum
      noli<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ti et post aduentum eius forte alterius rationis: et tunc nol 
      <lb ed="#L" n="22"/>le praecedens distiguitur a tristitia: sed nolle sequens est 
      <lb ed="#L" n="23"/>idem cum tristitia. vel diceret quod nolle praecedens ad 
      <lb ed="#L" n="24"/>uentum noliti augmentaretur in aduentum noliti per
      ali<lb ed="#L" n="25" break="no"/>quem gradum eiusdem rationis qui esset cum tristitia. Et quando 
      <lb ed="#L" n="26"/>dicitur quod possibile est quod habeat nolle intensissimum ante 
      <lb ed="#L" n="27"/>aduentum noliti. negadum est: quia semper per positionem rei 
      <lb ed="#L" n="28"/>in effectu augmentatur nolitio
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2203">
      ⁋ Tertia ratio est: quia 
      <lb ed="#L" n="29"/>voluntas libere et voluntarie elicit omnem actum
      no<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lendi et volendi: quia ita potest voluntarie nolle aliquid sicut 
      <lb ed="#L" n="31"/>velle: quia nullus tristatur voluntarie: quia sic non
      trista<lb ed="#L" n="32" break="no"/>retur. igitur
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2214">
      ⁋ Sed ista ratio non concludit: quia voluntas potest 
      <lb ed="#L" n="33"/>voluntarie et libere velle aliquid immediate. et tamen 
      <lb ed="#L" n="34"/>positum aliis actibus mutabitur ad volendum illud. Ex 
      <lb ed="#L" n="35"/>emplum. infirmus potest libere velle potionem amaram 
      <lb ed="#L" n="36"/>et non velle sicut placet: sed stante vno actu in
      volunta<lb ed="#L" n="37" break="no"/>te quo vult efficacitur sanitatem omnino: nec pro aliqua 
      <lb ed="#L" n="38"/>impedimento dimitteret consequi sanitatem. et alio
      a<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ctu intellectu quo dictat ipsum infirmum non posse sa 
      <lb ed="#L" n="40"/>nari nisi per potionem amaram neccessario: tunc ita natu 
      <lb ed="#L" n="41"/>raliter sicut ignis calefacit vult potionem amaram 
      <lb ed="#L" n="42"/>ita diceret in proposito quod ante aduentum noliti potest vo 
      <lb ed="#L" n="43"/>luntas nolle illud vel non nolle: sed posito quod nolitum 
      <lb ed="#L" n="44"/>eueniat stante volitione libera et apprehensione intelle 
      <lb ed="#L" n="45"/>ctus quod nolitum iam euenit de neccessitate habet nolle rectum 
      <lb ed="#L" n="46"/>illius sicut de neccesse tristatur. et ita concludit ratio quod
      nol<lb ed="#L" n="47" break="no"/>le illud libere elicitum ante aduentum noliti distinguitur 
      <lb ed="#L" n="48"/>a tristitia: sed non concludit quod nolle rectum noliti iam 
      <lb ed="#L" n="49"/>positi in effectum distinguatur realiter a tristitia: quia illud 
      <lb ed="#L" n="50"/>naturaliter forte causatur saltem secundum aduersarium sicut
      tristi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tia
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2258">
      ⁋ Quarta ratio est: quia voluntas reflectens se super 
      <lb ed="#L" n="52"/>actum suum voluntarie elicitum complacet sibi actus 
      <lb ed="#L" n="53"/>suus. et per consequens voluntas volens se libere nolle
      com<lb ed="#L" n="54" break="no"/>placet sibi in nolendo: sed voluntas reflectens se super 
      <lb ed="#L" n="55"/>tristitiam suam non complacet sibi tristitia sua: sed dis¬ 
      <!--874.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 436-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>plicet. igitir etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2278">
      ⁋ Sed ista ratio non concludit. tum quia licet 
      <lb ed="#L" n="57"/>voluntas reflectens se super actum nolendi an aduen 
      <lb ed="#L" n="58"/>tum sibi complacet in illo actu libere elicito: non tamen 
      <lb ed="#L" n="59"/>voluntas libere reflectens se super actum nolendi post 
      <lb ed="#L" n="60"/>aduentum noliti complacet sibi in illo actu: sed magis 
      <lb ed="#L" n="61"/>tristatur. Istud patet per experientiam. nam aliquis nolens 
      <lb ed="#L" n="62"/>amicum suum peccare volendo illud nolle potest sibi com 
      <lb ed="#L" n="63"/>placere et delectari. si post peccet et tunc in nolen 
      <lb ed="#L" n="64"/>do eum peccare sibi displicet et tristatur. Et similiter in 
      <lb ed="#L" n="65"/>volendo eum nolle: quia sibi displicet quod voluit illud  
      <lb ed="#L" n="66"/>nolle ad quod sequitur naturaliter in eo tristitia et pena 
      <lb ed="#L" n="67"/>Tum quia dubium assumit quod quodlibet nolle voluntatis 
      <lb ed="#L" n="68"/>sit voluntarie et libere elicitum: quia probatum est prius quod 
      <lb ed="#L" n="69"/>aliquid est libere elicitum et aliquid naturaliter: et ita licet 
      <lb ed="#L" n="70"/>ratio praedicta concludat quod voluntas reflectens se super 
      <lb ed="#L" n="71"/>actum suum libere elicitum potest sibi complacere in illo
      a<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ctu cuiusmodi est nolle elicitum ante aduentum noliti 
      <lb ed="#L" n="73"/>qui ille est libere elicitus non tamen concludit quod reflecten 
      <lb ed="#L" n="74"/>do se super actum suum naturaliter et neccessario elicitum
      com<lb ed="#L" n="75" break="no"/>placeat sibi in illo actu sed magis displicet. nunc au 
      <lb ed="#L" n="76"/>tem sic declaratum est prius nolle alicuius noliti natu 
      <lb ed="#L" n="77"/>raliter causatur per aduentum noliti et est aliud nolle a
      praece<lb ed="#L" n="78" break="no"/>dente euentum noliti. et per consequens reflectendo se super illud 
      <lb ed="#L" n="79"/>nolle magis tristatur et displicet. et sic vt videtur ad  
      <lb ed="#L" n="80"/>uersario illud nolle non distingueretur a tristitia. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2333">
               <lb ed="#L" n="81"/>⁋ Quinta ratio est. quia in deo est actus nolendi. nam sicut 
      <lb ed="#L" n="82"/>per velle suum est causa eorum quae eueniunt: ita per nolle suum 
      <lb ed="#L" n="83"/>est causa impeditiua multorum quae non eueniunt: sed deus non 
      <lb ed="#L" n="84"/>potest tristari. igitur tristitia et nolle non sunt idem. Sed 
      <lb ed="#L" n="85"/>ista ratio non concludit: quia sicut prius dictum est secundum aduer 
      <lb ed="#L" n="86"/>sarium non quodlibet nolle est idem cum tristitia: sed solum 
      <lb ed="#L" n="87"/>nolle rectum noliti cuius oppositum euenit. et tale 
      <lb ed="#L" n="88"/>nolle non potest esse in deo: quia si deus habeat nolle rectum 
      <lb ed="#L" n="89"/>alicuius actus noliti: tunc obiectum illius noliti nullo 
      <lb ed="#L" n="90"/>modo potest euenire maxime obiectum noliti a deo.
      ef<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ficaciter. sed si obiectum noliti posset euenire 
      <lb ed="#L" n="92"/>et tamen deus nollet euenire illud tunc
      con<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cluderet ratio quod illud nolle non esset idem cum
      tristi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tia: sed sic non potest esse. et ideo ratio non concludit propositum 
      <lb ed="#L" n="95"/>suum. Si tamen fieret ratio de angelo bono volente aliquod 
      <lb ed="#L" n="96"/>volitum: cuius oppositum euenit frequenter. exemplum.
      an<lb ed="#L" n="97" break="no"/>gelus deputatus ad custodiam hominis habet nolle rectum 
      <lb ed="#L" n="98"/>peccati mortalis istius. si tamen peccat frequenter
      mortali<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ter. tunc euenit oppositum noliti ab isto angelo. et 
      <lb ed="#L" n="100"/>tamen non tristatur de hoc: quia sicut in angelo malo nulla est de 
      <lb ed="#L" n="101"/>lectatio: ita in angelo bono nulla est tristitia: tunc 
      <lb ed="#L" n="102"/>concluderet argumentum forte generaliter distinctionem
      in<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ter nolle et tristitiam: quia sicut prius probatum est fere 
      <lb ed="#L" n="104"/>per omnes rationes Ioh. nolle praecedens euentum noliti non 
      <lb ed="#L" n="105"/>est idem cum tristitia: quia possunt separari. nec nolle sequens 
      <lb ed="#L" n="106"/>euentum noliti de quo nolle maxime videtur quod sit idem 
      <lb ed="#L" n="107"/>cum tristitia. ergo nullum nolle est idem cum tristitia. sicut 
      <lb ed="#L" n="108"/>patet de angelo bono in exemplo prius posito. igitur genera 
      <lb ed="#L" n="109"/>liter requiritur quod nullum nolle est idem cum tristitia: sed ad  
      <lb ed="#L" n="110"/>istud non peruenit deductio Ioh.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2401">
      ⁋ Sexta ratio: quia 
      <!--875.xml-->
      <pb ed="#L" n="436-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>delectatio potest esse per se obiectum alicuius dilectionis 
      <lb ed="#L" n="2"/>cuius ipsa dilectio non est per se oppositum. igitur distin 
      <lb ed="#L" n="3"/>aguntur. consequentia patet: quia sicut illi actus non sunt iidem realiter 
      <lb ed="#L" n="4"/>nec idem obiectum realiter: ita nec illa sunt eiusdem 
      <lb ed="#L" n="5"/>rationis quae non sunt obiecta eiusdem actus. antecedens probatur 
      <lb ed="#L" n="6"/>viversalit sic quod quicquid est obiectum desiderandi sine aliqua 
      <lb ed="#L" n="7"/>reflexione in actum desiderandi super ipsum actum potest esse 
      <lb ed="#L" n="8"/>obiectum actus amoris: quia homo praesente obiecto sine a 
      <lb ed="#L" n="9"/>lia reflexione in ipso actu amoris. quia secundum Aug. ix. 
      <lb ed="#L" n="10"/>de tri. ca. vltio. <quote xml:id="wo8uy7-d1e2489-Qd1e2431" type="paraphrase" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1103" synch="319-338">Appetitus inhiantur et desiderant 
      <lb ed="#L" n="11"/>facit amor fruentur delectabili voluntas sine omni 
      <lb ed="#L" n="12"/>reflexione</quote>. ideo solum desiderat obiectum
      delectabi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>le: sed potest desiderare delectari in ipso delectabili 
      <lb ed="#L" n="14"/>cum fuerit praesens delectabile. igitur eodem modo potest
      vo<lb ed="#L" n="15" break="no"/>luntas diligere delectabile praesens actu amoris vt 
      <lb ed="#L" n="16"/>distinguitur contra actum desiderandi et delectari in eo si 
      <lb ed="#L" n="17"/>ne omni reflexione: quia delectatio est obiectum. isto 
      <lb ed="#L" n="18"/>casu posito actus amoris et dilectio siue ipsemet 
      <lb ed="#L" n="19"/>actus amoris non esset obiectum suiipius. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2455">
      ⁋ Sed 
      <lb ed="#L" n="20"/>ista ratio non concludit: quia licet consequentiasit bona: tamen antecedens est 
      <lb ed="#L" n="21"/>falsum secundum aduersarium: quia ipse diceret quod licet de 
      <lb ed="#L" n="22"/>lectatio de aliquo volito quod euenit sicut est volitum 
      <lb ed="#L" n="23"/>non potest esse obiectum alicuius delectationis: nisi dlecta 
      <lb ed="#L" n="24"/>tio illa rectum voliti in effectum sit obiectum rectum eius 
      <lb ed="#L" n="25"/>dem dilectionis: quia idem sunt secundum eum. et quando probatur per actum 
      <lb ed="#L" n="26"/>desiderandi etc. diceret aduersarius quod illa propositio al 
      <lb ed="#L" n="27"/>sumpta esset manifeste falsa: quia per actum desiderii sine 
      <lb ed="#L" n="28"/>omni reflexione possum desiderare actum amoris mihi 
      <lb ed="#L" n="29"/>inesse qui abenens est. tamen non potest sine reflexione diligetur 
      <lb ed="#L" n="30"/>actum amoris praesentem sicut manifeste patet. igitur eodem modo 
      <lb ed="#L" n="31"/>dicendo consequenter haberet dicere quod licet per actum desideran 
      <lb ed="#L" n="32"/>di sine aliquo actu reflexo possim desiderare de 
      <lb ed="#L" n="33"/>lectationem. tamen delectationem praesentem et habitam non
      pos<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sum diligere sine actu reflexo dilectionis: quia secundum 
      <lb ed="#L" n="35"/>eum dilecto illa et delectatio idem sunt. et per consequens sicut 
      <lb ed="#L" n="36"/>dilectio habita non potest diligi nisi per actum reflexum: ita 
      <lb ed="#L" n="37"/>nec delectato potest diligi nisi per actum reflexum. et ex 
      <lb ed="#L" n="38"/>isto sequitur vlitur quod nullius actus nec desiderandi nec 
      <lb ed="#L" n="39"/>diligendi potest delectatio esse obiectum nisi eiusdem
      a<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctus sit dilectio illa obiectum que est rectum
      voliti<lb ed="#L" n="41" break="no"/>iam positi in effcum: quia secundum aduersarium si desidero il 
      <lb ed="#L" n="42"/>lam dilectionem desidero illam dlectationem: et econuer 
      <lb ed="#L" n="43"/>so. Ad auctoritate Aug. dico quod intelligit per illud
      appe<lb ed="#L" n="44" break="no"/>titus etc. quod omne quod est obiectum desiderandi potest esse
      obie<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ctum actiuum diligendi siue fruendi. Sed ex hoc non
      sequi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tur. igitur si aliquid potest esse obiectum actus desiderandi si 
      <lb ed="#L" n="47"/>ne actu reflexo potest eodem modo esse obiectum dilectio 
      <lb ed="#L" n="48"/>nis sine actu reflexo. sicut patet ex dictum. Sic igitur patet 
      <lb ed="#L" n="49"/>quod Ioh. facit octo rationes ad probandum distinctionem 
      <lb ed="#L" n="50"/>int dilectionem et delectationem: quarum due concludunt: et 
      <lb ed="#L" n="51"/>alie sex non concludunt vt ostensum est prius. 
      <lb ed="#L" n="52"/>Sed quia opposita opinio probatur ab aliis per 
      <lb ed="#L" n="53"/>quattuor rationes. ideo respondeo ad eas. qua 
      <lb ed="#L" n="54"/>rum prima est. fruitio et delectatiosunt eiusdem: 
      <lb ed="#L" n="55"/>potentie et actus circa idem obiectum. igitur sunt idem 
      <!--875.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 436-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>actus.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2544">
      ⁋ Sed ista ratio non concludit: quia maior fltium acci 
      <lb ed="#L" n="57"/>pit: scilicet quam actus eiusdem obiecti: quia dilectio est actus 
      <lb ed="#L" n="58"/>elicitus: sed delectatio est quadam passio causata naturaliter 
      <lb ed="#L" n="59"/>a dilectione: et dato quod esset actus adhuc secluntum accipit 
      <lb ed="#L" n="60"/>quod sunt actus rectum eiusdem obiecti: quia vel delectatio 
      <lb ed="#L" n="61"/>non habet obiectum proprie loquendo: quia solum est quadam qualitas 
      <lb ed="#L" n="62"/>absoluta consequens naturaliter actum diligendi: vel si habet 
      <lb ed="#L" n="63"/>obiectum suum erit dilectio vel cognitio obiecti
      di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>lecti. et ratio est: quia delectato est semper de re habita formaliter 
      <lb ed="#L" n="65"/>sicut patet alibi. Nunc autem cognitio siue delectatio 
      <lb ed="#L" n="66"/>proprie habet formaliter et non obiectum dilectum. igitur non habent 
      <lb ed="#L" n="67"/>idem obiectum. Similiter adhuc dato quod essesnt actus rectum 
      <lb ed="#L" n="68"/>eiusdem obiecti. adhuc non sequitur quod sint idem actus 
      <lb ed="#L" n="69"/>qui sicut alibi patet rectum eiusdem potest tam intellectus quam
      volun<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tas habere plures actus alterius rationis. patet de cognitione
      in<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tuitiua et abstractiua. patet etiam de actu nolendi et 
      <lb ed="#L" n="72"/>volendi
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2581">
      ⁋ Secunda ratio est: quia immediate sequuntur ad
      cum<lb ed="#L" n="73" break="no"/>dem actu cognoscendi et non vnum mediante alio. ergo sunt 
      <lb ed="#L" n="74"/>idem
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2588">
      ⁋ Sed ista ratio non valet: quia seclium accipit. quia sicut 
      <lb ed="#L" n="75"/>dicit Io. et bene licet delectato sensibilis possit imme 
      <lb ed="#L" n="76"/>diate seque sensationem. et illa est sola secundum eum et secundum veri 
      <lb ed="#L" n="77"/>tatem ita quod nullus actus est elicitus ab appetitum sensiti 
      <lb ed="#L" n="78"/>uo quando causatur in eo delectato: sed immediate illa diecta 
      <lb ed="#L" n="79"/>tio causatur ab apprehensione sensibili sicut dicit scotus Io. 
      <lb ed="#L" n="80"/>et patet expresse in dubitationibus praedictuim. tamen delectatio 
      <lb ed="#L" n="81"/>voluntatis causatur immediate a dilectione: ita quod dilectio 
      <lb ed="#L" n="82"/>causatur a cognitione sicut a causa partiali. et delectatio causatur 
      <lb ed="#L" n="83"/>immediate a dilectione.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2610">
      ⁋ Tertia ratio est: quia odium et tri 
      <lb ed="#L" n="84"/>stitia quae sunt opposita dilectionis et delectationis sunt 
      <lb ed="#L" n="85"/>eadem. igitir etc.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2617">
      ⁋ Sed ista ratio assumit ficltum: quia prius
      pro<lb ed="#L" n="86" break="no"/>batur quod odium et tristitia distinguntur: quia si aliqua essent 
      <lb ed="#L" n="87"/>eadem maxime nolle siue odium quando euenit oppositum 
      <lb ed="#L" n="88"/>noliti et tristitia essent eadem: sed illa non sunt eadem: quia 
      <lb ed="#L" n="89"/>separantur in angelis bonis quae nolunt aliqua: quorum tamen 
      <lb ed="#L" n="90"/>opposita eueniunt sine omni tristitia. sic nolunt
      no<lb ed="#L" n="91" break="no"/>mines peccare et tamen peccant.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2634">
      ⁋ Quarta ratio est: quia 
      <lb ed="#L" n="92"/>habent eundem effectum per se et immediate scilicet perficere
      opera<lb ed="#L" n="93" break="no"/>communem. igitur sunt idem etc
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2641">
      ⁋ Sed ista ratio assumit feiuatum: quia 
      <lb ed="#L" n="94"/>dilecto est ipsa operatio: et non perficit operationem: sed
      so<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lum perficit animam. delectatio est quadam qualitas consequens dile 
      <lb ed="#L" n="96"/>ctionem sicut effectus causam non tamen perficit dilectionem: sed ip 
      <lb ed="#L" n="97"/>sam animam. Aliter arguit Pe. per tres rationes: quarum prima 
      <lb ed="#L" n="98"/>est. quare alibi.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2654">
      ⁋ Ad quantum dubium videtur quod difficultas 
      <lb ed="#L" n="99"/>illius dubii consistit in hoc. vtrum actus exterior habeat
      pro<lb ed="#L" n="100" break="no"/>priam bonitatem et distinctam ab actu interiori. et secundu 
      <lb ed="#L" n="101"/>istam viam videtur quod dotes corporis sicut anime non sunt primium 
      <lb ed="#L" n="102"/>solius actus voluntatis: sed aliorum actuum in corpore vel in 
      <lb ed="#L" n="103"/>aliis potentiis electorum: quia iustum est quod vnusquisque
      a<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctus meritorius habeat suum praemium. et secundum quod plus vel mi 
      <lb ed="#L" n="105"/>nus participat de merito secundum hoc plus vel minus. habeat 
      <lb ed="#L" n="106"/>de priemio. Et ideo ex quo secundum istam viam actus potentiarum 
      <lb ed="#L" n="107"/>executiuarum et intellectus: et vniversaliter omnium potentiarum quarum 
      <lb ed="#L" n="108"/>actus imprantur a voluntate sunt meritorii propositio et
      distin<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cto merito ab actu voluntatis. videtur quod dotes visio et 
      <lb ed="#L" n="110"/>talia quae non sunt subiectiue. in voluntate sunt praemia 
      <!--876.xml-->
      <pb ed="#L" n="437-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>actionum corporalium siue actus intellectus. Sed quia ista 
      <lb ed="#L" n="2"/>opinio aliter reprobata est. nam probatum est
      ali<lb ed="#L" n="3" break="no"/>bi quod solus actus voluntatis est meritorius et
      vir<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tuosus intrinsece et nullius alterius potentie 
      <lb ed="#L" n="5"/>actus est meritorius nisi quadam denominatione 
      <lb ed="#L" n="6"/>extrinseca: ideo est dicendum quod obiecta primo
      di<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cta. scilicet causa volitio et delectatio visio et
      do<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tes corporales sunt premium solius actus
      volun<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tatis qui fuit meritorius et nullo modo alterius 
      <lb ed="#L" n="10"/>actus a voluntate nisi quadam denominatione ex 
      <lb ed="#L" n="11"/>trinseca. Et exemplum est ad hoc de principe qui 
      <lb ed="#L" n="12"/>dat militi castrum propter bonum et strenuum actum 
      <lb ed="#L" n="13"/>in bello: ad quem actum exequendum iuuat equus 
      <lb ed="#L" n="14"/>suus et armiger. et tamen istud castrum nec est
      ar<lb ed="#L" n="15" break="no"/>migeri nec equi: sed solius ipsius militis
      cau<lb ed="#L" n="16" break="no"/>santis. et ideo absolute dicendum est quod predicta 
      <lb ed="#L" n="17"/>sunt praemia solius actus voluntatis. sicut ex alia 
      <lb ed="#L" n="18"/>parte actio conueniens gehene est pena
      corre<lb ed="#L" n="19" break="no"/>spondens soli actui voluntatis damnati licet ad  
      <lb ed="#L" n="20"/>exequendum illum actum demeritorium concurrant 
      <lb ed="#L" n="21"/>actus corporales potentiarum executiuarum.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2735">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#L" n="22"/>sextum dubium dico quod proprie loquendo de securita 
      <lb ed="#L" n="23"/>te. securitas est notitia certa qua aliquis scit 
      <lb ed="#L" n="24"/>certitudinaliter quod deus vult beatitudinem suam 
      <lb ed="#L" n="25"/>continuari sine actu beatifico sine
      interruptio<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ne aliqua. et ideo securitas non est visio dei nec 
      <lb ed="#L" n="27"/>dilectio. sed est proprie loquendo quidam actus
      re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>flexus habens pro obiecto totali totum istud. deus 
      <lb ed="#L" n="29"/>vult tam visione beatificam quam fruitionem in perpe 
      <lb ed="#L" n="30"/>tuum conseruari. et per consequens tam fruitio quam visio 
      <lb ed="#L" n="31"/>est obiectum partiale illius actus qui vocatur 
      <lb ed="#L" n="32"/>securitas. Si queras a quo causatur ille actus 
      <lb ed="#L" n="33"/>tanquam a causa totali. dico quod a solo deo: quia
      si<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cut contingenter tanquam causa totalis causat
      vi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>sionem beatificam et fruitionem: ita contingenter
      cau<lb ed="#L" n="36" break="no"/>sat illam securitatem per quamn contingenter in beato 
      <lb ed="#L" n="37"/>apparuit tales semper esse contingentes
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2772">
      ⁋ hoc 
      <lb ed="#L" n="38"/>supposito dico quod secundum distinctionem prehabitam 
      <lb ed="#L" n="39"/>de beatitudine dico quod accipiendo beatitudinem 
      <lb ed="#L" n="40"/>pro illo actu quo immediate accipitur obiectum 
      <lb ed="#L" n="41"/>beatificum. sic securitas non est de essentia beati 
      <lb ed="#L" n="42"/>tudinis nec delectatio etc. sicut prius dictum est 
      <lb ed="#L" n="43"/>accipiendo tamen beatitudinem pro quodam statu 
      <lb ed="#L" n="44"/>omnium bonorum aggregatione perfecto sicut
      loquun<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tur sancti. sic securitas pertinet ad essentiam bea 
      <lb ed="#L" n="46"/>titudinis: licet forte complete et essentialiter pos 
      <lb ed="#L" n="47"/>set aliquis esse beatus sine tali securitate.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2796">
      ⁋ Sed 
      <lb ed="#L" n="48"/>hic sunt aliqua parua dubia.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2802">
      ⁋ Primum est quo 
      <lb ed="#L" n="49"/>modo habet intelligi quod aliquis per actum beatif 
      <lb ed="#L" n="50"/>cum et meritorium dicitur conuerti a deo.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2809">
      ⁋ secundum 
      <lb ed="#L" n="51"/>est qualis est repugnantia inter actum beatifici 
      <lb ed="#L" n="52"/>et actum peccati et vnde oritur.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2816">
      ⁋ Tertium vtrum 
      <lb ed="#L" n="53"/>idem actus beatificus numero vel quicunque alius 
      <lb ed="#L" n="54"/>actus idem existens numero potest primo esse vnium 
      <lb ed="#L" n="55"/>et postea alterius
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e2825">
      ⁋ Ad primum istorum dico quod non 
      <!--876.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 437-r -->
               <lb ed="#L" n="56"/>omnes actus peccati et actus meritorii repugnant
      for<lb ed="#L" n="57" break="no"/>maliter quantum ad substantiam actus: et est odem modo de 
      <lb ed="#L" n="58"/>actu beatifico: sed aliqui repugnant et aliqui non. 
      <lb ed="#L" n="59"/>nam per conuersionem ad deum vel actum meritorium quo 
      <lb ed="#L" n="60"/>quis conuertitur ad deum non potest intelligi nisi actus 
      <lb ed="#L" n="61"/>volendi quo aliquis diligit deum vel illud quod vuli 
      <lb ed="#L" n="62"/>deus eum diligere vel actus nolendi quo non vult 
      <lb ed="#L" n="63"/>illud quod vult deus eum nolle. Per auersionem a deo 
      <lb ed="#L" n="64"/>intelligitur actus nolendi deum vel actus volendi il 
      <lb ed="#L" n="65"/>lud quod deus vult eum nolle vel aliquod tale. Ad
      vi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dendum vtrum conuersio et auersio in actu
      merito<lb ed="#L" n="67" break="no"/>rio et actu peccati repugnant. querendum est de quibus 
      <lb ed="#L" n="68"/>actibus loquimur hinc inde. nam si voces conuersio 
      <lb ed="#L" n="69"/>nem ad deum per actum meritorium actum volendi deum 
      <lb ed="#L" n="70"/>et auersione actum nolendi deum certum est: tunc quod 
      <lb ed="#L" n="71"/>talis conuersio ad deum et talis auersio a deo
      op<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ponuntur formaliter sicut actus nolendi et volen 
      <lb ed="#L" n="73"/>di eius obiecti. Sed talis conuersio et auersio non 
      <lb ed="#L" n="74"/>sunt in omni actu peaccati: quia multi sunt actus peccati qui 
      <lb ed="#L" n="75"/>sunt actus volendi creaturas. Si intelligas per 
      <lb ed="#L" n="76"/>conuersionem actum quo aliquis vult illud quod deus 
      <lb ed="#L" n="77"/>vult eum velle et auersionem actum nolendi quo nolo 
      <lb ed="#L" n="78"/>illud quod deus vult me velle si fuerit rectum
      eiusdem<lb ed="#L" n="79" break="no"/>obiecti: sic adhuc opponuntur formaliter sicut actus 
      <lb ed="#L" n="80"/>nolendi et volendi respectu eiusdem obiecti. Si au 
      <lb ed="#L" n="81"/>tem intelligas per conuersionem actum volendi: quia deus 
      <lb ed="#L" n="82"/>vult creaturam velle: et per auersionem actum nolendi 
      <lb ed="#L" n="83"/>quo vult aliquis id quod deus vult eum nolle si isti
      a<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ctus sint eiusdem obiecti si adhuc repugnant: et 
      <lb ed="#L" n="85"/>forte sicut actus nolendi et volendi rectum eiusdem
      obie<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cti. Sed isti tres modi non saluantur in omnibus actibus 
      <lb ed="#L" n="87"/>peccati: quia aliquis potest deum velle meritorie et nolle
      a<lb ed="#L" n="88" break="no"/>liquam creaturam: puta Iohem demeritorie quantum 
      <lb ed="#L" n="89"/>ad primum modum. et per vnum actum conuertitur ad deum: 
      <lb ed="#L" n="90"/>et per alium auertitur a deo. et in istis actibus
      conuer<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sio et auersio non repugnant sicut nec isti actus 
      <lb ed="#L" n="92"/>velle deum et nolle creaturam non repugnant. similiter potest 
      <lb ed="#L" n="93"/>aliquis velie aliquid meritorie quod deus vult ei 
      <lb ed="#L" n="94"/>velle et nolle aliud obiectum: non idem quod deus vult 
      <lb ed="#L" n="95"/>eum velle et hoc velle et idem nolle rectum diuersorum 
      <lb ed="#L" n="96"/>obiectorum non repugnant. et per consequens nec conuersio 
      <lb ed="#L" n="97"/>nec auersio in istis actibus. similiter potest aliquis
      vel<lb ed="#L" n="98" break="no"/>le illud quod deus vult eum nolle. et sic demeretur et 
      <lb ed="#L" n="99"/>auertitur a deo: et potest nolle aliud quod deus vult 
      <lb ed="#L" n="100"/>eum nolle. et sic meretur et conuertitur ad deum et isti 
      <lb ed="#L" n="101"/>actus non opponuntur formaliter. Similiter potest a 
      <lb ed="#L" n="102"/>liquis meritorie velle deum et meritorie velle cre 
      <lb ed="#L" n="103"/>aturam. et isti duo actus non opponuntur formali 
      <lb ed="#L" n="104"/>ter: quia vtrumque est actus volendi et respectu
      di<lb ed="#L" n="105" break="no"/>uersorum obiectorum. Et similiter potest aliquis nolle
      ali<lb ed="#L" n="106" break="no"/>quam creaturam meritorie et nolle aliam creaturam 
      <lb ed="#L" n="107"/>demeritorie: sed isti duo actus nolendi rectum diuerso. 
      <lb ed="#L" n="108"/>rum obiectorum non opponuntur. et per consequens non omnis con 
      <lb ed="#L" n="109"/>uersio ad deum per actum beatificum et meritoriunt 
      <lb ed="#L" n="110"/>conuersio et auersio a deo per quemcunque actum 
      <!--877.xml-->
      <pb ed="#L" n="437-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>beatificum et meritorium et auersio a deo per quem 
      <lb ed="#L" n="2"/>cunque actum peccati opponuntur formaliter: quia 
      <lb ed="#L" n="3"/>non est repugnantia formalis inter substantiam 
      <lb ed="#L" n="4"/>actus beatifici siue meritorii et substantiam
      cu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>iuscumque actus peccati mortalis. et sic illud dictum 
      <lb ed="#L" n="6"/>generaliter non videtur verum quod conuersio et auersio in 
      <lb ed="#L" n="7"/>bi peccato et actu opponuntur: potest tamen illud dictum sal 
      <lb ed="#L" n="8"/>uari secundum bonum intellectum: sic videlibet quod per actum 
      <lb ed="#L" n="9"/>meritorium aliquis est acceptus deo a carus sibi 
      <lb ed="#L" n="10"/>equia est sic acceptus non potest dici conuer 
      <lb ed="#L" n="11"/>sus ad deum per quemcunque actum meritorium. per actum 
      <lb ed="#L" n="12"/>autem peccati non est acceptatus sibi: sed magis
      repro<lb ed="#L" n="13" break="no"/>batus a deo. et sic dicitur auerti. tunc aut videtur esse 
      <lb ed="#L" n="14"/>repugnantia formalis inter duo complexa ista 
      <lb ed="#L" n="15"/>videlibet a est acceptus deo a non est acceptus simul 
      <lb ed="#L" n="16"/>et semel. et ideo non obstante quod non semper sit repugnam 
      <lb ed="#L" n="17"/>tia inter substantias talium actuum. non tamen sequitur 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod inter complexa sequentia expositionem talium 
      <lb ed="#L" n="19"/>actuum simul in effectu et ordinatione dei qui sic ordina 
      <lb ed="#L" n="20"/>uit quod per vnum actum esset acceptus: et per alium non 
      <lb ed="#L" n="21"/>esset acceptatus est repugnantia: sed inter istos 
      <lb ed="#L" n="22"/>actus complexos non est repugnantia formalis: sed 
      <lb ed="#L" n="23"/>ista repugnantia magis videtur reduci ad ordina 
      <lb ed="#L" n="24"/>tion em cause extrinsece sic statuentis quantum ad sub 
      <lb ed="#L" n="25"/>stantias actuum: sicut de hoc alibi dictum est. Et si 
      <lb ed="#L" n="26"/>quaras si non sit repugnantia formalis inter substar 
      <lb ed="#L" n="27"/>tias illorum actuum quare non possunt isti actus simul 
      <lb ed="#L" n="28"/>esse. Respondeo quod potest dici secundum rei veritatem ad actum 
      <lb ed="#L" n="29"/>meritorium eliciendum requiritur caritas tanquam causa 
      <lb ed="#L" n="30"/>partialis illius actus: sed per actum peccati corrumpitur 
      <lb ed="#L" n="31"/>caritas non propter repugnantiam formalem inter 
      <lb ed="#L" n="32"/>illa sed propter demeritum. quia quando aliquis peccat
      mor<lb ed="#L" n="33" break="no"/>taliter demeretur conseruationem caritatis. et per 
      <lb ed="#L" n="34"/>consequens non potest elici actus meritorius destru 
      <lb ed="#L" n="35"/>cta caritate quantumcunque substantia alicuius
      a<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctus meritorii et actus peccati non opponantur. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e3038">
               <lb ed="#L" n="37"/>⁋ Ad aliud dubium potest consequenter dici quod inter 
      <lb ed="#L" n="38"/>actum beatificum et inter actum peccati alicuius non 
      <lb ed="#L" n="39"/>est repugnantia formalis quantum ad substantias 
      <lb ed="#L" n="40"/>actuum puta inter fruitionem respectu dei et velle 
      <lb ed="#L" n="41"/>occidere hominem: sed inter istos conceptus et actus 
      <lb ed="#L" n="42"/>deatificos et actus peccati est repugnantia. et 
      <lb ed="#L" n="43"/>sic aliquando inter conceptus est repugnantia et non 
      <lb ed="#L" n="44"/>inter contenta sub illis. et ponitur exeplum. de
      con<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ceptu entis et non entis: quia nihil continetur sub non 
      <lb ed="#L" n="46"/>ente quod repugnat enti. Aliter potest dici ad istud 
      <lb ed="#L" n="47"/>dubium et ad precedens: quia tam actus beatificus quam 
      <lb ed="#L" n="48"/>meritorius repugnat omni actui peccati. de primo 
      <lb ed="#L" n="49"/>patet: quia actus beatificus est quo aliquis diligit 
      <lb ed="#L" n="50"/>deum. super omnia actus peccati est quo aliquis diligit quod 
      <lb ed="#L" n="51"/>est dei offensiuum: vel habet nolle sicut odit quod deus 
      <lb ed="#L" n="52"/>eum diligere vult vel diligit aliquid contra prece 
      <lb ed="#L" n="53"/>ptum suum. nunc autem isti actus formaliter repugnant 
      <lb ed="#L" n="54"/>diligere deum super omnia et diligere aliquid offensiuum 
      <lb ed="#L" n="55"/>dei vel contra preceptum dei: quia eoipso quo diligo 
      <!--877.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 437-v -->
               <lb ed="#L" n="56"/>illud quod est dei offensiuum non diligo deum super omnia 
      <lb ed="#L" n="57"/>Secundum patet: quia actus meritorius est quo
      dili<lb ed="#L" n="58" break="no"/>go deum propter se vel propter honorem diuinum actus 
      <lb ed="#L" n="59"/>autem peccti cuiuscumque mortalis est actus quo dili 
      <lb ed="#L" n="60"/>go aliquid contra voluntatem diuinam vel preceptum 
      <lb ed="#L" n="61"/>diuinum: et ita semper actus peccati mortalis est aliquod 
      <lb ed="#L" n="62"/>obiectum partiale quod repugnat obiecto
      partia<lb ed="#L" n="63" break="no"/>li actus meritorii. et per consequens ratione illorum obiectorum 
      <lb ed="#L" n="64"/>repugnat actus meritorius cuilibet actui pec 
      <lb ed="#L" n="65"/>cati. Exemplum. velle errare propter honorem diui 
      <lb ed="#L" n="66"/>num est actus absolutus: sed velle absolute
      occi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>dere non est actus peccati mortalis: quia tale velle
      ca<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ret omni circumstantia tam bona quam mala. et per consequens potest 
      <lb ed="#L" n="69"/>velle occidere sine omni peccato: sed tantum velle occidere 
      <lb ed="#L" n="70"/>contra preceptum diuinum vel contra honorem diuinum 
      <lb ed="#L" n="71"/>t per consequens cum omne pectatum mortale habeat tale obiectum 
      <lb ed="#L" n="72"/>partiale repugnans formaliter obiecto partiali tam
      a<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ctus beatifici quam meritorii. sequitur quod vniversaliter actus beati 
      <lb ed="#L" n="74"/>ficus et actus meritorius repugnant omni actui peccati 
      <lb ed="#L" n="75"/>mortalis formaliter et intrinsece quantum ad substantiam 
      <lb ed="#L" n="76"/>actus. Sed dubium est propter aliqua praedicta de carita 
      <lb ed="#L" n="77"/>te vtrum aliquis potest vitare omne peccatum mortale ex pu 
      <lb ed="#L" n="78"/>ris naturalibus sine omni caritate. et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#L" n="79"/>tunc aliquis posset mereri vitam eternam ex puris na 
      <lb ed="#L" n="80"/>turalibus. tunc etiam sequeretur error pelagii qui hoc 
      <lb ed="#L" n="81"/>pouit. Respondeo quod sic respectu cuiuscumque obiectu 
      <lb ed="#L" n="82"/>potest voluntas elicere aliquem actum sine caritate et 
      <lb ed="#L" n="83"/>respectu eiusdem obiecti potest elicere cum caritate 
      <lb ed="#L" n="84"/>quia quodlibet obiectum quod potest apprehendi ab intel 
      <lb ed="#L" n="85"/>lectu et dictari esse eliciendum cum caritate
      existen<lb ed="#L" n="86" break="no"/>te in anima potest sic comprehendi et dictari ipsa non 
      <lb ed="#L" n="87"/>existente in anima: sed caritate existente potest aliquis
      vi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tare omne peccatum tam omnissionis quam commissionis.
      igi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tur etc. Et confirmatur: quia omnis actus meritorius et 
      <lb ed="#L" n="90"/>peccati est in ptante voluntatis: quia aliter non esset pec 
      <lb ed="#L" n="91"/>catum nec demeritorium. igitur potest omnem actum peccati 
      <lb ed="#L" n="92"/>suspendere et non elicere. et sic potest vitare pectantum 
      <lb ed="#L" n="93"/>omissionis et commissionis per suspensionem talis
      a<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ctus. similiter si teneatur elicere actum positiuum certo die 
      <lb ed="#L" n="95"/>et certa determinata hora: sicut si aliquis tenetur super 
      <lb ed="#L" n="96"/>omnia diligere deum domenico die et quaelibet similis sit in ptam 
      <lb ed="#L" n="97"/>te voluntatis potest tunc ex puris naturalibus et cir 
      <lb ed="#L" n="98"/>ca illa obiecta illum actum elicere. et per consequens potest
      vi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tare petatum omnissionis: quia constat quod se ponendo 
      <lb ed="#L" n="100"/>actum peccati non peccat: sed magis meretur de congruo 
      <lb ed="#L" n="101"/>nec eliciendo actum naturale diligendi vel aliquem 
      <lb ed="#L" n="102"/>consimilem circa omnia illa obiecta circa quae potest elice cum 
      <lb ed="#L" n="103"/>caritate peccet magis et de congruo meretur. igitur potest 
      <lb ed="#L" n="104"/>vitare ex puris naturaliibus omne pectantum. Ad argu 
      <lb ed="#L" n="105"/>mentum dico quod aliquis de congruo potest mereri gratiam ex 
      <lb ed="#L" n="106"/>puris naturalibus sicut aliquis diligens deum super omnia 
      <lb ed="#L" n="107"/>naturaliter secundum rectam rationem et alias circustan 
      <lb ed="#L" n="108"/>tias requisitas ad actum meritorium meretur 
      <lb ed="#L" n="109"/>primam infusionem caritatis: sed de condigno non 
      <lb ed="#L" n="110"/>potest aliquis mereri gratiam et gueriam sine caritate 
      <!--878.xml-->
      <pb ed="#L" n="438-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Ad errorem pelagii dico quod ipse posuit quod aliquis 
      <lb ed="#L" n="2"/>ex puris naturalibus potest vitare omne pecca 
      <lb ed="#L" n="3"/>tum actuale et originale et mereri vitam. eter 
      <lb ed="#L" n="4"/>nam de condigno et in hoc errat.
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e3222">
      ⁋ Ad tertium 
      <lb ed="#L" n="5"/>dubium dico quod idem actus numero non potest 
      <lb ed="#L" n="6"/>successiue terminari ad diuersa obiecta. ita quod 
      <lb ed="#L" n="7"/>primo terminetur ad vnum et postea ad aliud vel 
      <lb ed="#L" n="8"/>post ad diuersa obiecta sicut ponit Iohannes 
      <lb ed="#L" n="9"/>in primo de fruitione et propter illam rationem 
      <lb ed="#L" n="10"/>de transitu contradictorii in contradictorium 
      <lb ed="#L" n="11"/>quam fecimus contra Iohannem in materia 
      <lb ed="#L" n="12"/>de fruitione que cum ibi et alibi frequenter et diffu 
      <lb ed="#L" n="13"/>se ponantur ideo nunc pertranseo. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e3245">
               <lb ed="#L" n="14"/>⁋ hec sunt que M. Guilhelmus de ocham 
      <lb ed="#L" n="15"/>super quattuor sententiarum libros scripta
      reli<lb ed="#L" n="16" break="no"/>quit: inter que siqua offendantur discrepantia: 
      <lb ed="#L" n="17"/>danda est venia auctori: qui  veluti profitetur 
      <lb ed="#L" n="18"/>in diuersis locis diuersas nunc recitat nunc in 
      <lb ed="#L" n="19"/>sequitur opiniones. Porro impressori etiam gratie 
      <lb ed="#L" n="20"/>sunt referende qui ea tam fideliter et tam ter 
      <lb ed="#L" n="21"/>se: ad optimi maximi saluatoris nostri laudem 
      <lb ed="#L" n="22"/>et studiosorum commoditatem multipr icauit. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e3267">
               <lb ed="#L" n="23"/>⁋ Impressum est autem hoc opus Tugduni per 
      <lb ed="#L" n="24"/> Iohannem trechsel alemannum: virum huius 
      <lb ed="#L" n="25"/>artis solertissimum. Anno domni nostri. h. 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e3276">
               <lb ed="#L" n="26"/>⁋⁋ E⁋ E. xev. Die vero decima mensis nouembris 
      <lb ed="#L" n="27"/>Taus omnipotenti deo 
      <!--878.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <!-- 438-r -->
               <lb ed="#L" n="28"/>Ad lectores eorum qui in praemis versiculorum 
      <lb ed="#L" n="29"/>clementis notificantur
      commendatiumcula<lb ed="#L" n="30" break="no"/>Mrandia cum multo magnarum pondere rerum 
      <lb ed="#L" n="31"/>Uerba: meduseis non tamen hausta vadis. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Immo nec arguto que concrepitantia plectro 
      <lb ed="#L" n="33"/>Tetitiam vacuis mentibus: attulerint. 
      <lb ed="#L" n="34"/>hinc inquam fucus morosior exulat omnis: 
      <lb ed="#L" n="35"/>Et clarent magne sensa profunda rei. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Tustrator siquide rerum penitissimus occam 
      <lb ed="#L" n="37"/>Magno atque audaci preditus ingenio: 
      <lb ed="#L" n="38"/>Unus doctori subtili obsistere suetus: 
      <lb ed="#L" n="39"/>Multorum votis sepe vocatus: adest. 
      <lb ed="#L" n="40"/>hic olim extorris: nunc o studiosa iuuentus 
      <lb ed="#L" n="41"/>Uestro sese offert et sua iudicio. 
      <lb ed="#L" n="42"/>Nesciuit viuens cuiquam concedere: doctus 
    </p>
            <p xml:id="wo8uy7-d1e2489-d1e3322">
               <lb ed="#L" n="43"/>⁋ Contra precipuos arma mouere duces. 
      <lb ed="#L" n="44"/>Digna inquam arma piis et sane relligiosis 
      <lb ed="#L" n="45"/>Eloquii: et mentis dogma scientificem 
      <lb ed="#L" n="46"/>Sminaquando quidem superat mors omnia liquit 
      <lb ed="#L" n="47"/> Contentus paruo funeris obsequio. 
      <lb ed="#L" n="48"/>Clara tamen nobis quae plurima scripta reliquat 
      <lb ed="#L" n="49"/>Auctoris rediment nomen ab interitu 
      <lb ed="#L" n="50"/>Mille licet mundo det mundi conditor annos 
      <lb ed="#L" n="51"/>Iincolumem linquant tempora summa virum 
      <lb ed="#L" n="52"/>Miraris forsan qui tanto munere donem 
      <lb ed="#L" n="53"/>Preter pontificis iussa verenda hominem. 
      <lb ed="#L" n="54"/>Reuera nihil huic mens est subscribere: verum 
      <lb ed="#L" n="55"/>Eius scripta mori non patientur eum. 
      <lb ed="#L" n="56"/>Si tamen ex multis placeant que pluribus: optes 
      <lb ed="#L" n="57"/>Scire: huius titulum codicis
      inspicito<lb ed="#L" n="58" break="no"/>Inuenies etenim sanctorum sensa quaternis 
      <lb ed="#L" n="59"/>Traducta: hic totidem clarificata libris. 
      <lb ed="#L" n="60"/>Talia sollicitus potuit tibi munera Trechsel 
      <lb ed="#L" n="61"/>steddere Trittemio preditus auspicio. 
      <lb ed="#L" n="62"/>Esse autem memorem studiosum condecet omnem 
      <lb ed="#L" n="63"/>Cum nihil ingrato fedius esse queat. 
      <lb ed="#L" n="64"/>hoc siquidem pacto maiora volumina quibit 
      <lb ed="#L" n="65"/>Suscipere impensis multiplicanda suis: 
      <lb ed="#L" n="66"/>Et studiosa cohors doctorum freta bonorum 
      <lb ed="#L" n="67"/>Tumine: sydereas discet ad re vias. 
      <lb ed="#L" n="68"/>fegistrum 
      <lb ed="#L" n="69"/>huius operis. a. be. c. sits is sncti eso hici s is nctm nn o. p. 
      <lb ed="#L" n="70"/>si. itus sanctus st ct t anctis est a. bb. cc. do. es. far. grg. hh. Item 
      <lb ed="#L" n="71"/>AI. I. C. De. C. licet soc hes hace a hecs non. Si pacet 
      <lb ed="#L" n="72"/>sc. S.i Tet. U. sunt quaterna. Iet. Qi. terna. 
      <lb ed="#L" n="73"/>et. Tquinternum. Centilogii AA. et D Sequaterna. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>