<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7(9)</title>
        <author ref="#Ockham">Ockham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7(9)</title>
          <date when="2020-09-10">September 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-LyXLXy">Lyon 1495</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="291-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wo8uy7-d1e1979"><!-- l2q7(9) -->
        <head xml:id="wo8uy7-d1e1979-Hd1e108">Quaestio 7(9)</head>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e111">
          Questio. ix. 
          <lb ed="#L" n="6"/>UTrum motus sit 
          ve<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ra res extra animam differens realiter 
          <lb ed="#L" n="8"/>a mobili et a termino.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e120">
          ⁋ Quod sic probatur 
          <lb ed="#L" n="9"/>ui motus est quid successiuum. terminus motus est quid  
          <lb ed="#L" n="10"/>prmanens. sed successiuum distinguitur a prmanente. 
          er<lb ed="#L" n="11" break="no"/>go etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e129">
          ⁋ Istem quando aliqua sic se habent quod vnum maneat 
          <lb ed="#L" n="12"/>alio non manente: si sint res distinguntur realiter 
          <lb ed="#L" n="13"/>ed mobile et terminus manent destructo motu.
          er<lb ed="#L" n="14" break="no"/>go etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e138">
          ⁋ Ad oppositum quaento phisicorum motus est in 
          <lb ed="#L" n="15"/>eodem genere cum termino motus non vt distinctum reali 
          <lb ed="#L" n="16"/>ter ergo vt idem. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e146">
          ⁋ hic est vna opinio communis
          omni<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bus quod motus addit aliquid distinctum ex natura 
          <lb ed="#L" n="18"/>rei super mobile et terminum: et illud secundum aliquos est 
          <lb ed="#L" n="19"/>absolutum secundum aliquos est respectiuum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e155">
          ⁋ Quod aut ali 
          <lb ed="#L" n="20"/>quid addat probatur multipliciter. primo sic. quando duo 
          <lb ed="#L" n="21"/>sic se habet quod vnum est permanens habens omnes 
          par<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tes simul. et aliud nec est prmanens nec habet omnes
          par<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tes suas simul: illa differunt realiter motus mobile ter 
          <lb ed="#L" n="24"/>minus sic se habent. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e168">
          ⁋ Item quanto phisicorum di 
          <lb ed="#L" n="25"/>cit philosophus quod non est tanta vnitas in motu sicut in 
          for<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ma quaescente. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e175">
          ⁋ Ite auicenna secundo
          phisico<lb ed="#L" n="27" break="no"/>rum caplo primo. dispositiones motus non sunt
          stabi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>les.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e182">
          ⁋ Et post. Abhorreo dicere quod nigrescere est 
          <lb ed="#L" n="29"/>nigredo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e187">
          ⁋ Item nono metaphisice operatio 
          <lb ed="#L" n="30"/>transiens et terminus distinguntur realiter licet non sic 
          <lb ed="#L" n="31"/>sit de operatione immanente. motus autem est operatio transi 
          <lb ed="#L" n="32"/>ens. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e197">
          ⁋ Item quando duo sunt agentia quae non
          pos<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sunt agere in idem passum eadem actione: ille actio 
          <lb ed="#L" n="34"/>nes realiter distinguntur. sed duo calida non
          pos<lb ed="#L" n="35" break="no"/>sunt calefacere idem subiectum calefactione eadem 
          <lb ed="#L" n="36"/>ergo distinguntur. Tunc sic. si actiones distinguntur
          rea<lb ed="#L" n="37" break="no"/>liter et passiones sibi correspondentes: sed passio 
          <lb ed="#L" n="38"/>fundatur in motu. ergo hec distinguntur: sed motus et ter 
          <lb ed="#L" n="39"/>minus non sunt idem. ergo motus distinguitur a
          ter<lb ed="#L" n="40" break="no"/>mino
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e217">
          ⁋ Item quaento phisicorum commento quarto. IMo 
          <lb ed="#L" n="41"/>tus est via ad perfectionem. ergo est aliud a perfectione. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e222">
          <lb ed="#L" n="42"/>⁋ Item quanto phisicorum motus habet triplice
          considera<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tionem: quare ibi.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e229">
          ⁋ Item motus est in eodem genere cum
          ter<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mino ad quem: aut ergo per se aut per reductionem lised 
          <lb ed="#L" n="45"/>per se tunc est indiuiduum per se in genere et non potest esse 
          <lb ed="#L" n="46"/>terminus: quia terminus semper manet vel potest mane 
          <lb ed="#L" n="47"/>re: ergo motus si esset idem cum termino semper
          mane<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ret. hoc falsum est. ergo etc. si per reductionem tunc 
          distin<lb ed="#L" n="49" break="no"/>guitur realiter ab illo quod est per se in genere. 
          exem<lb ed="#L" n="50" break="no"/>plum de materia forma et composito.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e247">
          ⁋ Item
          respe<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ctu eiusdem termini possunt esse duo motus incom 
          <lb ed="#L" n="52"/>possibiles puta respectu eiusdem vbi potest esse 
          mo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tus circularis et motus rectus et motus sursum 
          <lb ed="#L" n="54"/>et motus deorsum: sed isti motus non sunt idem inter 
          <!--584.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 291-r -->
          <lb ed="#L" n="55"/>se. ergo nec cum termino. Similiter eadem albedo potest 
          <lb ed="#L" n="56"/>acquiri per alterationem factam a magis intenso albo 
          <lb ed="#L" n="57"/>ad minus intensum. puta si sit aliqui albedo inter 
          al<lb ed="#L" n="58" break="no"/>bum intensum et remissum. Similit eadem quantitas 
          <lb ed="#L" n="59"/>potest esse terminus augmentationis et diminutionis 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e276">
          <lb ed="#L" n="60"/>⁋ Item motus est passio mobilis. Et sic habet subie 
          <lb ed="#L" n="61"/>crtum reale et passionem realem: cum scientia naturalis quae 
          <lb ed="#L" n="62"/>osiderat de mobili tanquam de subiecto: et de
          mo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tu tanquam de passione sit realis sequitur quod
          distin<lb ed="#L" n="64" break="no"/>guuntur. Quia passio distinguitur realiter a 
          subie<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cto.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e293">
          ⁋ Istem secundum philosophum secundo phisicorum. motus localis 
          <lb ed="#L" n="66"/>est perfectissimus motus inter omnes motus. sed si non
          di<lb ed="#L" n="67" break="no"/>stinguatur a termino est imperfectissimus. quia eius
          ter<lb ed="#L" n="68" break="no"/>minus est vnus respectus de genere vbi quae est 
          imper<lb ed="#L" n="69" break="no"/>fectior quolibet absoluto. Contra istam opinione 
          <lb ed="#L" n="70"/>arguo ponendo. vi. conclusiones. quarum prima est 
          <lb ed="#L" n="71"/>quod motus alterationis non dicit aliquid positiuum vel 
          <lb ed="#L" n="72"/>tra res absolutas permanentes et respectiuas. si 
          <lb ed="#L" n="73"/>ponantur respectus: quod probatur sic. quia si distinguitur. 
          <lb ed="#L" n="74"/>a termino alterationis. aut ergo est in genere 
          quantita<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tis aut qualitatis: non qualitatis. quia in nulla specie 
          <lb ed="#L" n="76"/>eius patet discurrendo per omnes eius species. Similiter deus 
          <lb ed="#L" n="77"/>de potentia sua absoluta potest facere vnam qualitatem 
          <lb ed="#L" n="78"/>sine omni alia successiue parte post partem. et hoc non potest 
          <lb ed="#L" n="79"/>facere sine motu. quia vere illud subiectum recipies 
          <lb ed="#L" n="80"/>illam qualitatem esset alteratum: et tamen nihil
          absolu<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tum recipit qualitatem partialiter inductam a deo. ergo etc. 
          <lb ed="#L" n="82"/>Nec est in genere quantitatis. patet discurrendo per 
          <lb ed="#L" n="83"/>omnes species eius. quia nec est continua nec discreta. non 
          <lb ed="#L" n="84"/>continua. quia nec linea nec superficies nec corpus 
          <lb ed="#L" n="85"/>nec tempus nec locus. nec discreta quia nec nume 
          <lb ed="#L" n="86"/>rus nec oro.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e341">
          ⁋ Item habitus intellectuales possunt
          au<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gmentari. sed eorum augmentatio est alteratio. et tamen 
          <lb ed="#L" n="88"/>in eis non est quantitas de genere quantitatis: cum sint 
          <lb ed="#L" n="89"/>in anima.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e350">
          ⁋ Secunda conclusio est. quod motus 
          augmenta<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tionis non distinguitur a rebus permanentibus realiter 
          <lb ed="#L" n="91"/>qui si sic: aut ille motus est in genere quantitatis: aut 
          <lb ed="#L" n="92"/>qualitatis: non qualitatis. quia potest acquirere
          quantita<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tem sine omni qualitate: saltem per potentiam diuinam. si 
          <lb ed="#L" n="94"/>in genere quantitatis. ergo est idem cum quantitate quae
          ter<lb ed="#L" n="95" break="no"/>minat motum. quia si eet quantitas distincta non posset 
          <lb ed="#L" n="96"/>deus facere vnum indiuiduum quantitatis sine alio quod 
          <lb ed="#L" n="97"/>est falsum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e370">
          ⁋ Tertia conclusio est quod motus localis 
          <lb ed="#L" n="98"/>non distinguitur a rebus permanentibus. quia motus non est 
          <lb ed="#L" n="99"/>perfectior termino motus. ergo cum terminus motus localiter 
          <lb ed="#L" n="100"/>sit vbi: motus localis non dicit aliquid absolutum super 
          <lb ed="#L" n="101"/>erminum et res permanentes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e381">
          ⁋ Quarta conclusio est. 
          <lb ed="#L" n="102"/>quod motus non est aliquid absolutum existens in genere per 
          <lb ed="#L" n="103"/>reductionem et probatur sic. omne absolutum positiuum 
          <lb ed="#L" n="104"/>existens in genere per reductionem est intrinsecum ali 
          <lb ed="#L" n="105"/>cui existenti in genere per se: sine quo aliud in
          ge<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nere esse non potest. Patet istud vniversaliter de materia et
          for<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ma: nec species sine differentia: nec nuenus sine 
          vni<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tate: nec linea sine puncto. sed accipio minore. scilicet quod 
          <lb ed="#L" n="109"/>motus non est pars essentialis nec aliquid intrinsecum 
          <!--585.xml-->
          <pb ed="#L" n="291-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>existenti alicui per se in genere: quia non potest esse intrinse 
          <lb ed="#L" n="2"/>cum alicui nisi vel terio vel mobili: et patet quod 
          vtrum<lb ed="#L" n="3" break="no"/>que potest esse sine motu: ergo motus non est in genere per re 
          <lb ed="#L" n="4"/>ductionem. Item quod illud quod est in genere per reductio 
          <lb ed="#L" n="5"/>nem est alicui existenti per se in genere intrinsecum. probatur 
          <lb ed="#L" n="6"/>quia alias non posset assignari ratio quare vnum magis est in 
          <lb ed="#L" n="7"/>genere quam aliud. Quod autem non potest dari alia ratio patet: quia 
          <lb ed="#L" n="8"/>imperfectio non impedit: patet quia licet nigredo sit in 
          <lb ed="#L" n="9"/>perfectior albedine: tamen ita est nigredo per se in genere 
          <lb ed="#L" n="10"/>sicut albedo: ergo non est alia ratio nisi quia est essentiale et 
          <lb ed="#L" n="11"/>intrinsecum alicui existenti per se in genere. Si dicas 
          <lb ed="#L" n="12"/>quod motus est in genere per reductionem: quia est via.
          Con<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tra. generatio est via ad substantiam: et tamen est in 
          <lb ed="#L" n="14"/>genere qualitatis per se. ergo eodem modo in proposito. et hoc 
          <lb ed="#L" n="15"/>dico secundum opinione eorum quae ponunt quod mutatio
          di<lb ed="#L" n="16" break="no"/>stinguitur sicut res absoluta a termino: vel si est 
          <lb ed="#L" n="17"/>respectus in genere respectiuo secundum alios
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e444">
          ⁋ Quinta 
          <lb ed="#L" n="18"/>conclusio est. quod motus generaliter non dicit aliquid ab 
          <lb ed="#L" n="19"/>solutum super omnes res permanentes. probatur quia omne 
          abso<lb ed="#L" n="20" break="no"/>lutum prius duratione alio absoluto per potentiam
          di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>uinam conseruari potest in esse perpetuo sine omni alio
          ab<lb ed="#L" n="22" break="no"/>soluto: quia non plus includit contradictionem conseruari 
          <lb ed="#L" n="23"/>in esse perpetuo sine alio absoluto quam creari: sed 
          <lb ed="#L" n="24"/>motus est prior duratione termino. ergo si dicat aliquid 
          <lb ed="#L" n="25"/>absolutum super terminum et alias res permanentes 
          <lb ed="#L" n="26"/>posset protrahi motus in infinitum et nunquam
          deueni<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ret ad terminum. Et si dicas quod licet motus posset 
          con<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tinuari sine terimo vltimo: non tamen sine termino men 
          <lb ed="#L" n="29"/>dio. Contra. si terminus motus localis sit paries 
          <lb ed="#L" n="30"/>modicum distans: sequitur quod motus in infinitum
          dura<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ret: et tamen numquam mobile perueniret ad parietem sine 
          <lb ed="#L" n="32"/>aliquo reditu. Si dicas quod non est aliquod 
          inconue<lb ed="#L" n="33" break="no"/>niens. posito quod mobile moueatur super partes ispacii 
          <lb ed="#L" n="34"/>eiusdem proportionis: sicut si aliquod corpus magnum
          di<lb ed="#L" n="35" break="no"/>uidatur in infinitum et semper quod aufertur apponatur
          al<lb ed="#L" n="36" break="no"/>teri parti vel paruo corpori: semper esset diuisio ex 
          <lb ed="#L" n="37"/>vna parte et additio ex altera: et tamen corpus paruum 
          <lb ed="#L" n="38"/>nunquam attingeret corpus maius sic est in proposito. 
          <lb ed="#L" n="39"/>potest semper moueri et numquam attigere terminum.
          Con<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tra. secundum philosophum tertio phisicorum omne finitum per 
          ablati<lb ed="#L" n="41" break="no"/>onem finiti tandem consumitur: cum ergo illud spacium sit 
          <lb ed="#L" n="42"/>finitum. et mobile mouetur secundum partes eiusdem quanti 
          <lb ed="#L" n="43"/>tatis: non proportionis sicut tum accipis: ergo mobile 
          <lb ed="#L" n="44"/>neccessario attiget terminum nisi redeat citra 
          termi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>num. Si dicas quod maior rationis principalis est vera 
          <lb ed="#L" n="46"/>in permanentibus non autem in successiuis. Et similiter potest 
          <lb ed="#L" n="47"/>dici quod successiuum est in genere per reductionem: et tamen non 
          <lb ed="#L" n="48"/>est intrinsecum alicui existenti per se in genere: et ideo dictum 
          <lb ed="#L" n="49"/>illud de eo quod est in genere per reductionem habet
          verita<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tem in permanentibus. Contra. sic instare non est nisi insta 
          <lb ed="#L" n="51"/>re in proposito quod nihil est. Item nullius rei absolu 
          <lb ed="#L" n="52"/>te existentie repugnatt coexistentia alterius rei
          abso<lb ed="#L" n="53" break="no"/>lute in rerum natura: licet sibi repugnet in eodem 
          subie<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cto. Exemplum. icet albedini existenti in isto subiecto
          re<lb ed="#L" n="55" break="no"/>pugnet nigredo in eodem subiecto: non tamen sibi re¬ 
          <!--585.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 291-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>pugnat: vt secum coexistat in rerum natura in alie 
          <lb ed="#L" n="57"/>subiecto. sed existentie vnius perter motus repugnat coex 
          <lb ed="#L" n="58"/>stentia alterius partis: non tantum in eodem subiecto: sed etiam 
          <lb ed="#L" n="59"/>in rerum natura: quia aliter non esset vna pars prior alia 
          <lb ed="#L" n="60"/>duratione. ergo in parte priori non est aliquid absolutum d 
          <lb ed="#L" n="61"/>stinctum ab illo quod est in parte posteriori. quia si ita 
          <lb ed="#L" n="62"/>esset posset manere cum parte posteriori. ergo vltra 
          <lb ed="#L" n="63"/>erminum et alias res permanentes: nihil positiuum
          di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>cit motus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e556">
          ⁋ Si dicas quod maior non est vera in 
          suc<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cessiuis. Contra. quando aliqua multa sunt eiusdem rationis 
          <lb ed="#L" n="66"/>si non est contradictio: quod aliqua sint simul in rerum natu 
          <lb ed="#L" n="67"/>tura. nec est contradictio quod omnia simul sint in rerum
          na<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tura. quia eadem ratio est de omnibus et de aliquibus. sed ad 
          <lb ed="#L" n="69"/>cipiantur due distincte dealbationes in diuers subict 
          <lb ed="#L" n="70"/>iectis. ille due dealbationes sunt eiusdem rationis secundu 
          <lb ed="#L" n="71"/>totum et partes. sed due partes istarum secundarum
          dealba<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tionum possunt simul existere patet de se. et hoc quia pars vnius 
          <lb ed="#L" n="73"/>dealbationis distinguitur realiter et absolute a parte 
          <lb ed="#L" n="74"/>alterius. ergo eodem modo possunt due partes vnius
          deal<lb ed="#L" n="75" break="no"/>bationis simul existere: supposito quod dealbatio 
          <lb ed="#L" n="76"/>dicat rem absolutam distinctam ab omnibus prmanenti 
          <lb ed="#L" n="77"/>bus. et sic omnes partes motus possent simul esse.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e587">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="78"/>motus est idem cum termino suo: sicut mutatio cum suo. sed 
          <lb ed="#L" n="79"/>mutatio nihil absolutum dicit distinctum a termino 
          <lb ed="#L" n="80"/>suo. ergo nec motus. assumptum primum patet. quia quando medium 
          <lb ed="#L" n="81"/>illuminatur nullum ab solutum sibi aduenit nisi lumen 
          <lb ed="#L" n="82"/>quod terminat mutationem. et tamen medium vere mutatur 
          <lb ed="#L" n="83"/>similiter materia quando recipit per generationem formam substam 
          <lb ed="#L" n="84"/>tialem non recipit aliquid absolutum per generationem nisi 
          <lb ed="#L" n="85"/>tantum formam substantialem quae terminat gnationem: et tamen 
          <lb ed="#L" n="86"/>vere mutatur materia. ergo mutato non est aliquid ab 
          <lb ed="#L" n="87"/>solutum vltra suum terminum. ergo nec motus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e611">
          ⁋ Si
          di<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tas quod licet mutatio subita quae non est terminus 
          mo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tus non dicat aliquid absolutum aliud a termino. tamen 
          <lb ed="#L" n="90"/>mutatio quae est terminus motus bene dicit aliquid
          ab<lb ed="#L" n="91" break="no"/>solutum. Contra. non videtur maior ratio de vna 
          muta<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tione quare dicat aliquid absolutum quam de alia. quia quando 
          <lb ed="#L" n="93"/>aliquid dealbatur non aduenit ei aliquid distinctum alb 
          <lb ed="#L" n="94"/>albedine: sicut nec quando medium illuminatur aduenit 
          <lb ed="#L" n="95"/>ei aliquid distinctum a lumine. et maxime cum illud ab 
          <lb ed="#L" n="96"/>solutum si poneretur non posset poni in alio genere 
          <lb ed="#L" n="97"/>a genere in quo ponitur terminus ad quem ponitur: sicut 
          <lb ed="#L" n="98"/>patet discurrendo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e637">
          ⁋ Sexta conclusio est. quod motus non 
          <lb ed="#L" n="99"/>dicit aliquid respectiuum vltra res permanentes.
          pro<lb ed="#L" n="100" break="no"/>batur. quia quaero in quo ille respectus sundatur non in
          mo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tore. quia tunt omne mouens moueretur. quia omne
          fundamen<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tum in creaturis denominatur a respectu fundato 
          <lb ed="#L" n="103"/>in illo: sicut album a similitudine. nec fundatur in termine 
          <lb ed="#L" n="104"/>a quo: nec in termino ad quem: nec in tempore. quia nullum 
          <lb ed="#L" n="105"/>istorum mouetur nec fundatur in re mota. quia ille 
          respe<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ctus si sit realis credo quod habet aliquem terminum 
          <lb ed="#L" n="107"/>non terminum a quo: quia non semper est terminus a quo 
          <lb ed="#L" n="108"/>quando motus est. nec terminum ad quem habet. quia
          il<lb ed="#L" n="109" break="no"/>le aliquando est purum: nihil et pura negatio. patet hoc 
          <lb ed="#L" n="110"/>in motu deparditiuo: puta diminutione. similiter 
          <!--586.xml-->
          <pb ed="#L" n="292-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>respectus subiecti receptiui ad formam receptam 
          <lb ed="#L" n="2"/>potest manere etiam si nullus motus sit. vt patet de re 
          <lb ed="#L" n="3"/>spectu vnionis. ergo non est aliquis talis respectus quae 
          <lb ed="#L" n="4"/>sit de ratione motus vltra res permanentes et 
          absolu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ta permanentia. quia omnis respectus subiecti potest mane 
          <lb ed="#L" n="6"/>re non existente motu: siue subiecti ad formam: siue ad 
          <lb ed="#L" n="7"/>agens. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e687">
          ⁋ Item deus potest successiue
          caleface<lb ed="#L" n="8" break="no"/>re lignum sicut ignis: et ita per verum motum. et tamen po 
          <lb ed="#L" n="9"/>sito hoc nullus esset respectus nec subiecti ad deum 
          <lb ed="#L" n="10"/>nec caloris si omnes eius partes simul maneant. quoniam 
          <lb ed="#L" n="11"/>potest diu manere
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e698">
          ⁋ Ad praedicta dicitur aliter quod
          respe<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctus vnius partis forme: puta prioris non potest mane 
          <lb ed="#L" n="13"/>re cum respectu posterioris: quia sunt
          incompossibi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>les
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e708">
          ⁋ Contra si manet vna pars forme cum alia: tunc 
          <lb ed="#L" n="15"/>necessario manebunt respectus instarum ad suas 
          <lb ed="#L" n="16"/>causas. quia aliter vna albedo non maneret cum alia:
          ni<lb ed="#L" n="17" break="no"/>si respectus manerent. Ideo dico aliter quod secundum
          inten<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tione philosophi vt firmiter credo. primo de mutatione. se 
          <lb ed="#L" n="19"/>cudo de motu. De primo dico quod mutatio nullam 
          <lb ed="#L" n="20"/>rem absolutam dicit aliam a permanentibus rebus.
          pu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ta a termino et subiecto sicut prius patuit. nec re 
          <lb ed="#L" n="22"/>spectiuam vltra res permanentes. hoc patet: quia ad 
          mul<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tationem veram non requiruntur plures respectus 
          <lb ed="#L" n="24"/>Igitur respectus inheretie forme ad subiectum: si sit 
          <lb ed="#L" n="25"/>forma accidentalis: vel vnionis si sit forme substantialis 
          <lb ed="#L" n="26"/>et respectus forme ad agens: et respectus forme ad  
          <lb ed="#L" n="27"/>non esse praecedens esse. Et isti requiruntur ex parte forme 
          <lb ed="#L" n="28"/>Ex parte materie si est receptiuum requiritur
          respe<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ctus materie ad formam: et materie ad efficiens. et 
          <lb ed="#L" n="30"/>istis positis siue fiat forma a deo: siue ab
          agen<lb ed="#L" n="31" break="no"/>te naturali vere ponitur mutatio. sed omnes isti
          respe<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ctus possunt manere quam diu manet forma in
          mate<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ria. patet discurrendo excepto respectu forme ad  
          <lb ed="#L" n="34"/>non esse praecedens. quia ille non est realis eo quod suus 
          termi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nus non est realis. ergo mutatio non dicit aliquem re 
          <lb ed="#L" n="36"/>spectum realem: praeter respectus qui possunt permanere. et 
          <lb ed="#L" n="37"/>istud est verum ponendo respectus: sed non ponendo re 
          <lb ed="#L" n="38"/>spectus. tunc mutatio siue accipiatur nomen siue com 
          <lb ed="#L" n="39"/>ceptus significat principaliter ipsam formam connotam 
          <lb ed="#L" n="40"/>do non esse praecedes et subiectum et agens: ita quod omnia 
          <lb ed="#L" n="41"/>ista sunt de eius significato totali. et quando ista
          po<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nuntur est mutatio: et quando non: non. Sed secundum istam viam 
          <lb ed="#L" n="43"/>mutatio componitur ex positiuo et negatiuo. quia dicit 
          <lb ed="#L" n="44"/>ipsam formam et negationem eius immediate praecedentem 
          <lb ed="#L" n="45"/>et non tantum ista: quia aliter forma creata sine omni subiecto 
          <lb ed="#L" n="46"/>mutaretur. quod falsum est proprie loquendo de mutatione 
          <lb ed="#L" n="47"/>sed cum hoc subiectum: et sic mutatio a parte rei nihil 
          <lb ed="#L" n="48"/>aliud est quam forma recepta in subiecto post eius non esse 
          <lb ed="#L" n="49"/>ita quod ista tria sint de significato mutationis scilie 
          <lb ed="#L" n="50"/>subiectum forma et negato praecedens. et hoc dico 
          nega<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tio respectus. Eodem mdomodo dico de motu: quod non dicit 
          <lb ed="#L" n="52"/>aliquid positiuum absolutum vel respectiuum vltra 
          <lb ed="#L" n="53"/>res permanentes: sed tantum dicit negationes vltra res 
          <lb ed="#L" n="54"/>prmanentes. Primum patet. quia motus nihil aliud est
          ni<lb ed="#L" n="55" break="no"/>si receptio continua et successiua partis post partem 
          <!--586.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 292-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>alicuius forme diuisibilis in infinitum. et iste pare 
          <lb ed="#L" n="57"/>tes continue et successiue recepte possunt simul man 
          <lb ed="#L" n="58"/>nere in omni motu: ita quod non est repugnantia quin 
          <lb ed="#L" n="59"/>simul maneant. Patet istud discurrendo per omnes
          mo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tus. nam in motu augmentationis et alterationis 
          ma<lb ed="#L" n="61" break="no"/>nifestum est quod partes pores manent cum 
          posteriori<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bus: quia augmentatio fit per additionem vnius partis 
          <lb ed="#L" n="63"/>ad partem: sicut quando vna pars aqui additur alteri: et 
          <lb ed="#L" n="64"/>haoc indifferentur sicut fit augmentatio qualitatis vel 
          <lb ed="#L" n="65"/>quantitatis. similiter in motu locali licet de facto vnus 
          <lb ed="#L" n="66"/>locus vel vbi continue deprdatur sicut alius continue 
          <lb ed="#L" n="67"/>acquiritur: tamen de potentia dei possunt omnia acquisita 
          si<lb ed="#L" n="68" break="no"/>mul manere: quia deus potest facere quod corpus 
          mouea<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tur localiter: et quod semper quando acquirit nouum locum re 
          <lb ed="#L" n="70"/>tineat primum locum et secundum. et sic deinceps: quia deus 
          <lb ed="#L" n="71"/>potest facere vt idem corpus sit in diuersis locis. et 
          <lb ed="#L" n="72"/>tunc hoc posito tantum esset motus localis acquisitiu 
          <lb ed="#L" n="73"/>non deparditiuus. patet ergo quod omnes forme acquisite per
          mo<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tum possunt simul manere et manent de facto quando est 
          <lb ed="#L" n="75"/>motus ad formam acquisitiuus. possunt etiam omns 
          <lb ed="#L" n="76"/>respectus manere: quia nulla est pars prior: quia non 
          <lb ed="#L" n="77"/>potest dari pars prima forme acquisite per motum: quia est
          di<lb ed="#L" n="78" break="no"/>uisibilis in infinitum. Aliter enim impossibile esset 
          <lb ed="#L" n="79"/>saluare continuam successionem in motu si tunc pars 
          pri<lb ed="#L" n="80" break="no"/>or habeat respectum siue ad agens siue ad patiens. 
          <lb ed="#L" n="81"/>In aduentum enim partis posterioris non corrumpitur 
          <lb ed="#L" n="82"/>aliquis respectus partis prioris: sed simpliciter manet omnis 
          <lb ed="#L" n="83"/>talis respectus. et eodem modo de respectu partis
          po<lb ed="#L" n="84" break="no"/>sterioris. et sic in infinitum: ita quod quicquid positiuum 
          <lb ed="#L" n="85"/>est in motu siue absolutum siue respectiuum potest 
          <lb ed="#L" n="86"/>simpliciter manere per totum motum. et etiam post motum 
          <lb ed="#L" n="87"/>in infinitum per potentiam diuinam. Quod autem ista
          abso<lb ed="#L" n="88" break="no"/>luta et respectiua positiua si ponantur respectus 
          <lb ed="#L" n="89"/>sufficiunt ad motum cum negatonibus patet: quia omnibus 
          <lb ed="#L" n="90"/>istis positis et omnibus aliis circumscriptis
          potestsponi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>motus. nam posito quod forma acquiratur successiue in 
          <lb ed="#L" n="92"/>aliquo circumscripto omni alio positiuo a partibus for 
          <lb ed="#L" n="93"/>me successiue acquisite et respectibus partium fo 
          <lb ed="#L" n="94"/>me ad subiectum: et ad agens si ponantur respectus 
          <lb ed="#L" n="95"/>adhuc necessario habebitur motus. et sine istis 
          im<lb ed="#L" n="96" break="no"/>possibile est habere motum. ergo ista positiua sufficiunt 
          <lb ed="#L" n="97"/>ad motum. et per consequens quod motus nihil positiuum
          abso<lb ed="#L" n="98" break="no"/>lutum vel respectiuum dicit vltra res prmanentes 
          <lb ed="#L" n="99"/>Quod autem ad motum requiritur negatio: patet. quia motus 
          <lb ed="#L" n="100"/>necessario includit successionem. In omni autem sue 
          <lb ed="#L" n="101"/>cessione: parti priori coexistit negatio partis 
          poste<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rioris cuiuscumque: et cum tales partes sint infinite 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e908">
          <lb ed="#L" n="103"/>⁋ quia forma acquisita per motum est diuisibilis in in 
          <lb ed="#L" n="104"/>finitum) sequitur quod cum quaecunque parte forme
          acquisi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>te per motum coexistunt negationes infinite. et per
          ta<lb ed="#L" n="106" break="no"/>les negationes et affirmationes saluatur successio in 
          <lb ed="#L" n="107"/>motu: quia illud dicitur proprie succedere quod primo 
          <lb ed="#L" n="108"/>non est et post est: et ideo dicitur immediate succedere 
          <lb ed="#L" n="109"/>Exemplum. dico quod filius succedit patri: quia pater est 
          <lb ed="#L" n="110"/>et filius non est et post est filius. ideo sibi succedit: et 
          <!--587.xml-->
          <pb ed="#L" n="292-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>istam est intentio philosophi tertio phisicorum vbi dicit quae 
          <lb ed="#L" n="2"/>motus est actus entis in potentia secundum quod est in 
          po<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tentia. per hoc quod dicit quod est actus innuit hoc quod est
          posi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiuum in motu quod acquiritur ipsi mobili. Et per hoc quod 
          <lb ed="#L" n="5"/>dicit quod est in potentia etc. innuit negationem 
          pa<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tis sequentis sine tamen corruptione partis prime vel 
          deper<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ditione aliqua: sicut quando aer illuminat recipit lumen 
          <lb ed="#L" n="8"/>sine deparditione alicuius positiui. Item commentator 
          <lb ed="#L" n="9"/>tertio phisicorum quarto commento. motus est
          genera<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tio partis post partem perfectionis ad qua vadit. 
          <lb ed="#L" n="11"/>Ite quinto phisicorum comento. xlviii. motus non est 
          <lb ed="#L" n="12"/>aliud nisi acquirere partem post partem ex illo ad 
          <lb ed="#L" n="13"/>quodmotus est donec acquisiuerit illud ad quod
          tem<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dit: et tunc cessat motus et dicit commento. liii. quod
          pri<lb ed="#L" n="15" break="no"/>mo est vna pars quietis et post alia. et sic motus 
          <lb ed="#L" n="16"/>est de genere quietur. et sic quies non contrariatur moti iloc 
          <lb ed="#L" n="17"/>dico de quiete in terimo ad quem: quia quies illa est ipsum 
          <lb ed="#L" n="18"/>positiuum in motu. et ideo illa quies non est proprie 
          pri<lb ed="#L" n="19" break="no"/>uatio motus: sed eius perfectio secundum commentatore in
          mul<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tis locis. tamen potest quies dici pruatio motus quantum 
          <lb ed="#L" n="21"/>ad negationes quas motus includit: quia quies in ter 
          <lb ed="#L" n="22"/>mino ad quem dicit tantum illud positiuum siue
          affir<lb ed="#L" n="23" break="no"/>matiuum quod est in motu sine negatione alia
          inclu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sa. motus autem dicit vtrumque: et quantum ad hoc opponunt 
          <lb ed="#L" n="25"/>Item commentator quarto metaphisice commeto. xxvi 
          <lb ed="#L" n="26"/>quod motus componitur ex ente et non ente: affirmatione 
          <lb ed="#L" n="27"/>et negatione. et dicitur es propter formam quam habet: et non ens 
          <lb ed="#L" n="28"/>propter formam qua caret. Ex omnibus istis patet quia 
          mo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tus componitur ex affirmationibus puta ex partibus 
          acqui<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sitis per motum et negationibus aliarum partium
          sequen<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tium quae infinite sunt: ita quod hoc nomen motus vel
          conce<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ptus eius significat formam continue et successiue 
          acqui<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sitam in aliquo subiecto et respectus eius forme ad  
          <lb ed="#L" n="34"/>passum et ad agens: et negationes omnium partium
          se<lb ed="#L" n="35" break="no"/>quentium quae infinite sunt: ita quod omnia ista sunt de 
          to<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tali significato motus ponedo respectus: vel 
          mo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tus significat formam partibiliter acquisitam
          com<lb ed="#L" n="38" break="no"/>notando negationes partium sequentium seinuicem. et hoc 
          <lb ed="#L" n="39"/>non ponendo respectus. et non tanteum connotat megatio 
          <lb ed="#L" n="40"/>nes quae sunt de essentia motus: sed etiam multas 
          contradi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctiones affirmationes et negationes
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1023">
          ⁋ Contra ista.
          pri<lb ed="#L" n="42" break="no"/>mo contra hoc quod ponitur quod motus includit essentia 
          <lb ed="#L" n="43"/>liter tanquam significatum totale multas
          contradictio<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nes puta negationes et affirmationes: quia nullum po 
          <lb ed="#L" n="45"/>sitiuum componitur ex positiuo et negatiuo: sed motus 
          <lb ed="#L" n="46"/>est continuus quinto phisicorum. ergo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1036">
          ⁋ Ite motus est
          sim<lb ed="#L" n="47" break="no"/>plicitur vnus: sed ex affirmatione et negatione non fit sim 
          <lb ed="#L" n="48"/>plicitur vnum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1043">
          ⁋ Item secundo de anima motus est 
          sen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>sibile commune. ergo est vera res nec etiam distinguitur a
          ter<lb ed="#L" n="50" break="no"/>mino. Confirmatur: quia motus non est sensibile commune ratio 
          <lb ed="#L" n="51"/>nem termini: quia terminus motus potest esse sensibile proprium 
          <lb ed="#L" n="52"/>vt patet de motu dealbationis vbi terminus est 
          sensibi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>le proprium. nec ratione negationis: quia negatio 
          <lb ed="#L" n="54"/>non plus est sensibile commune quam proprium. ergo est 
          <lb ed="#L" n="55"/>sensibile commune respectu alicuius alterius positiui. 
          <!--587.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 292-v -->
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1067">
          <lb ed="#L" n="56"/>⁋ Item. v. metaphisice. motus est in genere quantitatis non 
          <lb ed="#L" n="57"/>ratione termini: quoniam aliquand terminus est qualitas: vt patet in 
          <lb ed="#L" n="58"/>alteratione: nec ratione negationis. quia secundum Augustinum 
          <lb ed="#L" n="59"/>vii. de trinitate. negatio est in eodem genere cum suo 
          <lb ed="#L" n="60"/>positiuo. ergo est in genere quantitatis respectu alicui 
          <lb ed="#L" n="61"/>alterius
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1084">
          ⁋ Item commentator. vii. phisicorum commento 
          <lb ed="#L" n="62"/>xxxv. motus diuiditur in tarditatem: et velocitatem: sicut 
          <lb ed="#L" n="63"/>in passiones. sed non sunt passiones motus ratione termiorum 
          <lb ed="#L" n="64"/>nec negationum. ergo haec est ratione alicuius positiui. Ite 
          <lb ed="#L" n="65"/>motus est passio realis corporis mobilis in scientia reaum: quia 
          <lb ed="#L" n="66"/>naturali. ergo in essentia sua non includit
          negatione<lb ed="#L" n="67" break="no"/>aliquam.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1100">
          ⁋ Item motus est fluxus forme secundum commenta 
          <lb ed="#L" n="68"/>torem. iii. phisicorum. sed fluxus forme differt a
          for<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ma fluente. igitur cum forma fluens includit 
          <lb ed="#L" n="70"/>affirmationem et negationem fluxus: includit est alii 
          <lb ed="#L" n="71"/>quid aliud.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1111">
          ⁋ Item esse in potentia et immediatum 
          compe<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tunt motui: sed ista non competunt termino motus: nec 
          <lb ed="#L" n="73"/>negationibus. ergo etc
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1118">
          ⁋ Item forma quae ab agente
          natu<lb ed="#L" n="74" break="no"/>rali inducitur per motu: potest per potentiam diuinam
          indu<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ci in instanti: et tunc esset realiter motus et nulla 
          nega<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tio. ergo negatio non est de essentia motus. vel si sunt 
          <lb ed="#L" n="77"/>ibi negationes: tunc esset motus in instanti: quod est
          in<lb ed="#L" n="78" break="no"/>possibile.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1131">
          ⁋ Item auctoritates adducte non sunt 
          <lb ed="#L" n="79"/>ad propositum. Prima non. Quia quando dicitur quod motus 
          compo<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nitur ex ente et nonente immediate. dicit quod motus est 
          <lb ed="#L" n="81"/>medium inter ens et non ens. ergo includit aliquid praeter ests 
          <lb ed="#L" n="82"/>et non ens.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1142">
          ⁋ Item motus est via ad terminum. igitur in 
          <lb ed="#L" n="83"/>cludit aliquam entitatem: et non solum negationem. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1148">
          <lb ed="#L" n="84"/>⁋ Item actio et passio fundantur in motu: sed tantam 
          <lb ed="#L" n="85"/>entitatem includit fundamentum: sicut illud quod
          fun<lb ed="#L" n="86" break="no"/>datur. cum ergo actio et passio non includant negationem 
          <lb ed="#L" n="87"/>ergo nec motus includit
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1159">
          ⁋ Ite conhoc quod ponitur quod 
          <lb ed="#L" n="88"/>mutatio non dicit aliquid vltra res permanentes. Quia 
          <lb ed="#L" n="89"/>ex hoc sequitur quod semper manente re manebit mutatio 
          <lb ed="#L" n="90"/>ergo in quaete includitur mutatio: quod feilaltum est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1168">
          ⁋ Item 
          ter<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tio phisicorum diffinitur motus vt est communis mutationi 
          <lb ed="#L" n="92"/>quando dicitur quod est actus entis in potentia etc. sed nulla res 
          <lb ed="#L" n="93"/>prmanes est actus etc. ergo mutatio dicit aliquid vltra 
          <lb ed="#L" n="94"/>res permanentes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1179">
          ⁋ Item conhoc quod dicitur: quod est aliquis
          mo<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tus per quem nihil deprditur. quia secundum philosophum generatio vni 
          <lb ed="#L" n="96"/>est corruptio alterius. ergo in omni motu aliquid acquiritur 
          <lb ed="#L" n="97"/>et aliquid deparditur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1188">
          ⁋ Ite. v. phisicorum. Sis motus 
          <lb ed="#L" n="98"/>est de contrario in contrarium. Patet quia album non fit 
          <lb ed="#L" n="99"/>ex quolibet non albo iest phisicorum: sed ex nigro. ergo 
          <lb ed="#L" n="100"/>termini motus sunt incompossibiles. ergo si vnus 
          <lb ed="#L" n="101"/>terminus motus acquiritur alius deperditur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1199">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#L" n="102"/>contra hoc quod ponitur quod motus non est in genere 
          <lb ed="#L" n="103"/>per reductionem: quia non est intrinsecum alicui 
          <lb ed="#L" n="104"/>existenti perise in genere: quia negatio est in eor 
          <lb ed="#L" n="105"/>dem genere cum sua affirmatione secundum augustinum: et 
          <lb ed="#L" n="106"/>tamen non est aliquid intrinsecum alicui existent 
          <lb ed="#L" n="107"/>per se in genere. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1216">
          ⁋ Item album est in genere 
          <lb ed="#L" n="108"/>qualitatis per reductionem: et tamen non est intrin 
          <lb ed="#L" n="109"/>secum alicui existenti per se in genere. Probatur: quia si 
          <lb ed="#L" n="110"/>hoc esset hoc non esset nisi albedini: sed hoc est 
          <!--588.xml-->
          <pb ed="#L" n="293-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>falsum. probatur: quia potest albedo per potentiam 
          di<lb ed="#L" n="2" break="no"/>uinam existere sine subiecto: et tunc non est album 
          <lb ed="#L" n="3"/>quod non esset verum si album esset intrinsecum 
          albedi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ni: quia nihil existit sine eo quod est sibi intrinsecum. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1240">
          <lb ed="#L" n="5"/>⁋ Ite tertio phisicorum motus est in tribus
          gene<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ribus et in eodem genere cum suo termino ad quem 
          <lb ed="#L" n="7"/>licet non per se secundum te: quia includit negationem quae non 
          <lb ed="#L" n="8"/>potest esse proprie in aliquo genere. ergo per 
          redu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ctionem. et sic habetur propositum.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1253">
          ⁋ Ite genus et 
          dif<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ferentia ex quibus componitur diffinitio sunt in 
          <lb ed="#L" n="11"/>genere: ita quod genus est per se in genere et 
          differen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tia per reductionem: et tamen neutrum est intrinsecum 
          dif<lb ed="#L" n="13" break="no"/>finito: quia ens rationis non est intrinsecum enti 
          <lb ed="#L" n="14"/>reali.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1266">
          ⁋ Item contra rationes videtur quod non
          pro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>bant: prima non. quia eodem modo arguo
          contra<lb ed="#L" n="16" break="no"/>te. Smne absolutum prius secundum durationem alio 
          <lb ed="#L" n="17"/>absoluto potest continuari et conseruari in
          infi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nitum sine omni alio absoluto: sed motus per te 
          <lb ed="#L" n="19"/>est prior duratione termino: et dicit aliquid 
          abso<lb ed="#L" n="20" break="no"/>lutum saltem quantum ad positiuum in eo: ergo aliquid potest 
          <lb ed="#L" n="21"/>moueri motu recto in infinitum et nunquam
          attige<lb ed="#L" n="22" break="no"/>re terminum. Similiter secunda ratio concludit contra 
          <lb ed="#L" n="23"/>te. Quia sicut tum arguis de affirmationibus
          ar<lb ed="#L" n="24" break="no"/>guo de negationibus: quia si due negationes
          pos<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sunt simul existere: et omnens: sed negatio in vno 
          <lb ed="#L" n="26"/>motu potest coexistere alteri in alio motu:
          er<lb ed="#L" n="27" break="no"/>go due negationes eiusdem motus possunt simul 
          <lb ed="#L" n="28"/>existere et si due. sequitur quod omns. et sic omns
          par<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tes motus possunt esse simul: quo ad
          affirma<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tiones et negationes quod tamen negas. Ad 
          pri<lb ed="#L" n="31" break="no"/>mum istorum dico quod aliqua est continuatio quae est ali 
          <lb ed="#L" n="32"/>quorum facientium per se vnum quomodo partes linee 
          <lb ed="#L" n="33"/>continuantur adinuicem: et talis non est in motu nec 
          <lb ed="#L" n="34"/>in aliquo successiuo. Alia est continuatio qua 
          <lb ed="#L" n="35"/>vnum succedit alteri sine medio: et talis continu 
          <lb ed="#L" n="36"/>atio requiritur necessario in motu et non alia. 
          ta<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lia autem successiua sunt in duplici genere: quia ali 
          <lb ed="#L" n="38"/>quando successiua non possunt simul manere 
          na<lb ed="#L" n="39" break="no"/>turaliter: licet per potentiam diuinam possint. sicut 
          <lb ed="#L" n="40"/>in motu locali aliquando successiua possunt 
          si<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mul manere sicut patet in alteratione et
          augmen<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tatione. loquendo de primis successiuis: tunc 
          <lb ed="#L" n="43"/>est motus continuus quando nullum eorum potest 
          <lb ed="#L" n="44"/>coexistere duobus contradictoriis sibi inuicem 
          <lb ed="#L" n="45"/>succedentibus. et hoc non tantum loquendo de 
          con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tradictoriis intrinsecis motui quae sunt de ratione 
          <lb ed="#L" n="47"/>motus: sed etiam de extrinsecis. Exemplum. ad hoc 
          <lb ed="#L" n="48"/>quod aliquis moueatur localiter continue non tantum 
          <lb ed="#L" n="49"/>requiritur quod vbi non tantum coexistat simul cum affirmatione 
          <lb ed="#L" n="50"/>et negatione alterius vbi naturaliter: quia contradictio 
          <lb ed="#L" n="51"/>est quod vbi iam acquisitum existat simul cum affirmatione et 
          <lb ed="#L" n="52"/>negatione alterius vbi: sed requiritur quod illud vbi 
          <lb ed="#L" n="53"/>non conexistat naturaliter cum aliis contradictoriis
          si<lb ed="#L" n="54" break="no"/>bi continue succedentibus puta cum istis rex
          se<lb ed="#L" n="55" break="no"/>detrex non sedet: vel cum istis sortes est sortes non 
          <!--588.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 293-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>est. si enim vtrumque istorum potest verificari manente eo 
          <lb ed="#L" n="57"/>dem vbi naturaliter non est motus localis eius: 
          <lb ed="#L" n="58"/>sed necessario est quies intercepta. Sed si vnum 
          <lb ed="#L" n="59"/>predictorum contradictoriorum verificatur de vno vbi 
          <lb ed="#L" n="60"/>et aliud cum alio vbi: et contradictoria sibi continue 
          <lb ed="#L" n="61"/>succedant: ita quod vnum statim succedit alteri et sic 
          <lb ed="#L" n="62"/>est motus continuus: secus est si ista 
          contradicto<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ria non continue sibi succedant. Quia si vnum
          con<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tradictoriorum maneat per tempus puta quod rex sedet 
          <lb ed="#L" n="65"/>potest tunc mobile habere vnum vbi et post
          quie<lb ed="#L" n="66" break="no"/>scere: et tunc tertio acquirere aliud vbi: et tunc 
          ali<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ud vbi contradictorium potest succedere puta rex 
          <lb ed="#L" n="68"/>non sedet. tunc iste motus non est continuus: quia 
          <lb ed="#L" n="69"/>quiente intercipitur: ideo ad hoc quod continuatio 
          <lb ed="#L" n="70"/>predicto modo saluetur: oportet vt
          contradi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ctoria sibi continue succedant: et tunc potest 
          <lb ed="#L" n="72"/>predicto modo saluari naturaliter continuatio 
          <lb ed="#L" n="73"/>quia tunc est ibi non tantum motus acquisitiuus: 
          <lb ed="#L" n="74"/>sed etiam deperditiuus: et est idem motus localis 
          <lb ed="#L" n="75"/>quia motus localis componitur ex omnibus vbi 
          <lb ed="#L" n="76"/>acquisitis
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1409">
          ⁋ ponendo tales respectus) et 
          negatio<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nibus eorum. Nunc autem naturaliter sicut
          acqui<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ritur vnum vbi ita deperditur aliud quorum 
          vtrum<lb ed="#L" n="79" break="no"/>que est aliquid positiuum illius motus. et sicut 
          ad<lb ed="#L" n="80" break="no"/>quiritur vnum vbi ita deperditur sua negatio: 
          <lb ed="#L" n="81"/>ita cum deperditur primum vbi acquiritur sua 
          ne<lb ed="#L" n="82" break="no"/>gatio: que negationes sunt etiam de ratione 
          <lb ed="#L" n="83"/>motus: ita quod motus ille ex vtraque parte est 
          ac<lb ed="#L" n="84" break="no"/>quisitiuus et deparditiuus. nam acquirendo secundum 
          <lb ed="#L" n="85"/>vbi acquirit positiuum: et deperdit negatiuum: 
          <lb ed="#L" n="86"/>et perdendo primum vbi perdit positiuum et ac 
          <lb ed="#L" n="87"/>quirit negatiuum. Sed supernaturaliter
          lo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>quendo potest deus facere idem corpus in 
          mul<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tis locis: et tunc mobile habens primum vbi pos 
          <lb ed="#L" n="90"/>set acquirere secundum et tertium: et sic deinceps: et 
          <lb ed="#L" n="91"/>non perdere primum: et tunc esset iste motus
          tam<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tum acquisitiuus et non deperditiuus
          respe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ctu affirmationum: sed respectu negationum
          es<lb ed="#L" n="94" break="no"/>set deperditiuus: quia licet vbi vel loca 
          succes<lb ed="#L" n="95" break="no"/>siue acquisita maneant: attamen negationes 
          <lb ed="#L" n="96"/>non manent sed potius suo motu corrumpum 
          <lb ed="#L" n="97"/>tur. et si sic ponatur per potentiam diuinam tunc 
          <lb ed="#L" n="98"/>est continuitas in motu locali accipienda
          si<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cut in augmentatione et alteratione. si
          loqua<lb ed="#L" n="100" break="no"/>mur de successiuis que possunt simul manere 
          <lb ed="#L" n="101"/>naturaliter: tunc est motus continuus
          natu<lb ed="#L" n="102" break="no"/>raliter. Quando sunt duo contradictoria
          ex<lb ed="#L" n="103" break="no"/>trinseca sibi continue succedentia conexistentia 
          <lb ed="#L" n="104"/>motui puta. rex sedet rex non sedet. et secundum non 
          <lb ed="#L" n="105"/>verificatur nec coexistit: nisi coexistatipluribus 
          <lb ed="#L" n="106"/>partibus forme acquisite per motum tunc non est
          mo<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tus continuus: sed neccessario quaente intercipitur. Exemplum. si 
          <lb ed="#L" n="108"/>enim ista contradictoria rex sedet rex non sedet 
          <lb ed="#L" n="109"/>continue sibi succedant et aliquis habeat
          ali<lb ed="#L" n="110" break="no"/>quam partem albedinis: quando ista verificatur rex 
          <!--589.xml-->
          <pb ed="#L" n="293-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sedet et aliud contradictorium rex non sedet conti 
          <lb ed="#L" n="2"/>nue sibi succedens non verificatur nisi coexistat 
          <lb ed="#L" n="3"/>pluribus partibus albedinis quamprimum
          contradi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ctorium: tunc non est alteratio continua: sed est quaete 
          in<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tercepta. Cuius ratio est: quia iste motus est tantum acquisit 
          <lb ed="#L" n="6"/>uus quo ad positiua: sed extrema contradictionis
          conti<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nua succedetia non possunt verificari in eodem in 
          <lb ed="#L" n="8"/>stanti: sed pro diuersis. si ergo in secundo instanti quando
          verifi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>catur secundum contradictorium non esset plus de albedine 
          <lb ed="#L" n="10"/>quam in primo: tunc in secundo non esset alteratio: quia nihil 
          <lb ed="#L" n="11"/>plus tunc acquiritur quam prius: et per consequens tunc est quies: sed 
          <lb ed="#L" n="12"/>quamuis iste motus sit acquisitiuus tantum respectu 
          affir<lb ed="#L" n="13" break="no"/>mationum: tamen respectu negationum est deparditiuus 
          <lb ed="#L" n="14"/>quia sicut affirmationes continue acquiruntur et manent 
          <lb ed="#L" n="15"/>simul sic negationes affirmationum continue deperduntur 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1524">
          <lb ed="#L" n="16"/>⁋ Et si quaeras quid est de ratione motus praecise tresndeo 
          <lb ed="#L" n="17"/>aut quaris de quid nominis aut de quid rei. si secundo mo 
          <lb ed="#L" n="18"/>tunc dico quod motus praecise includit partem forme 
          ad<lb ed="#L" n="19" break="no"/>quisite per motum. et hoc quantum ad affirmationes connotam 
          <lb ed="#L" n="20"/>do respectus partium acquisitarum et negationes
          inter<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ceptionis quietui. Quia omnia ista sunt de intraneitate 
          mo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tus. et ipsis positis ponitur motus et destructum
          de<lb ed="#L" n="23" break="no"/>struitur motus. Ex hoc partbet ad istam obiectionem si de 
          <lb ed="#L" n="24"/>crearet vnam parte albedinis vna hora et aliam 
          <lb ed="#L" n="25"/>in alia et tertiam in tertia: ita quod esset quies 
          inter<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cepta semper inter duas partes: tunc sunt 
          affirma<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tiones quae requiruntur ad motum: quia partes albedinis et 
          <lb ed="#L" n="28"/>negationes: quia semper cum parte priori conexistit
          nega<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tio partis posterioris. et sic ibi sunt contradictiones
          af<lb ed="#L" n="30" break="no"/>firmationes et negationes quae requiruntur ad motum. et 
          <lb ed="#L" n="31"/>sic patet quod deficit negatio intercepte quaentis. et si 
          <lb ed="#L" n="32"/>illa ponatur tunc neccessario esset motus: quia si deus creet 
          <lb ed="#L" n="33"/>successiue et continue partes albedinis in aliquo 
          sub<lb ed="#L" n="34" break="no"/>iecto sine quaete intercepta ita bene illud 
          subie<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctum moueretur motu alterationis sicut si agens 
          cre<lb ed="#L" n="36" break="no"/>atum crearet partes tali modo in aliquo subiecto 
          <lb ed="#L" n="37"/>qui vtrobique essent omnia requisita tam affirmatiua quae 
          <lb ed="#L" n="38"/>negatiua ad essentiam motus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1577">
          ⁋ Si quaeras de quio 
          <lb ed="#L" n="39"/>nominis vel conceptus dico quod hoc nomen motus vel
          co<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ceptus eius non tantum significat praedicta quae sunt de et 
          <lb ed="#L" n="41"/>sentia motus: sed cum hoc connotat negationem conexiste 
          <lb ed="#L" n="42"/>di cum duobus contradictoriis extrinsecis quaecunque sini 
          <lb ed="#L" n="43"/>illa dummodo sint continue succedentia: et hoc 
          diuer<lb ed="#L" n="44" break="no"/>simode in motu locali et aliis motibus ad formam 
          <lb ed="#L" n="45"/>vt supra dictum est. et sic motus non tantum connotat vnam 
          <lb ed="#L" n="46"/>negationem extrinsecam motui: sed infinitas quasi 
          <lb ed="#L" n="47"/>affirmationes et negationes extrinsecas motui: quia 
          <lb ed="#L" n="48"/>connotat vnam negationem conexistendi istis
          contradi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ctoriis extrinsecis rex sedet rex non sedet. et sic 
          <lb ed="#L" n="50"/>de omnibus aliis quae infinite sunt. et per consequens connotat ips 
          <lb ed="#L" n="51"/>sa extrema contradictionis cuiuscumque extrinsece. cuius 
          <lb ed="#L" n="52"/>vnum extremum potest alteri continue succedere. sic ergo 
          <lb ed="#L" n="53"/>patet quo motus est cotinuus et quo non.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1612">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#L" n="54"/>secundum dico quod motus est vnus: quia predicto
          mo<lb ed="#L" n="55" break="no"/>do continuus. et ideo est vnus quia habet vnum ter 
          <!--589.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 293-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>minum predicto modo acquisitum: sed iste terminus 
          <lb ed="#L" n="57"/>facit vnum numero cum aliis omnibus partibus prece 
          <lb ed="#L" n="58"/>dentibus. patet in alteratione et augmentatione vbi 
          <lb ed="#L" n="59"/>partes priores et posteriores manent et faciuni 
          <lb ed="#L" n="60"/>simpliciter vnum. et ideo talis motus potest dici simpl 
          <lb ed="#L" n="61"/>citer vnus numero: quia habet vnum terminum
          nue<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ro predicto modo acquisitum. aliquando etiam
          termi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>nus vltimus secundum illum modum loquendi quod non est da 
          <lb ed="#L" n="64"/>re partem vltimam in motu sicut nec primam. Nec 
          <lb ed="#L" n="65"/>facit vnum cum aliis precedentibus: vt patet in motu 
          <lb ed="#L" n="66"/>locali de facto licet aliter posset fieri per potentiam 
          <lb ed="#L" n="67"/>diuinam: et tunc motus est vnus quia habet vnum 
          <lb ed="#L" n="68"/>terminum per equiualentiam. quia tantum facit vbi sic
          com<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tinue acquisitum et deparditum quo ad vnitatem 
          <lb ed="#L" n="70"/>motus: quantum facerent omnia vbi acquisita per motum sed 
          <lb ed="#L" n="71"/>maneret: quia sicut si omnia manerent motus esset 
          <lb ed="#L" n="72"/>vnus et continuus: quia vnum vbi continue succedent 
          <lb ed="#L" n="73"/>alteri sine interpellatione quaentis: ita eodem modo 
          <lb ed="#L" n="74"/>est iste motus vnus et continuus quando prius vbi sem 
          <lb ed="#L" n="75"/>per deparditur in aduentum posterioris: quia posterius 
          <lb ed="#L" n="76"/>semper et continue succedit priori sine
          interpella<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tione quientis. et sic partet ad illud.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1673">
          ⁋ Ad aliud
          di<lb ed="#L" n="78" break="no"/>co quod motus non dicitur sensibile commune: quia dicat rem 
          di<lb ed="#L" n="79" break="no"/>stinctam a sensibus propriis quae potest a quolibet sensi 
          <lb ed="#L" n="80"/>particulari sentiri vel a sensu communi: nec dicitur set 
          <lb ed="#L" n="81"/>sibile commune ratione vnius termini: quia ille est 
          sensibi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>le proprium. patet de albedine: sed dicitur sensibile 
          <lb ed="#L" n="83"/>commune: quia est via ad sensi bilia diuersorum sensuum. 
          <lb ed="#L" n="84"/>et includit illa plura: quia vnus motus est ad sensi 
          <lb ed="#L" n="85"/>bile visus puta albedinem. et sic est commune cum
          sensi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bili illius sensus quo ad positiuum in eo. Alius 
          <lb ed="#L" n="87"/>motus est quo ad sensibile tactus puta calorem. et 
          <lb ed="#L" n="88"/>ille non distiguitur positiue a sensibili tactus. 
          Ter<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tius est ad sensibile auditus puta ad sonum. 
          Quar<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tus est ad sensibile gustus: puta ad saporem. Et 
          <lb ed="#L" n="91"/>quintus ad sensibile olfactus: puta ad odorem: et 
          <lb ed="#L" n="92"/>ideo dicitur sensibile commune: quia est via vel idem cum 
          <lb ed="#L" n="93"/>sensibilibus diuersorum sensuum et aliter non. hoc
          pa<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tet per exempla philosophi ibidem de quaente et numero que 
          <lb ed="#L" n="95"/>etiam ponuntur sensibilia communia et tamen quies non dicit 
          <lb ed="#L" n="96"/>rem aliam a quiescente. Non permanentem: quia tantum 
          <lb ed="#L" n="97"/>est priuatio motus: nec successiuam quia tunc quando ali 
          <lb ed="#L" n="98"/>quid quiesceret moueretur: quod falsum est. Sed
          di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>citur sensibile commune quia quies reperitur in tot 
          gene<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ribus sensibilium in quot motus: quia sicut
          sensibi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>le cuiuslibet sensus potest esse matus: ita in
          quoli<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bet sensibili potest esse quaes: quia quaes est priuatio. 
          mo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tus. Eodem modo numerus non dicit rem distinctam a nu 
          <lb ed="#L" n="104"/>meratis: nec absolutam nec respectiuam vt supra 
          <lb ed="#L" n="105"/>probatum est. et tamen ponitur sensibile commune: et non est
          pro<lb ed="#L" n="106" break="no"/>pter aliud nisi quia includit sensibilia propria 
          diuerso<lb ed="#L" n="107" break="no"/>rum sensuum: quia potest esse numerus albedinis saporum
          sono<lb ed="#L" n="108" break="no"/>rum qualitatum primarum et odorum quae sunt obiecta quinque 
          <lb ed="#L" n="109"/>sensuum: et tamen in nllo istorum dicit numerus aliquid distinctum 
          <lb ed="#L" n="110"/>a rebus numeratim: sic est in proposito. et satims patet ex praedicum 
          <!--590.xml-->
          <pb ed="#L" n="294-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1754">
          <lb ed="#L" n="1"/>⁋ Ad aliud dico quod philosophus accipit quantitatem large pro 
          <lb ed="#L" n="2"/>omni eo quod est diuisibile in plures partes eiusdem 
          <lb ed="#L" n="3"/>rationis: sed illud sic diuisibile dicitur dupliciter 
          <lb ed="#L" n="4"/>aut quia illud diuisibile diuiditur in partes eiusdem 
          <lb ed="#L" n="5"/>rationis distinctas loco et situ: et sic quantum non competit 
          <lb ed="#L" n="6"/>tantum quantitati: sed omni existenti sub quantitate
          exten<lb ed="#L" n="7" break="no"/>siue siue sit forma siue materia. Et sic materia 
          <lb ed="#L" n="8"/>dicitur quantitas: et forma tam substantialis quam
          acci<lb ed="#L" n="9" break="no"/>dentalis extensa in matetia. Quia alia pars forme 
          <lb ed="#L" n="10"/>substantialis et accidentalis et materia extensa per 
          <lb ed="#L" n="11"/>quantitatem existit simpliciter sub alia parte materie et 
          <lb ed="#L" n="12"/>quantitatis. Patet exemplum de igne et generaliter de omni 
          <lb ed="#L" n="13"/>forma et materia extensa per quantitatem: quia ad
          sen<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sum patet: quia vna pars forme et materie et quantitatis 
          <lb ed="#L" n="15"/>potest anihilari alia parte manente. ergo sequitur quod tam 
          <lb ed="#L" n="16"/>forma substantialis quam accidentalis extensa in 
          ma<lb ed="#L" n="17" break="no"/>teria quam etiam materia extensa per quantitatem habet 
          par<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tes eiusdem rationis distinctas loco. et situetiam si deus 
          <lb ed="#L" n="19"/>separaret quantitatem a tali composito.
          nihilomi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nesns materia et forma tam substantialis quam accidentalis 
          <lb ed="#L" n="21"/>haberet partes eiusdem rationis: et esset diuisibilis in eas 
          <lb ed="#L" n="22"/>tamque in partes distinctas loco et situ ita bene sine 
          <lb ed="#L" n="23"/>quantitate sicut sub quantitate. et ex hoc sequitur quod 
          <lb ed="#L" n="24"/>materia separata a quantitate habet partem extra parten 
          <lb ed="#L" n="25"/>et non tantum partem sub parte sicut communiter dicitur quod si ille 
          <lb ed="#L" n="26"/>partes sint distincte loco et situ vna est extra aliam: 
          <lb ed="#L" n="27"/>et eodem modo est de forma tam substantiali quam
          acciden<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tali extensa in materia. Si dicas quod tunc materia 
          <lb ed="#L" n="29"/>circumscripta quantitate habet extensionem: quia habet partem 
          <lb ed="#L" n="30"/>ex partem. Dico alio modo potest esse aliquid
          diuisibi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>le: quia potest diuidi in partes eiusdem rationis
          indistin<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ctas loco et situ. et sic habitus existentes
          subie<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ctiue in intellectu et voluntate possunt dici quanti 
          <lb ed="#L" n="34"/>quia possunt diuidi in partes eiusdem rationis
          indistin<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctas tamen loco et situ et etiam subiecto. Tunc ad philosophu 
          <lb ed="#L" n="36"/>dico quod accipit quantum large pro omni eo quod est
          diuisi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>bile in partes eiusdem rationis siue sint distincte loco 
          <lb ed="#L" n="38"/>et situ siue non: siue partes maneant siue non: et isto 
          <lb ed="#L" n="39"/>modo motus dicitur quantus ratione termini: et isto modo dicier 
          <lb ed="#L" n="40"/>motus localis quantus propter diuersa vbi acquisita 
          <lb ed="#L" n="41"/>per illum motum. Si enim motus localis diceret aliquio 
          <lb ed="#L" n="42"/>absolutum distinctum ab vbi acquisitum per motum: tunc 
          <lb ed="#L" n="43"/>motus esset perfectior termino motus: quod falsum est. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e1850">
          <lb ed="#L" n="44"/>⁋ Ad aliud dico quod passio vno modo accipitur per 
          ac<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cidente aliquo existente in genere accidentis. et sic 
          ve<lb ed="#L" n="46" break="no"/>locitas et tarditas non sunt passiones vel
          acci<lb ed="#L" n="47" break="no"/>dentia motus. Alio modo accipitur pro eo quod contigentur 
          <lb ed="#L" n="48"/>et per accidens probatur de aliquo. et sic velocitas et 
          <lb ed="#L" n="49"/>tarditas sunt accidentia motui: quia contigenter
          praedi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cantur de motu: quia aliquando praedicantur de motu aliquando 
          <lb ed="#L" n="51"/>non. Sed ad saluandum velocitatem et tarditatem in 
          <lb ed="#L" n="52"/>motu aduertendum est quod non est dare primam partem 
          <lb ed="#L" n="53"/>forme acquisite per motu nec secundam nec tertiam
          di<lb ed="#L" n="54" break="no"/>stincte nec vltimam. Et si aliqua pars forme sit 
          <lb ed="#L" n="55"/>acquisita per motum non est dare primam partem aliam 
          <!--590.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 294-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>immediate sequentem istam partem iam acquisitam propter 
          <lb ed="#L" n="57"/>duo. tum quia tunc motus componeretur ex 
          indiuisibili<lb ed="#L" n="58" break="no"/>bus: quia illa pars immediate acquisita esset 
          indiui<lb ed="#L" n="59" break="no"/>sibilis eadem ratione et alia. et sic omns partes motus 
          <lb ed="#L" n="60"/>essent indiuisibiles: et tunc motus componeretur ex in 
          <lb ed="#L" n="61"/>diuisibilibus. Tum quia si esset dare primam partem ad 
          <lb ed="#L" n="62"/>quaerendam post istam acquisitam sequeretur quod illud
          mo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>bile cui acquireretur ista forma non moueretur. probatur 
          <lb ed="#L" n="64"/>consequentia in motu locali vbi est magis manifestum: quia 
          <lb ed="#L" n="65"/>quando vnum corpus existit in eodem vbi de facto non po 
          <lb ed="#L" n="66"/>nendo miraculum per potentiam diuinam dum duo com 
          <lb ed="#L" n="67"/>tradictoria extrinseca succedant sibi continue: ita 
          <lb ed="#L" n="68"/>quod vnum vbi coexistit duobus contradictoriis
          succeden<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tibus tunc corpus existens in tali vbi non mouetur sed  
          <lb ed="#L" n="70"/>quiescit sicut patet per praedicta: sed si esset dare primum 
          <lb ed="#L" n="71"/>vbi acquirendum post vbi iam acquisitum hoc
          sequere<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tur etc. Assumptum probatur: quia dum a mobile 
          acqui<lb ed="#L" n="73" break="no"/>rit primum vbi post primum iam acquisitum posito quod 
          <lb ed="#L" n="74"/>be mobile moueatur velocius: tunc mobile quod 
          <lb ed="#L" n="75"/>velocius mouetur in equali tempore acquirit plus de 
          <lb ed="#L" n="76"/>spacio et per consequens plura vbi quam mobile quod tardius 
          <lb ed="#L" n="77"/>mouetur: ergo in tempore quo a mobile tardius
          exti<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tit sub negatione vbi immediate acquirendi post 
          <lb ed="#L" n="79"/>vbi iam acquisitum. be mobile existit sub negatione 
          <lb ed="#L" n="80"/>vbi et sub affirmatione eiusdem vbi acquirendi. et 
          <lb ed="#L" n="81"/>similiter in illo tempore in quo a existit sub primo vbi
          ac<lb ed="#L" n="82" break="no"/>quirendo be existit et acquirit negationem et 
          affir<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mationem alterius vbi. istud patet: quia si in
          tem<lb ed="#L" n="84" break="no"/>pore quo a mobile existit sub affirmatione et
          ne<lb ed="#L" n="85" break="no"/>gatione primi vbi acquirendi: be mobile velocius 
          <lb ed="#L" n="86"/>acquirit plura vbi: quia acquirit plus de
          spa<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cio: ergo in tempore in quo a acquirit vnum vbi b 
          <lb ed="#L" n="88"/>acquirit duo vbi ad minus: quia pauciora no 
          <lb ed="#L" n="89"/>potest acquirere si in illo tempore acquirit
          plu<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ra quam a quod acquirit tantum vnum: sed si sint duo vbi sunt 
          <lb ed="#L" n="91"/>due affirmationes habentes duas negationes 
          <lb ed="#L" n="92"/>ergo nil oportet ponere pro illo tempore quo a 
          <lb ed="#L" n="93"/>mobile extitit sub vbi acquirendo transitb 
          mo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>bile per duas affirmationes et negationes: puta 
          <lb ed="#L" n="95"/>per negationes duorum vbi et ipsa vbi: et sic illud vbi 
          <lb ed="#L" n="96"/>in quo existit a coexistit multis contradictoriis 
          <lb ed="#L" n="97"/>succedentibus continue: vel oportet quod in illo 
          <lb ed="#L" n="98"/>tempore quo a existit sub negatione illius primi vbi 
          <lb ed="#L" n="99"/>acquirendi be existit sub negatione et affirmatione 
          <lb ed="#L" n="100"/>alterius vbi acquisitilin illo tempore per motum suum 
          <lb ed="#L" n="101"/>velociorem. et si sic intelligitur semper sequitur quod a 
          <lb ed="#L" n="102"/>non mouebitur data vpothesi: quia semper vnum vbi in 
          <lb ed="#L" n="103"/>quo existit a coexistit duobus contradictoriis sibi 
          suc<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cedentibus: quia negationi et affirmationi illius vbi quod 
          <lb ed="#L" n="105"/>acquirit b per motum suum. quia sicut arguitur in motu 
          lo<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cali: ita est in motu alterationis et augmentatio. 
          <lb ed="#L" n="107"/>nis: ergo impossibile est in aliquo motum dare 
          pri<lb ed="#L" n="108" break="no"/>mam partem forme acquirende post formam iam
          acquisi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tam: immo quaecunque pars acquiritur per motum est
          diuisibi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>lis in infinitum: ita quod ante istam partem datam fuit 
          <!--591.xml-->
          <pb ed="#L" n="294-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>alia prior: et sic in infinitum. Si dicas. per te supra 
          <lb ed="#L" n="2"/>quod cum vbi iam acquisito conexistunt negationes omnium 
          <lb ed="#L" n="3"/>vbi sequentium: sed inter affirmationem et negatio 
          <lb ed="#L" n="4"/>nem non est medium: sicut nec inter contradictoria. ergo
          il<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lud vbi quod immediate sequitur negationem conexisten 
          <lb ed="#L" n="6"/>tem vbi iam acquisito: est illud quod immediate sequitut 
          <lb ed="#L" n="7"/>vbi iam acquisitum: ergo est dare aliquod tale: et eodem 
          <lb ed="#L" n="8"/>modo arguitur de motu alterationis et
          augmentatio<lb ed="#L" n="9" break="no"/>nis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2030">
          ⁋ Respondendo. concedo quod inter affirmationem et ne 
          <lb ed="#L" n="10"/>gatonem: quia sunt contradictoria. non est medium: et ideo 
          <lb ed="#L" n="11"/>inter quodlibet vbi acquisitum et suam negationem non 
          <lb ed="#L" n="12"/>est medium. Sed dico sicut non est dare aliquod vbi 
          <lb ed="#L" n="13"/>primum post illud acquisitum: ita non est dare primam 
          <lb ed="#L" n="14"/>negationem respectu cuiuscumque vbi acqurendi: quia 
          <lb ed="#L" n="15"/>cum vbi acquisito coexistunt infinite negationes
          re<lb ed="#L" n="16" break="no"/>spectu vbi sequentium: et ideo non est dare primam 
          ne<lb ed="#L" n="17" break="no"/>gationem conexistentem vbi iam acquisito: quia si esset
          da<lb ed="#L" n="18" break="no"/>re primam negationem respectu vbi acquirendi 
          im<lb ed="#L" n="19" break="no"/>possibile esset saluare quin esset dare primum vb 
          <lb ed="#L" n="20"/>acquirendum post istud vbi iam acquisitum. vnde quaecunque 
          <lb ed="#L" n="21"/>negatio coexistens vbi acquisito detur respectu 
          <lb ed="#L" n="22"/>vbi acquirendi adhuc ante illam coexistunt alie in 
          <lb ed="#L" n="23"/>finite negationes respectu infinitorum vbi
          prece<lb ed="#L" n="24" break="no"/>dentium istud vbi iam acquisitum. Et sicut dicitur de 
          <lb ed="#L" n="25"/>motu locali ita diciter de motu alterationis et
          aug<lb ed="#L" n="26" break="no"/>mentationis. Sed quo potest tunc saluari
          veloci<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tas et tarditas in motu.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2073">
          ⁋ Dico quod vno modo potest 
          <lb ed="#L" n="28"/>saluari comparando motum velociorem et tardiorem 
          <lb ed="#L" n="29"/>ad aliquem motum vniformem et tunc potest saluari quod 
          <lb ed="#L" n="30"/>quando aliquod mobile conexistens minori
          successioni<lb ed="#L" n="31" break="no"/>motus regularis et vniformis pertransit plures 
          <lb ed="#L" n="32"/>partes eiusdem quantitatis quam aliud mobile: et sic per 
          <lb ed="#L" n="33"/>consequens minori tempore vel conexistens minori successio 
          <lb ed="#L" n="34"/>ni primum mobile pertransit vel coexistit pluribus 
          <lb ed="#L" n="35"/>contradictoriis intrinsecis motui: quia quaecunque pars
          eius<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dem vel equalis quantitatis habet suam negationem sib 
          <lb ed="#L" n="37"/>contradictorie oppositam: tunc illud mobile quod sic in 
          <lb ed="#L" n="38"/>minori tempore vel in minori successione vniformi 
          <lb ed="#L" n="39"/>plures partes pertransit velocius mouetur quam aliud quod 
          <lb ed="#L" n="40"/>in eodem tempore pauciores pertransit vel paucioribus 
          <lb ed="#L" n="41"/>contradictoriis coexistit sicut ad sensum apparet 
          con<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sideranti in motu locali. Quod autem ista velocitas 
          <lb ed="#L" n="43"/>habeat attendi penes partes eiusdem quantitatis 
          <lb ed="#L" n="44"/>et non proportionis patet quia sicut in motu veloci quaelibet 
          <lb ed="#L" n="45"/>pars determinate quantitatis acquisita per motum est 
          <lb ed="#L" n="46"/>diuisibilis in infinitum in partes eiusdem proportionis quarum 
          <lb ed="#L" n="47"/>vna semper ante aliam acquiritur: ita eodem modo quaelibet 
          <lb ed="#L" n="48"/>pars determinate quantitatis acquisita per motum 
          <lb ed="#L" n="49"/>tardum est diuisibilis in infinitum. et per consequens
          vtrum<lb ed="#L" n="50" break="no"/>que mobile quocunque motum per spacium modicum ad 
          <lb ed="#L" n="51"/>quirit infinitas negationes et affirmationes et
          il<lb ed="#L" n="52" break="no"/>lis conexistit. ergo sic intelligendo neutrum
          coexi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>stit pluribus contradictoriis intrinsecis in equali
          tem<lb ed="#L" n="54" break="no"/>pore quam aliud: ergo penes partes tales non 
          po<lb ed="#L" n="55" break="no"/>test altendi velocitas nec tarditas in motu: sed 
          <!--591.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 294-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>solum penes partes eiusdem quantitatis. Eodem
          mo<lb ed="#L" n="57" break="no"/>do potest accipi velocitas et tarditas per hoc quod 
          <lb ed="#L" n="58"/>vnus motus in minori tempore coexistit
          pluri<lb ed="#L" n="59" break="no"/>bus contradictoriis intrinsecis quam alius. et hoc 
          <lb ed="#L" n="60"/>semper accipiendo contradictoria inter partes
          eius<lb ed="#L" n="61" break="no"/>dem quantitatis et non proportionis. Quoniam si sint 
          <lb ed="#L" n="62"/>duo mobilia quorum vnum in minori tempore coexistit 
          <lb ed="#L" n="63"/>pluribus contradictoriis motus vniformis quam aliud  
          <lb ed="#L" n="64"/>illud quod pluribus coexistit velocius mouere quam 
          <lb ed="#L" n="65"/>aliud et quod paucioribus tardius. Et ex istis 
          pa<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tet quod idem motus numero potest esse velocior et
          tar<lb ed="#L" n="67" break="no"/>dior: sed non simul et respectu eiusdem: sed respectu di 
          <lb ed="#L" n="68"/>uersorum quo ad omnia essentialia motus. nam omnes 
          <lb ed="#L" n="69"/>affirmationes et negationes quae acquiruntur per motum 
          <lb ed="#L" n="70"/>velocem acquiruntur per motum tardum: sed solum est
          dif<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ferentia: quia per velocem motum iste affirmationes et 
          <lb ed="#L" n="72"/>negationes acquiruntur in minori tempore vel in
          mi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>nori successione vniformi. Ex hoc sequitur vltra 
          <lb ed="#L" n="74"/>quod velocitas et tarditas non dicunt aliqua
          ac<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cidentia absoluta vel respectiua super illis que 
          <lb ed="#L" n="76"/>sunt de essentia motus: sed dicunt easdem
          affir<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mationes et negationes quas intrinsece dicit 
          <lb ed="#L" n="78"/>motus et connotant tempus et successionem
          vni<lb ed="#L" n="79" break="no"/>formem maiorem vel minorem hincinde vel coexi 
          <lb ed="#L" n="80"/>stentiam minoris temporis vel successionis vni 
          <lb ed="#L" n="81"/>formis cum pluribus contradictoriis in motu
          ve<lb ed="#L" n="82" break="no"/>loci: et cum paucioribus in motu tardo. vnde
          il<lb ed="#L" n="83" break="no"/>lud quod dicitur quod motus dicitur velox: quia 
          <lb ed="#L" n="84"/>coexistit pluribus contradictoriis intrinsecis 
          <lb ed="#L" n="85"/>vnius motus quae sunt inter partes eiusdem quanti 
          <lb ed="#L" n="86"/>tatis. et tardus: quia paucioribus coexistit in 
          <lb ed="#L" n="87"/>equali vel in minori tempore vel successione
          vni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>formi: debet sic intelligi quod quando aliqua 
          succes<lb ed="#L" n="89" break="no"/>sio vniformis coexistit pluribus contradictoriis 
          <lb ed="#L" n="90"/>intrinsecis vnius motus que sunt inter partes 
          <lb ed="#L" n="91"/>eiusdem quantitatis eadem successio vniformis 
          <lb ed="#L" n="92"/>coexistit paucioribus contradictoriis
          intrinse<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cis alterius motus quae etiam sunt inter partes 
          quan<lb ed="#L" n="94" break="no"/>titatis eiusdem non proportionis: tunc primus 
          <lb ed="#L" n="95"/>motus est velocior et secundus tardior. et sic patet 
          il<lb ed="#L" n="96" break="no"/>lud de velocitate et tarditate.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2232">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="97"/>quod passio talis que componitur ex affirmatione et 
          <lb ed="#L" n="98"/>negatione potest demonstrari de subiecto rea 
          <lb ed="#L" n="99"/>li et talis potest demonstrari demonstratione 
          affir<lb ed="#L" n="100" break="no"/>matiua et negatiua: et tunc erunt due
          demon<lb ed="#L" n="101" break="no"/>strationes. Et potest demonstrari vna 
          demon<lb ed="#L" n="102" break="no"/>stratione secundum vocem affirmatiuam: illa tamen equi 
          <lb ed="#L" n="103"/>ualebit demonstrationi affirmatiue et
          negati<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ue realiter: tunc demonstratio esset ypothecam 
          <lb ed="#L" n="105"/>quia concludit conclusionem compulatiuam
          virtuali<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ter puta quod omne corpus potest recipere vnam partem 
          <lb ed="#L" n="107"/>forme et carere alia parte: et post immediate
          habe<lb ed="#L" n="108" break="no"/>re eam: et post illam aliam. et sic in infinitum vt videtur 
          <lb ed="#L" n="109"/>ergo demonstratio esset vpotheca.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2263">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="110"/>quod fluxus forme dicit vltra formam fluentem 
          <!--592.xml-->
          <pb ed="#L" n="295-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tantum negationes partium forme quae non sunt idem 
          <lb ed="#L" n="2"/>cum forma: et istud totum scilicet formam cum
          negatio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nibus includit motus.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2281">
          ⁋ Ad aliud dico quod
          suc<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cessio potentia immediatio non dicunt aliquid 
          abso<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lutum positiuum vel respectiuum vltra partes
          for<lb ed="#L" n="6" break="no"/>me: sed connotant affirmationes et negationes: quia
          poten<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tia significat posse habere formam: et connotat
          caren<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tiam eius. successio et immediatio dicunt aliquid
          habe<lb ed="#L" n="9" break="no"/>re vnam partem contradictionis post aliam vel aliquid haberi 
          <lb ed="#L" n="10"/>quod prius non habebatur
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2299">
          ⁋ Ad aliud dico quod motus 
          <lb ed="#L" n="11"/>quantum ad suum significatum totale non potest esse in
          in<lb ed="#L" n="12" break="no"/>stanti etiam per potentiam diuinam: quia deus non potest 
          fa<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cere quod duo contradictoria sint in eodem instanti vera 
          <lb ed="#L" n="14"/>nunc aut motus formaliter includit multas 
          contradicti<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ones tam affirmationes quam positiua quae in motu sunt: 
          <lb ed="#L" n="16"/>et partiale significatum motus potest esse in instanti: 
          <lb ed="#L" n="17"/>er tunc non fiunt per motum sed per mutationem: nec est 
          <lb ed="#L" n="18"/>inconueniens quod forma diuisibilis fiat per 
          muta<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tionem in instanti vel in tempore. potest tamen forma
          diuisi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>bilis fieri per plures mutationes: ita quod vna pare 
          <lb ed="#L" n="21"/>per vnam mutationem et alia per aliam
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2325">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="22"/>quod motus est medium per abnegationem inter ens et 
          <lb ed="#L" n="23"/>nonens: sicut totum est medium inter suas partes per 
          <lb ed="#L" n="24"/>abnegationem partium. et generatio est medium inter 
          <lb ed="#L" n="25"/>ens et nonens et mutatio: quia generatio significat 
          <lb ed="#L" n="26"/>ens et connotat negationem eius et mutatio eodem 
          <lb ed="#L" n="27"/>modo est medium inter ens et non ens: quia componitur 
          <lb ed="#L" n="28"/>ex affirmationibus et negationibus et est neutrum preci 
          <lb ed="#L" n="29"/>le: sed includit vtrumque.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2346">
          ⁋ Ad aliud dico quod via potest 
          <lb ed="#L" n="30"/>dupliciter accipi. vno modo pro aliqua re absoluta 
          <lb ed="#L" n="31"/>conta terminum distincta. et sic motus non est via ad
          ter<lb ed="#L" n="32" break="no"/>minum. Alio modo accipitur pro aliquo primo minus 
          <lb ed="#L" n="33"/>perfecto ad aliud eiusdem rationis magis perfectum: et sic 
          <lb ed="#L" n="34"/>motus est via: quia est aliquid positiuum primum ad vel 
          <lb ed="#L" n="35"/>cimum terminum motus. Et est illud per quod deuenitur 
          <lb ed="#L" n="36"/>ad vltimum terminum: sicut per viam deuenitur ad
          ter<lb ed="#L" n="37" break="no"/>minum vie
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2366">
          ⁋ Ad aliud dico quod actio et passio si po 
          <lb ed="#L" n="38"/>nantur respectus non fundantur plus in motu quam in 
          <lb ed="#L" n="39"/>mutatione. et ita bene est actio quando aliquid mutatur et 
          <lb ed="#L" n="40"/>recipit in instanti aliquid ab agente sicut quando
          rece<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pit aliquid per motum: sed actio si ponatur fundatur in 
          mo<lb ed="#L" n="42" break="no"/>uente passio in motu. tamen philosophus et auctor sex 
          princi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>piorum intendunt quod semper sunt cum motum vel 
          muta<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tione: et non aliter sunt.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2384">
          ⁋ Ad aliud dico quod
          muta<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tio non tanteum dicit rem permanentem: sed connotat
          prece<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dentem negationem essentie illius rei. et ideo
          muta<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tio quantum ad totum positiuum manet: quandiu manet 
          <lb ed="#L" n="48"/>eius terminus. Sed quantum ad denominationem istam 
          <lb ed="#L" n="49"/>mutari non manet mutatio nisi in primo instanti 
          <lb ed="#L" n="50"/>in quo producitur res. quia tunc solum est totum suum
          signi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ficatum eodem modo quo significatur: sed eius terminus 
          <lb ed="#L" n="52"/>manet. quia mutatio significat rem et negationem 
          <lb ed="#L" n="53"/>immediate ante hoc instans in quo res primo est 
          praece<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dentem: et ista duo numquam possunt vere significari per 
          <lb ed="#L" n="55"/>mutationem: nisi in primo instanti in quo res est. et 
          <!--592.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 295-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>ideo si materia diu maneat sub forma: tamen numquam dicitur 
          <lb ed="#L" n="57"/>mutari nisi in primo instanti in quo res recipit 
          <lb ed="#L" n="58"/>formam. quia nunquam mutatio significat formam: nisi 
          <lb ed="#L" n="59"/>quando negatio eius immediate precedit formam: quia 
          <lb ed="#L" n="60"/>vtrumque significat. et hoc numquam est nisi in primo
          in<lb ed="#L" n="61" break="no"/>stanti in quo forma est. sicut similitudo numquam
          signi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ficat et denominat vnam albedinem: nisi coexista 
          <lb ed="#L" n="63"/>alia albedo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2434">
          ⁋ Ad aliud dico quod illa descriptio 
          <lb ed="#L" n="64"/>motus est actus entis in potentia competit motui 
          <lb ed="#L" n="65"/>et mutationi. et ideo mutatio dicitur actus entis in 
          po<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tentia: quia est actus illius quod prius fuit in potentia. 
          <lb ed="#L" n="67"/>ad illum actum: et quod est in potentia ad primum actum. 
          <lb ed="#L" n="68"/>et quod est in potentia ad alium actum: licet non continue 
          <lb ed="#L" n="69"/>quia post istam mutationem est quaes.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2450">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="70"/>quod corruptio vnius est generatio alterius et econtra 
          <lb ed="#L" n="71"/>sed hoc tantum habet veritatem in contrariis ad inuicem
          trans<lb ed="#L" n="72" break="no"/>mutabilibus vbi sunt forme incompossibiles. vt 
          <lb ed="#L" n="73"/>quando ex igne generatur aqua: ex calido frigidum: ex 
          <lb ed="#L" n="74"/>albo nigrum. Sed quando sunt aliqua forme subordi 
          <lb ed="#L" n="75"/>nate vel compossibiles in eodem in talibus non habet 
          <lb ed="#L" n="76"/>veritatem. Exemplum. secundum opinionem quam reputo 
          <lb ed="#L" n="77"/>veram in homine sunt plures forme substantiales: 
          sal<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tem forma corporeitatis et anima intellectiua: et quando
          to<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tum corrumpitur compositum per separationem anime intelle 
          <lb ed="#L" n="80"/>tiue non oportet aliquid aliud generari. sed potest eadem 
          <lb ed="#L" n="81"/>forma corporeitatis numero quae mansit in viuo mane 
          <lb ed="#L" n="82"/>re in mortuo. ergo ad corruptionem vnius non sequitur 
          <lb ed="#L" n="83"/>generatio alterius. Similiter antequam corpus recipiat 
          <lb ed="#L" n="84"/>animam intellectiuam praecedit forma corporeitatis. 
          <lb ed="#L" n="85"/>et illa non corrumpitur in aduentum anime intellectiue. quia 
          <lb ed="#L" n="86"/>forma corporeitatis praecedit animam intellectiuam 
          <lb ed="#L" n="87"/>duratione: et manet in corpore cum anima intellectiua 
          <lb ed="#L" n="88"/>ergo est ibi generatio sine corruptione. Similiter qunda aer 
          <lb ed="#L" n="89"/>illuminatur aliquid generatur: et tamen nihil positiuum quod 
          <lb ed="#L" n="90"/>prius fuit im aere corrumpitur. Eodem modo est de scientia 
          <lb ed="#L" n="91"/>generata in antema post ignorantiam. sed in aliis est 
          <lb ed="#L" n="92"/>verum: vt praedicitur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2502">
          ⁋ Si quaeras quo corrumpitur forma 
          <lb ed="#L" n="93"/>praecedens et generatur forma sequens quando non sunt for 
          <lb ed="#L" n="94"/>me incompossibiles.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2510">
          ⁋ Dicon quod primo corrumpitur
          to<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ta forma corrumpenda quantum ad omnes eius partes: et 
          <lb ed="#L" n="96"/>post generatur forma inducenda: non quod primo vna 
          <lb ed="#L" n="97"/>pars vnius forme: et alia pars forme opposite
          cor<lb ed="#L" n="98" break="no"/>rumpatur. sed primo corrupitur tota forma praecedens 
          <lb ed="#L" n="99"/>uta tota frigiditas. corrupta frigiditate quantum 
          <lb ed="#L" n="100"/>ad omnes suas partes. tunc inducitur partibiliter calidi 
          <lb ed="#L" n="101"/>tas. cuius ratio est: quia tanta est oppositio inter calidum 
          <lb ed="#L" n="102"/>et frigidum in vno gradu quanta in summo. ergo sicut ca 
          <lb ed="#L" n="103"/>liditas et frigiditas in summo non se
          compatiun<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tur propter formalem repugnantiam: ita nec
          ca<lb ed="#L" n="105" break="no"/>liditas et frigiditas in infimo.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2536">
          ⁋ Sed si dicas quod 
          <lb ed="#L" n="106"/>omne quod mouetur partim est in termino a quo et 
          <lb ed="#L" n="107"/>partim est in termino ad quem. ergo si mobile 
          <lb ed="#L" n="108"/>moueatur a frigore ad caliditatem partim est 
          <lb ed="#L" n="109"/>sub frigore et partim sub calore. Respondeo a 
          <lb ed="#L" n="110"/>et dico quod hic sunt duo motus et per vnum expellitur 
          <!--593.xml-->
          <pb ed="#L" n="295-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>frigus: et per alium inducitur calor in primo motu 
          <lb ed="#L" n="2"/>est prima pars frigiditatis terminus a quo: et eius 
          <lb ed="#L" n="3"/>negatio terminus ad quem. Et postea alia pars
          ter<lb ed="#L" n="4" break="no"/>minus a quo. et eius negatio terminus ad quem. et 
          <lb ed="#L" n="5"/>sic quot sunt partes tot sunt negationes opposite 
          <lb ed="#L" n="6"/>illis partibus. et tunc illud mobile est parti in
          ter<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mino a quo: et partim in termino ad quem. hoc est 
          <lb ed="#L" n="8"/>parti est sub affirmatione: et partim sub negatione 
          <lb ed="#L" n="9"/>et semper continue: et successiue est sub affirmatione 
          <lb ed="#L" n="10"/>forme et eius negatione. In secundo motu est 
          nega<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tio caloris terminus a quo: et eius affirmatio
          ter<lb ed="#L" n="12" break="no"/>minus ad quem. et in primo vna negatio partis
          ca<lb ed="#L" n="13" break="no"/>loris est terminus a quo. et eius affirmatio 
          termi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nus ad ad quem. Et postea alia negatio et eorum 
          <lb ed="#L" n="15"/>affirmationes termini ad quos. et sic deinceps. 
          <lb ed="#L" n="16"/>et tunc illud quod mouetur tali motu partim est in termi 
          <lb ed="#L" n="17"/>non a quo etc. et partim est sub negatione forme: et per 
          <lb ed="#L" n="18"/>tim sub affirmatione. et sic intelligitur etc.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2595">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#L" n="19"/>aliud dico quod differentia est inter motum et mutatio 
          <lb ed="#L" n="20"/>nem. quia motus est de affirmato in affirmatum. mu 
          <lb ed="#L" n="21"/>catio vero a negato in affirmatum: vel econuerso 
          <lb ed="#L" n="22"/>Nam aliquod affirmatum corrumpitur in aduentum
          alte<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rius affirmationis in motu augmentationis. quia 
          <lb ed="#L" n="24"/>ibi omnes affirmationes simul manent. sed quia forma 
          <lb ed="#L" n="25"/>estindiuisibilis: quia acquiritur per motum. Et primo 
          <lb ed="#L" n="26"/>vna pars acquiritur: cum qua conexistit negatio 
          alte<lb ed="#L" n="27" break="no"/>rius partis: et post acquiritur alia pars. et sic deinceps 
          <lb ed="#L" n="28"/>sed quod prior pars corrupatur. hoc accidit totaliter 
          <lb ed="#L" n="29"/>motui tamen necesse est quod negatio coexistens priori 
          <lb ed="#L" n="30"/>parti expellatur in aduentum partis posterioris. sed in 
          <lb ed="#L" n="31"/>mutatione per quam acquiritur forma indiuisibilis potest 
          <lb ed="#L" n="32"/>esse negatio: quae est terminus a quo vel ad quem: quae 
          <lb ed="#L" n="33"/>non conexistat alicui forme positiue. patet de 
          illu<lb ed="#L" n="34" break="no"/>minatione medii: et multis aliis. ideo potest esse a 
          ne<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gato ad affirmatum. et quando dicis quod omnis motus est 
          <lb ed="#L" n="36"/>de contrario in contrarium. Dico quod conrium accipitur ibi 
          <lb ed="#L" n="37"/>large pro medio: et medium contrariatur extremis. sicut 
          <lb ed="#L" n="38"/>minus perfectum magis perfecto. sed propter hoc non est aliqua 
          <lb ed="#L" n="39"/>oppositio inter partes forme acquisite: quia sunt eiusd 
          <lb ed="#L" n="40"/>speciei. sed bene est oppositio inter negationes
          con<lb ed="#L" n="41" break="no"/>existentes priori parti et suas affirmationes. et quantum 
          <lb ed="#L" n="42"/>ad illa potest esse motus ab opposito in oppositum 
          <lb ed="#L" n="43"/>Quod hoc sit verum. patet per philosophum. v. phisicorum. et
          con<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mentatorem quae dicit quod motus ab egritudine in
          sani<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tatem est vnus motus secundum numerum et subiectum. et 
          <lb ed="#L" n="46"/>eodem modo motus ab albedine in nigredinem et 
          <lb ed="#L" n="47"/>motus corruptionis ipsius albedinis sunt vnus 
          mo<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tus. et tamen motus quo albedo acquiritur: et motus quo 
          <lb ed="#L" n="49"/>corrumpitur sunt oppositi: sicut motus acquisitiuus et 
          <lb ed="#L" n="50"/>deparditiuus eiusdem forme sunt vnus motus. Quod 
          <lb ed="#L" n="51"/>autem hoc sit verum. patet per praedicta quia motus nihil in 
          <lb ed="#L" n="52"/>cludit intrinsece: nisi affirmationes et
          negatio<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nes alicuius forme acquirende per motum. vbicumque est 
          <lb ed="#L" n="54"/>cedem sunt affirmationes numero et negationes similiter 
          <lb ed="#L" n="55"/>est idem motus numero. sed in motu acquisitiuo et depardi¬ 
          <!--593.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 295-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>tiuo eiusdem sunt esedem affirmationes et negationes 
          <lb ed="#L" n="57"/>ergo etc. Assumptum patet de albedine et nigredine 
          il<lb ed="#L" n="58" break="no"/>le eedem negationes quae sunt termini a quibus in
          mo<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tum acquisitiuo albedinis sunt termini ad quos 
          <lb ed="#L" n="60"/>in motu deparditiuo eiusdem. et ille eedem
          affirmati<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ones quae sunt termini ad quos in motu acquisitiuo 
          <lb ed="#L" n="62"/>albedinis sunt termini a quibus in motu deparditi 
          <lb ed="#L" n="63"/>uo eiusdem. ergo motus acquisitiuus albedinis et depardi 
          <lb ed="#L" n="64"/>tiuus eiusdem sunt vnus motus numero. etiam si
          al<lb ed="#L" n="65" break="no"/>bedo prius acquisita maneat per magnum tempus anteque 
          <lb ed="#L" n="66"/>depardatur.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2708">
          ⁋ Quod autem isti motus sint oppositi patet: quod 
          <lb ed="#L" n="67"/>motus specificatur a termino ad que: sed terminus 
          <lb ed="#L" n="68"/>ad que vnius motus scilicet acquisitiui est affirmatio: ter 
          <lb ed="#L" n="69"/>minus autem ad quem motus deparditiui est negatio: sed 
          <lb ed="#L" n="70"/>ista opponuntur. ergo etc. Unde negatio quae in motu
          ac<lb ed="#L" n="71" break="no"/>quisitiuo fuit primus terminus a quo est vltimus
          ter<lb ed="#L" n="72" break="no"/>minus ad que in motu deperditiuo. et ideo quantum ad hoc 
          <lb ed="#L" n="73"/>distinguntur isti motus: et etiam quantum ad tempus: quia sunt 
          <lb ed="#L" n="74"/>in diuersis temporibus. et si iste due conraditiones requirantur 
          <lb ed="#L" n="75"/>ad vnitatem numeralem motus: tunc forte isti motus 
          <lb ed="#L" n="76"/>non sunt vnus numero: sed generaliter motus acquisitiuus 
          <lb ed="#L" n="77"/>vnius forme et deparditiuus alterius sunt distincti rea 
          <lb ed="#L" n="78"/>liter per causam oppositam cause iam dicte.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2737">
          ⁋ Ad aliud  
          <lb ed="#L" n="79"/>dico quod omne illud quod est in genere per reductionem est 
          essen<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tiale alicui quod est per se in genere patet de anima
          intellecti<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ua de puncto in linea de vnitate in numero quae sunt 
          <lb ed="#L" n="82"/>essentialia linee et numero. sed negationes quia non sunt 
          <lb ed="#L" n="83"/>essentiales alicui existenti per se in genere: quia nulli po 
          <lb ed="#L" n="84"/>sitiuo. ideo non sunt in genere per reductionem: et per consequens 
          mo<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tus quantum ad tales negationes non sunt i genere per
          re<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ductionem: sed pro tanto dicuntur esse in genere per 
          redu<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ctionem: quia sunt negationes aliquorum quae sunt per se in 
          <lb ed="#L" n="88"/>genere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2761">
          ⁋ Ad aliud dico quod luod album potest habere
          suppo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>sitionem personalem: et tunc est per se in genere substantie 
          si<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cut suum subiectum pro quo supponit aut
          supposi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tionem materialem: et tunc supponit pro voce: et est in 
          <lb ed="#L" n="92"/>eodem genere in quo est vox. et sic est per se in genere 
          qualita<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tis sicut suum signifieatum. aut simplice: et sic est 
          <lb ed="#L" n="94"/>tantum ens rationis et non habet esse in genere nec per se nec per 
          <lb ed="#L" n="95"/>reductionem. et sic est quadam conceptus significans 
          <lb ed="#L" n="96"/>vnum quod est per se in genere substantie puta subiectum 
          <lb ed="#L" n="97"/>albedinis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2784">
          ⁋ Ad aliud dico quod accipiendo motum 
          <lb ed="#L" n="98"/>quantum ad totale significatum sic nec est in vno genere 
          <lb ed="#L" n="99"/>nec in pluribus: quia vt sic componitur ex affirmatione et 
          <lb ed="#L" n="100"/>negatione quae non faciunt aliquod vnum quod est per se in 
          ge<lb ed="#L" n="101" break="no"/>nere: sed accipiendo motum pro illo quod est positiuum 
          <lb ed="#L" n="102"/>sic est in tribus generibus: quia sic non differt a terino 
          <lb ed="#L" n="103"/>ad quem: nunc autm termini ad quos est motus sunt 
          <lb ed="#L" n="104"/>in tribus generibus secundum communem opinionem. ergo etc. 
          <lb ed="#L" n="105"/>potest tamen negatio in motu dici esse in genere per
          re<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ductionem: quia est negatio illius quod est per se in genere. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2806">
          <lb ed="#L" n="107"/>⁋ Ad aliud dico quod nec genus nec differentia sunt in 
          <lb ed="#L" n="108"/>genere proprie per se nec per reductionem: quia sunt tantum
          conce<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ptus: sed ideo dicitur genus esse per se in genere: quia significat 
          <lb ed="#L" n="110"/>totum illud quod significat species quae ponitur sub 
          <!--594.xml-->
          <pb ed="#L" n="296-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>genere non est enim differentia inter genus et specien 
          <lb ed="#L" n="2"/>quod tum ad significare totum: quia tam genus quam species se 
          <lb ed="#L" n="3"/>gnificant totum et illud idem quod significat species
          si<lb ed="#L" n="4" break="no"/>gnificat genus: sed genus significat plura tota quam species: et 
          <lb ed="#L" n="5"/>in hoc solum est differentia inter genus et speciem quantum ad  
          <lb ed="#L" n="6"/>significata: et ideo vtrumque praedicatur in quid de illis quae pr 
          <lb ed="#L" n="7"/>se sunt in genere: et dicitur esse in linea praedicamentali. 
          dif<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ferentia autem significat partem et non totum: quia est pars in genere 
          <lb ed="#L" n="9"/>per reductionem: et ideo differentia quae signicicat partem dicitur esse 
          <lb ed="#L" n="10"/>genere per reductionem: et propter eandem causam non praedicat 
          <lb ed="#L" n="11"/>inquid differentia de indiuiduo: sed in quale et 
          denomina<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tiue sicut alias dictum fuit. vnde accipiendo genus et dis 
          <lb ed="#L" n="13"/>ferentiam vt sunt conceptus: sic non sunt in genere nec per 
          <lb ed="#L" n="14"/>se nec per reductionem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2854">
          ⁋ Si dicas si genus significa
          to<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tum et differentia partem: ergo in omni diffinitione esset nu 
          <lb ed="#L" n="16"/>gatio.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2861">
          ⁋ Respondeo quod non. Tum quia diffinitio componitur 
          <lb ed="#L" n="17"/>ex conceptibus et non ex rebus: licet illi conceptus aliquo 
          <lb ed="#L" n="18"/>modo significent res. Nunc autem est alius conceptus
          ge<lb ed="#L" n="19" break="no"/>neris alius differentie: ergo non est repetitio vnius
          sal<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tem inutilis. Tum quia genus non plus significat illud totum 
          <lb ed="#L" n="21"/>quod significat species deteriata quam alia species: nec plus significa 
          <lb ed="#L" n="22"/>illud quod significa vna differetia quam alia: et
          indifferen<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ter siue accipitur in diffinitione siue ex: quia ex quo 
          <lb ed="#L" n="24"/>conceptus generis non est connotatiuus sed absolutus et vna 
          <lb ed="#L" n="25"/>impositione significa omnia quae significat. nunquam amittit suum
          signi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ficatum ex hoc quod ponitur in diffinitione vel ex. Secus 
          <lb ed="#L" n="27"/>esset si esset conceptus connotatiuus: et ideo quando genus 
          <lb ed="#L" n="28"/>ponitur in diffinitione equaliter significa sua significata 
          <lb ed="#L" n="29"/>differentia autem quia tantum significa illam partem qui 
          conuertibi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lis est cum specie: ideo differetia conthit genus ad
          signifi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>catum speciei: et ideo nulla ex hoc ponitur nugatio: sed si
          pre<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cise significaret illud quod significat species et non aliud 
          to<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tum: tunc esset difficile vitare nugationem in
          diffini<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tione. vnde illud commune dictum quod genus in praedicando et
          dif<lb ed="#L" n="35" break="no"/>finiendo est pars si intelligitur quod genus significat partem in 
          <lb ed="#L" n="36"/>diffinitione. hoc est falsum simpliciter sicut patet per
          praedicta<lb ed="#L" n="37" break="no"/>si autem intelligitur quod in diffinitione est pars quod tota 
          dif<lb ed="#L" n="38" break="no"/>finitio componitur ex conceptu generis et differentie et 
          <lb ed="#L" n="39"/>respectu diffinitionis totalis conceptus generis est pars 
          <lb ed="#L" n="40"/>hoc est verum: sed non aliter. Si dicas quod partibus 
          diffiniti<lb ed="#L" n="41" break="no"/>onis secundum philosophum. vii. metaphisice correspondent
          per<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tes rei: ergo sicut genus significat vnam rem: ita differentia 
          <lb ed="#L" n="43"/>significa alia rem.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2922">
          ⁋ Ad aliud dico quod quicquid est absolutum 
          <lb ed="#L" n="44"/>in motu ante vltimum terminum duratione posset 
          <lb ed="#L" n="45"/>conseruari a deo sine vlteriori terimo qui potest acquiri 
          <lb ed="#L" n="46"/>per motum: quia omnes partes positiuas praecedentes 
          dura<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tione alias partes potest conseruare sine aliis partibus 
          <lb ed="#L" n="48"/>posterioribus: sed quantum ad totale significatum motus 
          <lb ed="#L" n="49"/>non potest sic conseruari: quia contradictio est quod conseruentur 
          <lb ed="#L" n="50"/>omnes affirmationes et negationes quae sunt de essentia 
          <lb ed="#L" n="51"/>motus in perpetuum sine acquisitione vltimi termini 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2942">
          <lb ed="#L" n="52"/>⁋ Ad aliud dico quod omnes negationes siue 
          affirmati<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ones compatiuntur se absolute loquendo: quia sicut omnes 
          <lb ed="#L" n="54"/>partes forme acquisite per motum compatiuntur quando omns 
          <lb ed="#L" n="55"/>sunt posite in actu: ita in subiecto anteque aliqua pars 
          <!--594.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 296-r -->
          <lb ed="#L" n="56"/>forme acquiratur conexistunt et compatiuntur se negato 
          <lb ed="#L" n="57"/>nes omnium partium forme post acquirendarum: sed quando est 
          <lb ed="#L" n="58"/>ita quod aliqua pars forme producitur per motum: licet cum 
          <lb ed="#L" n="59"/>illa parte coexistat negatio alterius partis 
          acquiren<lb ed="#L" n="60" break="no"/>de non tamen negatio eiusdem partir: scilicet suiipius. quia 
          con<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tradictoria non possunt simul verificari de eodem 
          <lb ed="#L" n="62"/>Et eadem ratione quando omns partes simul existunt non potest 
          <lb ed="#L" n="63"/>negatio alicuius partis in eodem subiecto cum 
          nega<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tione alterius partis existere propter contradictionem 
          sequen<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tem. Et sic patet quod non valet instantia ista in proposito. 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e2982">
          <lb ed="#L" n="66"/>⁋ Ad primum alterius opinionis dico quod motus et 
          <lb ed="#L" n="67"/>terminus non sunt idem realiter: nec differunt: sicut  
          <lb ed="#L" n="68"/>in aliis quibusdam. Exemplum. sortes et non sortes non 
          <lb ed="#L" n="69"/>sunt idem realiter: nec distinguntur realiter. Quia ad hoc 
          <lb ed="#L" n="70"/>quod aliqua distingantur realiter requiritur quod termini 
          <lb ed="#L" n="71"/>distinctionis sint reales: sed sic non est de motu
          re<lb ed="#L" n="72" break="no"/>spectu termini: quia vltra terminum tantum dicit 
          ne<lb ed="#L" n="73" break="no"/>gationem non ponedo respectus. Dene tamen differt 
          <lb ed="#L" n="74"/>a termino sicut totum differt a partibus: quia 
          termi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>nus est pars motus
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3006">
          ⁋ Ad confirmationem dico quod 
          <lb ed="#L" n="76"/>non est tanta identitas in motu sicut in forma 
          <lb ed="#L" n="77"/>quiescente: quia forna quiescens includit positiuum 
          <lb ed="#L" n="78"/>tantum: sed motus includit positiuum et negatiuua 
          <lb ed="#L" n="79"/>Et concedo quod motus non est terminus motus: et 
          <lb ed="#L" n="80"/>omns tales propositiones. Sed si ex his inferas. 
          <lb ed="#L" n="81"/>Ergo distinguitur realiter: est fallacia
          consequen<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tis. Sicut hoc. Sortes non est nonsortes. igitur
          distin<lb ed="#L" n="83" break="no"/>guitur realiter a non sorte.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3026">
          ⁋ Ad auicennam dico quod di 
          <lb ed="#L" n="84"/>sponsitiones motus sunt partes motus: et ille non sunt 
          <lb ed="#L" n="85"/>simul cum forma permanente. Sicut negatio non
          po<lb ed="#L" n="86" break="no"/>test esse idem cum sua affirmatione: tamen quodlibet
          posi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tiuum in motu potest esse cum permanente.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3037">
          ⁋ Ad aliud 
          <lb ed="#L" n="88"/>dico quod nigrescere dicit affirmationes cum negati 
          <lb ed="#L" n="89"/>poinibus. nigredo autem tamen dicit affirmationes.
          ne<lb ed="#L" n="90" break="no"/>gatio autem non est idem cum affirmatione. Sed si ex hoc 
          <lb ed="#L" n="91"/>inferas distinctionem realem committis fallaciam 
          <lb ed="#L" n="92"/>consequentis vt prius dictum est.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3050">
          ⁋ Ad aliud dico 
          <lb ed="#L" n="93"/>secundum intentionem philosophi. Actio immanens dicitur per 
          <lb ed="#L" n="94"/>quam aliquid producitur in agente. Transiens per 
          <lb ed="#L" n="95"/>quam aliquid producitur extra agens: et ideo quantum 
          <lb ed="#L" n="96"/>ad hoc eodem modo differt motus per quem
          ali<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quid producitur in agente a termino sicut motus 
          per<lb ed="#L" n="98" break="no"/>que aliquid producitur extra: nec oportet propter 
          il<lb ed="#L" n="99" break="no"/>lam auctoritatem aliquid ponere.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3068">
          ⁋ Et quando 
          <lb ed="#L" n="100"/>dicis de duobus agentibus dico quod accipiendo 
          <lb ed="#L" n="101"/>actionem pro respectu de genere actionis: sic 
          <lb ed="#L" n="102"/>diuersorum agentium sunt diuerse actiones: quia 
          <lb ed="#L" n="103"/>diuersi respectus: et similiter erunt duo
          respe<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctus ex parte passi: et ideo accipiendo motum 
          <lb ed="#L" n="105"/>vt includit affirmationem et negationem: et 
          <lb ed="#L" n="106"/>respectum passi ad aliquod agens: sic possunt 
          <lb ed="#L" n="107"/>dici diuersi motus non ratione absolutorum: sed  
          <lb ed="#L" n="108"/>respectiuorum: quia ex vna parte accipitur
          for<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ma absoluta partialiter producta cum
          respe<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ctu ad vnum agens et totum illud esset vnus 
          <!--595.xml-->
          <pb ed="#L" n="296-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>motus: et ex alia parte accipitur idem absolutum cum 
          <lb ed="#L" n="2"/>respectu ad aliud agens: et illud esset alius
          mo<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tus. et hoc non est conlrsi praedicta: quia prius dictum est quod motus 
          <lb ed="#L" n="4"/>non dicit aliquid absolutum vltra terminum: nec 
          eti<lb ed="#L" n="5" break="no"/>am respectiuum vltra res permanentes. Tamen
          po<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nendo respectus potest dicere vnum respectum vltra 
          <lb ed="#L" n="7"/>terminum. et sic patet quod sunt diuerse actiones 
          diuer<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sorum agentium si ponantur respectus et diuersi motus 
          <lb ed="#L" n="9"/>mo praedicto. Si autem non ponantur respectus tunc hoc 
          <lb ed="#L" n="10"/>nomen actio vel conceptus actionis significat agens 
          <lb ed="#L" n="11"/>et connotat effectum productum puta formam partibilit 
          <lb ed="#L" n="12"/>acquisitam. et sic adhuc sunt diuerse actiones sicut 
          <lb ed="#L" n="13"/>diuersa agentia: sed tunc potest esse idem agens sicut ide 
          <lb ed="#L" n="14"/>patiens: sed passio sic significat effectum productu 
          <lb ed="#L" n="15"/>vel subiectum patiens connotando agens: et sicut ide 
          <lb ed="#L" n="16"/>potest esse effectus productus per diuersa agentia: et ide 
          <lb ed="#L" n="17"/>similiter potest esse subiectum patiens: ita eadem potest est 
          <lb ed="#L" n="18"/>actio et diuerse actiones: et idem motus et diuerse 
          <lb ed="#L" n="19"/>actiones: quia motus potest esse in se effectus partibiliter 
          <lb ed="#L" n="20"/>per talia agentia productus in subiecto: quia motus lil 
          <lb ed="#L" n="21"/>significet principaliter formam acquisitam partibiliter tamen 
          <lb ed="#L" n="22"/>connotat subiectum: quia si deus crearet successiue al 
          <lb ed="#L" n="23"/>quam formam sine subiecto non esset motus quia nihi 
          <lb ed="#L" n="24"/>tunc moueretur: et tamen haec essent omnes affirmationes et 
          <lb ed="#L" n="25"/>negationes intrinsece motus: et tamen non dicitur vel
          de<lb ed="#L" n="26" break="no"/>notatur motus: quia motus quantum ad quid nominis ad 
          <lb ed="#L" n="27"/>ceptus requirit subiectum: quod connotat: quia aliter
          deno<lb ed="#L" n="28" break="no"/>minare non potest sicut alias suit dictum de relationibus 
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3162">
          <lb ed="#L" n="29"/>⁋ Ad aliud dico quod accipiendo motum pro acquisitione 
          <lb ed="#L" n="30"/>partis post partem illius perfectionis ad quam vadit: sic 
          <lb ed="#L" n="31"/>non differt a termino motus per aliquid positiuum sed 
          so<lb ed="#L" n="32" break="no"/>lum per negationem: sed accipiendo motum pro omni eo quod 
          da<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tur intelligi per motum siue sit absolutum siue respe 
          <lb ed="#L" n="34"/>ctiuum sic includit respectum ad passum: et ad agens 
          <lb ed="#L" n="35"/>et sic differt a termino motus: et quantum ad illum re 
          <lb ed="#L" n="36"/>spectum potest poni in genere passionis sicut dicit 
          con<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mentator quaento phisicorum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3184">
          ⁋ Ad aliud dico quod ips 
          <lb ed="#L" n="38"/>se terminus ad quem in motu est quasi materia secundum 
          il<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lum modum loquendi et respectus forme ad subiectu 
          <lb ed="#L" n="40"/>vel ad agens est quasi forma. quantum ad primum mot 
          <lb ed="#L" n="41"/>est in genere cum termino ad que. quantum ad secundum est 
          <lb ed="#L" n="42"/>in genere passionis.
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3197">
          ⁋ Ad aliud dico quod ad hoc quod 
          mo<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tus et terminus sint idem non tantum requiritur quod
          termi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nus vltimus sit idem: sed etiam quod intermedii. Nunc 
          <lb ed="#L" n="45"/>autem licet sit idem vltimum vbi respectu motus sursum 
          <lb ed="#L" n="46"/>et motus deorsum: vbi tamen inter media sunt 
          diuer<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sa. vnde quando terminus totalis motus qui componitur ex 
          omni<lb ed="#L" n="48" break="no"/>bus acquisitum per motum non est idem cum termino totali 
          <lb ed="#L" n="49"/>alterius motus: tunc non sunt iidem motus. Si dicas quod 
          <lb ed="#L" n="50"/>in motu augmentationis et diminutionis sunt omnes 
          <lb ed="#L" n="51"/>affirmationes eedem et negationes similiter: et tamen sunt 
          mo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tus contrari. Respondeo quod licet omnia essentialia in vno 
          mo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tum sint de essentia alterius: quia tam affirmationes quae 
          <lb ed="#L" n="54"/>negationes: tamen diuersa est successio in vno
          moti<lb ed="#L" n="55" break="no"/>et altero: quia in primo affirmationes succedunt nega¬ 
          <!--595.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <!-- 296-v -->
          <lb ed="#L" n="56"/>xionibus in secundo negationes succedunt affirmat 
          <lb ed="#L" n="57"/>onibus. Exemplum. quando aliquis mouetur de. minus albo 
          <lb ed="#L" n="58"/>ad magis album: et econuerso. ⁋d aliud dico quod pa 
          <lb ed="#L" n="59"/>sio realis quo ad aliquid est affirmatia: et quo ad 
          <lb ed="#L" n="60"/>aliquid negatiua: et talis passio potest bene conclud 
          <lb ed="#L" n="61"/>in demonstratione
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3247">
          ⁋ Ad aliud dico quod
          circumscribe<lb ed="#L" n="62" break="no"/>do mobile et mouentem in omni motu: tunc motus
          lo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>calis est simplicitur imperfectissimus: quia per motum
          lo<lb ed="#L" n="64" break="no"/>calem tantum acquiritur vnus respectus de genere vbi: et 
          <lb ed="#L" n="65"/>per omnem alium motum vel mutationem acquiritur aliqua 
          <lb ed="#L" n="66"/>forma absoluta: et sicut respectus quicunque est
          im<lb ed="#L" n="67" break="no"/>perfectior absoluto quocumque ita motus localis teria 
          <lb ed="#L" n="68"/>tus ad respectiuum: immo quae est ipsius respectus est 
          <lb ed="#L" n="69"/>imperfectior omni alio motum: et sic est imperfectissimi 
          <lb ed="#L" n="70"/>tamen non circumscribendo mouentem vel mobile: sic 
          po<lb ed="#L" n="71" break="no"/>test esse perfectior omni alio motu: quia motor in alii 
          <lb ed="#L" n="72"/>quo motu locali est perfectior omni motore in omnibus 
          <lb ed="#L" n="73"/>aliis mouentibus. tamen praesupponit mobile perfectius 
          <lb ed="#L" n="74"/>quo ad aliquam conditionem: scilicet quo ad 
          incorruptibi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>litatem et quo ad ens in actu. quia generatio non potest 
          <lb ed="#L" n="76"/>supponit ens in actu. Similiter alteratio et
          augmen<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tatio licet praesupponant ens in actu: non tamen incorru 
          <lb ed="#L" n="78"/>partibile sicut motus loc. lis facit eo quod couenit 
          <lb ed="#L" n="79"/>corporibus celestibus: et sic intelligit philosophus octauo phi 
          <lb ed="#L" n="80"/>sicorum
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3291">
          ⁋ Ad principale dico quod non est successio in 
          <lb ed="#L" n="81"/>motu nisi ratione contradictionis: nec est distinctio inter 
          <lb ed="#L" n="82"/>successiuum et permanens nisi ratione contradictionis: quia omnia 
          <lb ed="#L" n="83"/>positiua in motu possunt prmanere sicut prius 
          <lb ed="#L" n="84"/>dictum est
        </p>
        <p xml:id="wo8uy7-d1e1979-d1e3302">
          ⁋ Ad aliud dico quod terminus potest
          mane<lb ed="#L" n="85" break="no"/>re sine motu: quia motus includit vltra terminum 
          ne<lb ed="#L" n="86" break="no"/>gationes: quas terminus non includit etc. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>